[
  {
    "a": {
      "start": 1095170,
      "end": 1095244,
      "text": "en Armener, die \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben. *) - 9a/\nR"
    },
    "b": {
      "start": 680917,
      "end": 680991,
      "text": "ich \u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1001773,
      "end": 1001848,
      "text": "tdem da \u017fie \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben: und\nich meyne d"
    },
    "b": {
      "start": 680921,
      "end": 680996,
      "text": "\u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1089339,
      "end": 1089414,
      "text": "er Armener die \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche\nvereinigt haben. Der Pala\u017ft d"
    },
    "b": {
      "start": 680918,
      "end": 680993,
      "text": "ch \u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 803704,
      "end": 803776,
      "text": "e\u017ftorianer die \u017fich mit der r\u00f6mi-\n\u017fchen Kirche vereinigt haben. Sobald "
    },
    "b": {
      "start": 680918,
      "end": 680990,
      "text": "ch \u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folch"
    }
  }
]