[
  {
    "a": {
      "start": 146044,
      "end": 146120,
      "text": " Wa\u017f\u017fer. Der Unter\u017fchied zwi\u017fchen dem h\u00f6ch\u017ften und nie-\ndrig\u017ften Wa\u017f\u017fer i\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 33278,
      "end": 33354,
      "text": "\nbetr\u00e4gt der Unter\u017fchied zwi\u017fchen dem h\u00f6ch\u017ften und niedrig-\n\u017ften Stande der"
    }
  }
]