[
  {
    "a": {
      "start": 105683,
      "end": 105756,
      "text": "ich nach den Kl\u00f6\u017ftern\ndes heiligen Antonius und des beiligen Pau-\nlus, d"
    },
    "b": {
      "start": 548128,
      "end": 548201,
      "text": "h\u00e4lt.\nNach den Kl\u00f6\u017ftern des heiligen Antons und deshei-\nligen Pauls kan "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 105682,
      "end": 105755,
      "text": "\u017fich nach den Kl\u00f6\u017ftern\ndes heiligen Antonius und des beiligen Pau-\nlus, "
    },
    "b": {
      "start": 607671,
      "end": 607744,
      "text": "ei\u017fe nach den W\u00fcr\n\u017ften des heiligen Antons und des heiligen Pauls \u017fo vor"
    }
  }
]