[
  {
    "a": {
      "start": 560338,
      "end": 560413,
      "text": "it pa\u00dften, \u017fich der Regierung zu bem\u00e4chtigen.\nI\u017fmael Aga, ein ver\u017fchlagene"
    },
    "b": {
      "start": 152566,
      "end": 152641,
      "text": "auerten, sich der Regie-\nrung zu bem\u00e4chtigen.\nIsmael-Aga, ein geistvoller,"
    }
  }
]