[
  {
    "a": {
      "start": 359383,
      "end": 359605,
      "text": "e-\n\u017ficht bezeichnet, \u017fondern nach und nach l\u00e4hmen \u017fich\nFinger und Zehen, die N\u00e4gel, und oft die Fingergie-\nder fallen ab Wangen Augbraunen und Ohren wer-\nden braun und knorplicht, der Athem \u017ftinkend, und\nder Odem immer \u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 401467,
      "end": 401695,
      "text": "Gesichte bezeichnet, sondern nach und\nnach l\u00e4hmen sich Finger und Zehen, die N\u00e4gel und oft auch\ndie Fingerglieder fallen ab, Wangen, Augenbraunen und\nOhren werden braun und knorpelicht, der Athem stinkend,\nder Oden immer schwer"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 359300,
      "end": 359493,
      "text": "teckend. Wer damit behaftet i\u017ft,\ni\u017ft nicht blos mit wei\u00dfen und braunen Flecken im Ge-\n\u017ficht bezeichnet, \u017fondern nach und nach l\u00e4hmen \u017fich\nFinger und Zehen, die N\u00e4gel, und oft die Fingergie-\nde"
    },
    "b": {
      "start": 401386,
      "end": 401577,
      "text": "\u00f6dtlich. Wer damit behaftet ist, ist nicht blo\u00df mit wei\u00dfen\nund bunten Flecken im Gesichte bezeichnet, sondern nach und\nnach l\u00e4hmen sich Finger und Zehen, die N\u00e4gel und oft auch\ndie Fingergli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 359005,
      "end": 359189,
      "text": "utzutage zeigt er\n\u017fich unter dreyerley Ge\u017ftalten, von welchen die beyden\ner\u017ften Namens Bohack und Barras mehr eckelhaft\nund langwierig als an\u017fteckend und gef\u00e4hrlich \u017find;\naber die dri"
    },
    "b": {
      "start": 401101,
      "end": 401286,
      "text": " zu Tage zeigt er sich unter dreierlei Gestalten, von\nwelchen die beiden ersten, Namens Bo halk und Barras\nmehr ekelhaft und langwierig als ansteckend und gef\u00e4hrlich\nfind; die dritte a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 358926,
      "end": 359001,
      "text": "s\u017faz von jeher in Arabien eine einheimi\u017fche\nKrankheit gewe\u017fen \u017feyn, und no"
    },
    "b": {
      "start": 401024,
      "end": 401099,
      "text": "\u00f6\u00dferte.\n\njeher in Arabien eine einheimische Krankheit gewesen seyn;\nnoch h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 359300,
      "end": 359562,
      "text": "teckend. Wer damit behaftet i\u017ft,\ni\u017ft nicht blos mit wei\u00dfen und braunen Flecken im Ge-\n\u017ficht bezeichnet, \u017fondern nach und nach l\u00e4hmen \u017fich\nFinger und Zehen, die N\u00e4gel, und oft die Fingergie-\nder fallen ab Wangen Augbraunen und Ohren wer-\nden braun und knorplicht"
    },
    "b": {
      "start": 401386,
      "end": 401649,
      "text": "\u00f6dtlich. Wer damit behaftet ist, ist nicht blo\u00df mit wei\u00dfen\nund bunten Flecken im Gesichte bezeichnet, sondern nach und\nnach l\u00e4hmen sich Finger und Zehen, die N\u00e4gel und oft auch\ndie Fingerglieder fallen ab, Wangen, Augenbraunen und\nOhren werden braun und knorpeli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 359468,
      "end": 359605,
      "text": "nd oft die Fingergie-\nder fallen ab Wangen Augbraunen und Ohren wer-\nden braun und knorplicht, der Athem \u017ftinkend, und\nder Odem immer \u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 401555,
      "end": 401695,
      "text": "ft auch\ndie Fingerglieder fallen ab, Wangen, Augenbraunen und\nOhren werden braun und knorpelicht, der Athem stinkend,\nder Oden immer schwer"
    }
  }
]