[
  {
    "a": {
      "start": 524409,
      "end": 524481,
      "text": "cht.\n\u00ba Der f\u00fcnfundzwanzig\u017fte Augu\u017ft wurde zu un\u017ferer\nAbrei\u017fe be\u017ftimmt, "
    },
    "b": {
      "start": 467032,
      "end": 467104,
      "text": "en. -\nDer ein und zwanzig\u017fte Junius war der zu un\u017frer\nAbrei\u017fe be\u017ftimte "
    }
  }
]