[
  {
    "a": {
      "start": 126490,
      "end": 126563,
      "text": "ebruar 1788 war der merkw\u00fcrdige Tag,\nan welchem auf der K\u00fc\u017fte von Neu-S\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 292974,
      "end": 293047,
      "text": "Julius 1402 war der merkw\u00fcrdige Tag, an\nwelchem auf der Ebene von Angora"
    }
  }
]