[
  {
    "a": {
      "start": 24451,
      "end": 24526,
      "text": "ien und Arabien in den Jahren 1782 bis 1789.\nus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetz"
    },
    "b": {
      "start": 539590,
      "end": 539665,
      "text": "\nund Bra\u017filien, in den Jahren 1712 bis 1714.\nAus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen *).\n\n1-"
    }
  }
]