[
  {
    "a": {
      "start": 41537,
      "end": 41619,
      "text": " Kapitel.\nBe\u017fchreibung der Provinzen, welche das alte Armeu i ens\nausmachten. Ihr"
    },
    "b": {
      "start": 23970,
      "end": 24052,
      "text": "\u017ftes Kap. Be\u017fchreibung der\nProvinzen, welche das alte Armenien ausmach-\nten. Von "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41536,
      "end": 41616,
      "text": "s Kapitel.\nBe\u017fchreibung der Provinzen, welche das alte Armeu i ens\nausmachten. "
    },
    "b": {
      "start": 290398,
      "end": 290478,
      "text": "iz - - - -\nBe\u017fchreibung der Provinzen, welche das alte\nArm\u00e4nien ausmachten; ihr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 679633,
      "end": 679707,
      "text": "i L\u00e4ndern.\nEr\u017ftes Kapitel.\nBe\u017fchreibung von Kon\u017ftantinopel, mit \u017feinen Vo"
    },
    "b": {
      "start": 24702,
      "end": 24776,
      "text": "--\nEr\u017ftes\n\nEr\u017ftes Kapitel.\nBe\u017fchreibung von Con\u017ftantinopel, von den Vor-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 857744,
      "end": 857837,
      "text": "hntes Kapitel.\nBe\u017fchreibung der Provinzen, welche das alte Armenien ausmach\u00bb\nten. Ihre vorne"
    },
    "b": {
      "start": 23965,
      "end": 24058,
      "text": "anzig\u017ftes Kap. Be\u017fchreibung der\nProvinzen, welche das alte Armenien ausmach-\nten. Von den vo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 772478,
      "end": 772557,
      "text": "onderbar\nfanden, da\u00df ein Fremder, der ihre Sprache ver\u017ftand, auch\nihre Kleidun"
    },
    "b": {
      "start": 166301,
      "end": 166380,
      "text": " unrecht fanden,\nda\u00df ein Fremder, der ihre Sprache ver\u017ftund, auch\n\u017fich ihrer T"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 858475,
      "end": 858553,
      "text": "ern \u017ftehen: \u017fo haben \u017fie nur ihre Sprache und das\nAndenken an ihre ehemalige "
    },
    "b": {
      "start": 291134,
      "end": 291212,
      "text": "it \u017ftehen,\n\u017fo haben \u017fie blos ihre Sprache und das Andenken\nan ihre alte Monar"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 24436,
      "end": 24540,
      "text": "r T\u00fcrkei, Pers\nien und Arabien in den Jahren 1782 bis 1789.\nus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt. Leipzig, 17"
    },
    "b": {
      "start": 521,
      "end": 625,
      "text": "ie\nD\u00fcrkei, Per\u017fien und Arabien\nin den Jahren 1782 bis 1789\naus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt.\nEr \u017ft e r T"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41422,
      "end": 41514,
      "text": "n der\nWaffenpl\u00e4tze. Bemerkungen \u00fcber die T\u00fcrki\u017fche Marine.\nDas A\u017fiati\u017fche Intere\u017f\u017fe der Pfo"
    },
    "b": {
      "start": 23848,
      "end": 23940,
      "text": "g der Kriegspl\u00e4tze.\nBemerkungen \u00fcber die t\u00fcrki\u017fche Marine. A\u017fia-\nti\u017fches Intere\u017f\u017fe der Osma"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 838870,
      "end": 839007,
      "text": "ich zu lagern, zu\nmar\u017fchiren und zu fechten. Befe\u017ftigungen der Waffenpl\u00e4tze.\nBemerkungen \u00fcber die T\u00fcrki\u017fche Marine. Das A\u017fiati\u017fche In-\nt"
    },
    "b": {
      "start": 23793,
      "end": 23928,
      "text": "t zu campiren, zu mar\u017fchiren\nund zu fechten. Befe\u017ftigung der Kriegspl\u00e4tze.\nBemerkungen \u00fcber die t\u00fcrki\u017fche Marine. A\u017fia-\nti\u017fches Intere"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 744903,
      "end": 744983,
      "text": "en.\nBei der letzten Audienz des Ru\u017f\u017fi\u017fchen Ge\u017fandten wollte\nder Gro\u00dfwe\u017f\u017fier den"
    },
    "b": {
      "start": 113051,
      "end": 113131,
      "text": " 69\n-\nBey der ehten Audienz des Ru\u017f\u017fi\u017fchen Ge\u017fand-\nten wandte der Gro\u00dfwe\u00dfir \u017fic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 746381,
      "end": 746482,
      "text": "nde\u00df hatte die Pforte nichts dagegen, da\u00df der Kai\u017ferliche\nInternuntius die Ru\u017f\u017fi\u017fchen Kaufleute und "
    },
    "b": {
      "start": 114524,
      "end": 114625,
      "text": "Doch hatte die Pforte nichts dagegen, da\u00df\nder kai\u017ferliche Internuncins die Ru\u017f\u017fi\u017fchen Handels-\nleute"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 729730,
      "end": 729804,
      "text": "mlich dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen Amba\u017f\u017fadeur tau\u017fend\nZechinen auszahlen, damit daf"
    },
    "b": {
      "start": 82483,
      "end": 82557,
      "text": " der denn\nfranz\u00f6\u017fi\u017fchen Amba\u017f\u017fadeur tau\u017fend Zechinen auszah-\nlen lie\u00df, um"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 879297,
      "end": 879373,
      "text": "rch ihre Sch\u00f6nheit die Per-\n\u017fi\u017fchen und T\u00fcrki\u017fchen Serais \u017fchm\u00fccken. Die Ge"
    },
    "b": {
      "start": 307417,
      "end": 307493,
      "text": "nen, deren Sch\u00f6nheit die Per\u017fi\u017fchen und t\u00fcrki-\n\u017fcheu Serais \u017fchm\u00fccket, unau"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 891798,
      "end": 891871,
      "text": " nicht mit dem \u017fchwarzen Meer oder\ndem Per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fen in Verbindun"
    },
    "b": {
      "start": 319471,
      "end": 319544,
      "text": "ation mit dem \u017fchwarzen Meere oder den\nPer\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fen habe? r\n- - "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 681489,
      "end": 681564,
      "text": "\nbegr\u00fc\u00dft. - - - - - -\nDas von au\u00dfen \u017fo pr\u00e4chtige Kon\u017ftantinopel, macht\nein"
    },
    "b": {
      "start": 26627,
      "end": 26702,
      "text": "lt,\n- - - - - - - - - -\nDas von au\u017f\u017fen pr\u00e4chtige Con\u017ftantinopel macht\nden "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 785004,
      "end": 785173,
      "text": "a-\nren geheime Korre\u017fpondenzen von Kon\u017ftantinopel aus mit\nOe\u017ftreichi\u017fchen Generalen; ich \u017felb\u017ft der Mann, vor dem\ndie T\u00fcrken \u017fich am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer v"
    },
    "b": {
      "start": 180463,
      "end": 180627,
      "text": "icht ge-\nheime Corre\u017fpondenzen von Con\u017ftantinopel aus mit\n\u00f6\u017ftreich\u017fchen Generalen; ich war der Mann, vor dem\n\u017fich die T\u00fcrken am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer\nv"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 858142,
      "end": 858262,
      "text": ", Kars und Bajazet haben den Auftrag, f\u00fcr\ndie Sicherheit der Gr\u00e4nzen von Per\u017fien und Georgien\nzu wachen. -\nDie Armeni\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 290794,
      "end": 290914,
      "text": "\nKars und Bayazet haben den Auftrag, \u00fcber die\nSicherheit der Grenzen von Per\u017fien und Georgien\nzu wachen. - - - -\nDie Ar"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 709861,
      "end": 709972,
      "text": "en gebieten. Die Provinzen und mehrere gro\u00dfe\nSt\u00e4dte werden von Pa\u017fchas regiert. Das Zeichen ihrer\nW\u00fcrde \u017find R"
    },
    "b": {
      "start": 58129,
      "end": 58239,
      "text": "Be\u017fitzungen. Die Provinzen und viele gro\u017f\u017fe\nSt\u00e4dte berden von Pa\u017fcha's regiert. Das Zeichen\ndie\u017fer W\u00fcrde be\u017ft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 818688,
      "end": 818778,
      "text": "zu haben \u017find. .\nAls ich einige Tage in den Dardanellen auf guten\nWind gewartet hatte, \u00fcb"
    },
    "b": {
      "start": 231610,
      "end": 231700,
      "text": "n halten konnte.\nAls ich einige Tage in den Dardanellen auf\nguten Wind warten mu\u017fte, \u017ftel"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 25030,
      "end": 25116,
      "text": "en \u017fich nehmlich vor dem \u017ft\u00e4rkeren Knall der\u017felben, weil\n\u017fie weit m\u00f6rderi\u017fcher \u017find, "
    },
    "b": {
      "start": 282967,
      "end": 283053,
      "text": "ie f\u00fcrchten \u017fich vor dem\n\u017f\u00e4rferen Knall de\u017feben, weil \u017fie weit m\u00f6rderi\u017fcher,\n\u017find 5 d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 787415,
      "end": 787570,
      "text": "ward \u017fogleich vor den Reis-Effendi gebracht,\nder, als er mich \u017fah, \u00fcber meine Abentheuer l\u00e4chelte. Ein\nl\u00e4rmender Haufe hatte mich umringt. Da ich wu\u00dfte, d"
    },
    "b": {
      "start": 183143,
      "end": 183303,
      "text": "er\u017ft ward ich vor den Reis-Effendi gebracht,\nder, als er mich erblickte, \u00fcber mein Abentheuer\nl\u00e4chelte. Ein lermender Haufe hatte mich umringt;\nund da ich wu\u017ft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 851007,
      "end": 851094,
      "text": "paren, wenn \u017fie ei\u017ferne Ka-\nnonen h\u00e4tten; aber \u017fie f\u00fcrchten \u017fich vor dem Zerplatzen de"
    },
    "b": {
      "start": 282919,
      "end": 283006,
      "text": "\u00barden, wenn \u017fie ei\u017fer-\nne Kanouen h\u00e4tten: aber \u017fie f\u00fcrchten \u017fich vor dem\n\u017f\u00e4rferen Knal"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 26903,
      "end": 27017,
      "text": "erai i\u017ft ein verwirrter\nHaufe von gro\u017f\u017fen und kleinen Geb\u00e4uden, welche ohne Ordnung\nhinge\u017ftellt \u017find. (Sollte man"
    },
    "b": {
      "start": 26070,
      "end": 26184,
      "text": "ht, i\u017ft ein verwirrter Haufen\nvon gro\u017f\u017fen und kleinen Geb\u00e4uden, welche ohne\nOrdnung hinge\u017ftellt \u017find, und zwi\u017fche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 743495,
      "end": 743606,
      "text": ",\n\u017fo \u017fchickte er \u017fogleich Herrn Truguet, der bei der Ge\u017fandt-\n\u017fchaft ange\u017ftellt war, nach Aegypten, da\u00df er den"
    },
    "b": {
      "start": 108456,
      "end": 108569,
      "text": "Er \u017fchickte al\u017fo\n\u017fogleich den Hrn. Truguet, der bey der Ge\u017fand\u017fchaft\n- ange\u017ftellt war, nach Egypten, um die\u017fen A"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 828250,
      "end": 828323,
      "text": " Lehrjahren werden \u017fie als\nwirkliche Janit\u017fcharen ange\u017fehen, und bekomme"
    },
    "b": {
      "start": 256908,
      "end": 256981,
      "text": "arten Probe werden \u017fie als wirk-\nliche Janit\u017fcharen ange\u017fehn und erlange"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 832234,
      "end": 832357,
      "text": "r \u00fcbereilten Flucht\nalles im Stich la\u017f\u017fen m\u00fc\u017f\u017fen. Da \u017fie keine Batterieen auf-\nzuwerfen ver\u017ftehen, \u017fo werden \u00fcbrigens ihre"
    },
    "b": {
      "start": 260877,
      "end": 260998,
      "text": " \u017fchleunigen Flucht\nganz im Stiche la\u017f\u017fen m\u00fc\u017f\u017fen. Da \u017fie keine Bat-\nterien aufzuwerfen ver\u017ftehn, \u017fo werden ihre Kano-\nne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 685882,
      "end": 686101,
      "text": "\u00e4hert, \u017fieht man ein\ngro\u00dfes Hauptgeb\u00e4ude, de\u017f\u017fen Fen\u017fter \u00fcber dem Thore an-\ngebracht, und mit Gittern von dicken Ei\u017fen\u017ftangen ver\u017fehen\n\u017find, \u017fo da\u00df man es eher f\u00fcr den d\u00fc\u017ftern Aufenthalt ungl\u00fcck-\nlicher, aus der men\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 31299,
      "end": 31519,
      "text": " \u017fo erblickt man ein\ngro\u017f\u017fes Hauptgeb\u00e4ude, de\u017f\u017fen Fen\u017fter \u00fcber der Th\u00fcre\nangebracht und mit Gittern von dicken ei\u017fernen\nSt\u00e4ben ver\u017fehn \u017find, \u017fo, da\u00df man es eher f\u00fcr den\nfin\u017ftern Aufenthalt ungl\u00fccklicher, aus der Ge\u017fell-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 782287,
      "end": 782393,
      "text": "nen denn: da wir nur achtzehn Stunden von Belgrad\nund zwei und zwanzig von Ni\u017f\u017fa entfernt w\u00e4ren, \u017fo m\u00f6ch-"
    },
    "b": {
      "start": 177487,
      "end": 177593,
      "text": "te hinzu: da ich nur achtzehn Stunden von Bel-\ngrad und zwei und zwanzig von Ni\u017f\u017fa entfernt \u017fey,\n\u017fo k\u00f6nnt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 793599,
      "end": 793677,
      "text": "n\nge\u017fchrieben, glaubte itzt eine Gelegenheit gefunden zu\nhaben, wie er \u017fich f"
    },
    "b": {
      "start": 189875,
      "end": 189953,
      "text": "phiage\u017fchrieben, glaubte\ner eine Gelegenheit gefunden zu haben, \u017fich f\u00fcr alle"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 799373,
      "end": 799455,
      "text": "efechten von der Taktik \u017feiner Armee einige\nVortheile ver\u017fprechen.\nNoch ehe der E"
    },
    "b": {
      "start": 198730,
      "end": 198812,
      "text": "r \u017fich von der Taktik \u017feiner Armee einige Vor-\ntheile ver\u017fprechen. - .\nNach ihrer"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 770157,
      "end": 770261,
      "text": "u gehen, wie ich nach Sophia gekommen w\u00e4re.\nWollte ich aber an den Amba\u017f\u017fadeur \u017fchreiben, und ihn bit-\n"
    },
    "b": {
      "start": 163727,
      "end": 163831,
      "text": "wolle, wie ich nach Sophia ge-\nkommen w\u00e4re. Wollte ich aber an den Amba\u017f\u017fadeur\n\u017fchreiben, da\u00df er mir be"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 733723,
      "end": 733902,
      "text": "n Hand nehmen.\nMan \u017fprach damals \u017fehr viel von einem gewi\u017f\u017fen\nIman Man\u017fur, als von einem neuen Propheten, der\ndas Innere von A\u017fien mit einer doppelten Revolution be-\ndrohe. Er wa"
    },
    "b": {
      "start": 88526,
      "end": 88709,
      "text": "mal vorziehen.\nMan \u017fprach damals \u017fehr viel von einem gewi\u017f-\n\u017feit Jm an Man\u017fur, als von einem neuen Pro-\npheten, der das Innere von A\u017fien mit einer dop-\npelten Revolution bedrohe. Man"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 717483,
      "end": 717713,
      "text": "wird. - -\nDem alten Herkommen gem\u00e4\u00df, nennt Venedig den\nAmba\u017f\u017fadeur, den es alle drei Jahre an die Pforte \u017fchickt,\nBailo. Ehemals, als die Republik noch Be\u017fitzungen in\nder Levante hatte, konnte der Bailo einem Venetianer\nden Kopf "
    },
    "b": {
      "start": 67456,
      "end": 67688,
      "text": " -. - . .\nDem alten Herkommen gem\u00e4\u00df, nennt Venedig\nden Amba\u017f\u017fadeur, den es alle drey Jahre an die\nPforte \u017fendet, Bailo. Vor die\u017fem, als die Re-\npublik noch Be\u017fitzungen in der Levante hatte, konnte\nder Bailo einem Venetianer das Leb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 798142,
      "end": 798282,
      "text": ", wie ehemals die Trojaner, und glauben, da\u00df die\nWohlfahrt ihres Reiches von dem Be\u017fitze die\u017fer Reli-\nquie abhange, Man behauptet aber, die"
    },
    "b": {
      "start": 197029,
      "end": 197168,
      "text": "gl\u00e4ubi\u017fch als die Trojaner, glauben\n\u017fie, da\u00df die Wohlfahrt ihres Reichs von dem Be-\n\u017fitz die\u017fer Reliquie abh\u00e4ngt. Man behauptet aber,\nda\u00df "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 847481,
      "end": 847553,
      "text": "n Fein-\nden be\u017f\u017fer Wider\u017ftand lei\u017ften k\u00f6nnen, als die \u017ft\u00e4rk\u017ften Ba-\n\u017fti"
    },
    "b": {
      "start": 277067,
      "end": 277139,
      "text": "dem Feinde\nbe\u017f\u017fern Wider\u017ftand lei\u017ften:k\u00f6nnen, als die dick\u017ften\nBollwerf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 27186,
      "end": 27457,
      "text": "t \u017fcheint, um die reizend\u017ften Unri\u017f\u017fe heuerk-\nbar zu machen, verk\u00fcndigt die \u017fch\u00f6n\u017ften Formen und bezeich-\nnet die \u017fchwanke Taille einer jungen Frau, welche an den Vor-\nbeigehenden die Eindr\u00fccke, die \u017fie durch ihre Reize macht, mit\ngro\u017f\u017fer Aufmerk\u017famkeit \u017ftudtrt e.\n- - -"
    },
    "b": {
      "start": 29120,
      "end": 29386,
      "text": "eyn \u017fcheint, um die reizend\u017ften Umri\u017f\u017fe bemerkbar\nzu machen, verk\u00fcndigt die \u017fch\u00f6n\u017ften Formen und\nbezeichnet die \u017fchwanke Taille eyer jungen Frau,\nwelche an den Vorbeigehenden die Eindr\u00fccke, die\n\u017fie durch ihre Reize macht, mit gro\u017f\u017fer Aufmerks-\n\u017famkeit \u017ftudirt. Inde"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 757917,
      "end": 757994,
      "text": "kl\u00e4rt war, in kurzer Zeit die \u017fchlechten\nFe\u017ftungswerke wieder aus, und macht"
    },
    "b": {
      "start": 142392,
      "end": 142469,
      "text": "es\nBruchs, in kurzer Zeit die \u017fchlechten Fe\u017ftungswerke\nwieder her, \u017fo, da\u00df d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 695082,
      "end": 695276,
      "text": "ten Obelisk,\nund eine \u017fch\u00f6ne S\u00e4ule von Porphyr, die aber an ver\u017fchie-\ndenen Stellen gebrochen i\u017ft, und durch ei\u017ferne Reifen zu-\n\u017fammen gehalten wird. Die T\u00fcrken wollen Andre \u00fcber-\nreden, Muhame"
    },
    "b": {
      "start": 40894,
      "end": 41087,
      "text": "gef\u00fcllt i\u017ft, und eine \u017fch\u00f6ne\nS\u00e4ule von Porphyr, die aber an ver\u017fchiednen Stel-\nlen gebrochen i\u017ft, und durch ei\u017ferne Reifen zu\u017fam-\nmen gehalten wird. Die T\u00fcrken wollen uns \u00fcber-\nreden, da\u00df Moha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 697412,
      "end": 697488,
      "text": "um \u017fie her \u017fch\u00f6ne Mau\u017fo-\nleen und pr\u00e4chtige Grabm\u00e4ler. Die Osmanen \u017fehen A\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 43452,
      "end": 43528,
      "text": "rblikt man \u017fch\u00f6ne Mau\u017foleen und\npr\u00e4chtige Grabm\u00e4ler. Die Osmannen betrachte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 889011,
      "end": 889098,
      "text": "l\u00e4ren. Die gro\u00dfe Menge von Sklaven, die \u017fie auf ihren\nStreifereien machen, giebt ihnen"
    },
    "b": {
      "start": 316625,
      "end": 316712,
      "text": "-i f. \u2013\nDie gro\u00dfe Menge von Scaven, die \u017fie auf ih-\nen Streifereien machen, i\u017ft f\u00fcr \u017fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 741017,
      "end": 741094,
      "text": "ringen!\nMan tadelt die T\u00fcrken, da\u00df \u017fie \u017fich das Ungewitter\n\u017felb\u017ft herbeigeru"
    },
    "b": {
      "start": 105355,
      "end": 105432,
      "text": "-mes -\n-\nM\u00ba tadelt die T\u00fcrken, da\u00df \u017fie \u017fich das Unge-\nwitter \u017felb\u017ft zugezoge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 846447,
      "end": 846566,
      "text": " am dichte\u017ften i\u017ft: die Kavallerie, mit der\nSchnelligkeit, durch die \u017fie \u017fich immer ausgezeichnet hat,\nund das Fu\u00dfvoli"
    },
    "b": {
      "start": 275914,
      "end": 276029,
      "text": "nge am gr\u00f6\u017ften i\u017ft, die Cavalerie\nmit der Schnelligkeit, wodurch \u017fie \u017fich immer ausge-\nzeichnet hat, und die Infan"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 882031,
      "end": 882108,
      "text": " Im Ganzen legen \u017fie \u017fich wenig auf\nden Handel, und \u00fcberla\u017f\u017fen ihn den Armen"
    },
    "b": {
      "start": 309519,
      "end": 309596,
      "text": "Ueberhaupt legen \u017fie \u017fich wenig auf\nden Handel und \u00fcberla\u017f\u017fen den\u017felben den "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 737112,
      "end": 737198,
      "text": "ch; und\nzum Er\u017ftaunen aller Staatskabinette in Europa, k\u00fcndigten die\nT\u00fcrken ihr nicht"
    },
    "b": {
      "start": 99036,
      "end": 99122,
      "text": " - -\n.. Zum Er\u017ftaunen aller Staatscabinette in Euro-\npa k\u00fcndigten die T\u00fcrken der Ru\u017f\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 858300,
      "end": 858428,
      "text": "die Reichth\u00fcmer und die Pracht ihrer K\u00f6nige ber\u00fchmt;\nda \u017fie aber einmal \u00fcber das andrevon Eroberern unterjocht\nwurden, und jetz"
    },
    "b": {
      "start": 290953,
      "end": 291081,
      "text": "gen der Reichth\u00fcmer und Pracht ihrer K\u00f6nige\nber\u00fchmt. Da \u017fie aber einmal \u00fcber das andere\nvon Eroberern unterjocht worden, und ge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 729499,
      "end": 729626,
      "text": "\nFite, der dies Deta\u017fchement kommandirte, machte aus\nOt\u017fchakow einen fe\u017ften Platz und eine Schutzmauer des\nOsmani\u017fchen Reiches"
    },
    "b": {
      "start": 82238,
      "end": 82365,
      "text": " welcher die\u017fes Deta\u017fchement\ncommandirte, machte aus Oczakow einen fe\u017ften\n8\nPlatz und eine Schnzwehr des Osnanni\u017fchen Reichs.\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 781930,
      "end": 782092,
      "text": "m. Man \u017fagte:\nich w\u00e4re ein Oe\u017ftreicher und ein Spion; und \u017fchon gingen\ndie Hitzig\u017ften zu Rathe, ob \u017fie mir nicht vorl\u00e4ufig den Kopf\nab\u017fchlagen \u017follten. Aber auf "
    },
    "b": {
      "start": 177145,
      "end": 177314,
      "text": "te. Man \u017fagte, ich \u017fey ein\nOe\u017ftreicher und ein Spion; und \u017fchon giengen die\naufgebrachte\u017ften zu Rathe, ob \u017fie mir nicht vorl\u00e4u-\nfig den Kopf ab\u017fchlagen \u017follten: als ich"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 829977,
      "end": 830058,
      "text": "Gelegenheiten tragen die Janit\u017fcharen\neine gro\u00dfe Filzm\u00fctze mit einem \u017fehr breite"
    },
    "b": {
      "start": 258603,
      "end": 258684,
      "text": "tlichen Tagen tragen die Janit\u017fcharen\neine gro\u017f\u017fe Filzm\u00fctze, mit einem gro\u017f\u017fen u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 708756,
      "end": 708839,
      "text": " \u00fcbrigen durch einen Hahn von\ngediegenem Golde aus, der an der Spitze angebracht i"
    },
    "b": {
      "start": 56704,
      "end": 56787,
      "text": "net \u017fich durch einen Hahn von gediegenem\nGolde aus, der an der Spitze der\u017felben \u017ft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 784000,
      "end": 784207,
      "text": " er hielt es aber zur be\u017f\u017fern Aufkl\u00e4rung meiner\nSache f\u00fcr rath\u017fam, mich an den Gro\u00dfwe\u017f\u017fier zu \u017fchicken,\nweil er bemerkte, da\u00df mein Firman vor der Oe\u017ftreichi\u017fchen\nKriegeserkl\u00e4rung ausgefertigt war, und weil "
    },
    "b": {
      "start": 179225,
      "end": 179433,
      "text": ", hielt es aber\nzur genaueren Aufkl\u00e4rung der Sache f\u00fcr rath\u017fam,\nmich an den Gro\u00dfwe\u00dfir zu \u017fchicken, weil er wahrge-\nnommen, da\u00df mein Firman vor der \u00f6\u017ftreichi\u017fchen\nKriegserkl\u00e4rung ausgefertiget worden, und er "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 896758,
      "end": 896856,
      "text": "\nnur einen Schatten von Macht an den Ufern des Ganges\nund in den St\u00e4dten Agra und Delhi, welche e"
    },
    "b": {
      "start": 324057,
      "end": 324155,
      "text": "in blo\u017f\u017fer Schatten\nvon Macht an den Ufern des Ganges und in den\nSt\u00e4dten Agra und Delhi \u00fcbrig bli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 900522,
      "end": 900710,
      "text": "elte Greis verlie\u00df \u017fich auf den Muth\nund die Tapferkeit \u017feiner vier Br\u00fcder, welche \u017feine Trup-\npen kommandirten, und weigerte \u017fich, dem Ali Murat\nKhan f\u00fcr \u017feine Provinz zu huldigen. Als d"
    },
    "b": {
      "start": 327671,
      "end": 327855,
      "text": "us generis\nverlie\u00df \u017fich auf den Muth und die Tapferkeit \u017feiner\nvier Br\u00fcder, die \u017feine Truppen commat\u017fdirten, und\nweigerte \u017fich, denn Ali Murat Chan f\u00fcr \u017feine Pro-\nvinz zu huldigen. Da"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 680638,
      "end": 680729,
      "text": "Pera, die auf der andern Seite\ndes Hafens liegen, und die Stadt Sku dari, die \u017fich ihnen\ng"
    },
    "b": {
      "start": 25642,
      "end": 25733,
      "text": "a, welche auf\nder andern Seite des Hafens liegen, und die Stadt\nScu dari, welche ihnen geg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 685396,
      "end": 685513,
      "text": "h \u017fch\u00f6nen Springbrunnen, und auf der andern\ndurch eine Fa\u00e7ade der Sophien- Moskee geziert i\u017ft. Dies\n\u017fch\u00e4tzbare Monum"
    },
    "b": {
      "start": 30668,
      "end": 30783,
      "text": "artigen Springbrun-\nnen, und an der andern durch die Fa\u00e7ade der So-\nphienmoskee geziert i\u017ft. Die\u017fes ko\u017ftbare Denkm"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 696595,
      "end": 696680,
      "text": "em Range vollkommen \u017ficher\nvor Anker liegen, und \u017fogar am Lande befe\u017ftigt werden.\nEi"
    },
    "b": {
      "start": 42539,
      "end": 42624,
      "text": "rinnen vollkommen \u017ficher vor An-\nker liegen, und \u017fogar auf dem Lande befe\u017ftigt wer-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 702965,
      "end": 703065,
      "text": "liche Thronerbe i\u017ft in ein be\u017fondres Vier-\ntel des Serai einge\u017fchlo\u017f\u017fen, und hat nur Frauenzimmer,\n"
    },
    "b": {
      "start": 51032,
      "end": 51132,
      "text": "nftige Thronerbe i\u017ft in ein be\u017fondres,\nViertel des Serai einge\u017fchlo\u017f\u017fen, und hat blos\nFrauen, die \u00fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 704329,
      "end": 704406,
      "text": "rone\nge\u017fto\u00dfen, und den, den er \u017fo gefangen hielt, an \u017feine Stelle\nge\u017fetzt. E"
    },
    "b": {
      "start": 52569,
      "end": 52646,
      "text": "tan ab\u017fetzten, und den, den\ner \u017f\u00ba gefangen hielt, an \u017feine Stelle erheben,\nv"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 705004,
      "end": 705097,
      "text": "en Weibern \u017feines Vorg\u00e4n-\ngers, nach dem alten Serai bringen, und be\u017fetzt das neue\nauf die g"
    },
    "b": {
      "start": 53324,
      "end": 53417,
      "text": "andre Weiber \u017feines Vor\ng\u00e4ngers nach dem alten Serai bringen, und be-\n\u017fetzt das Serai wieder"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 736910,
      "end": 737037,
      "text": "e\nErbauung der Krieges\u017fchiffe be\u017fchleunigen, und befahl, da\u00df die\nA\u017fiati\u017fchen Truppen die Gr\u00e4nzen des Reiches decken \u017follten.\n\n"
    },
    "b": {
      "start": 94239,
      "end": 94366,
      "text": " Ausr\u00fc\u017ftung\nder Kriegs\u017fchiffe be\u017fchleunigen, und befahl, da\u00df\ndie A\u017fiati\u017fchen Truppen die Gr\u00e4nzen des Reichs\nbe\u017fetzen \u017follten, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 757103,
      "end": 757259,
      "text": "zeigte, war gewi\u017f-\n\u017ferma\u00dfen die Wirkung einer nothwendigen Politik. Man\nwollte nehmlich den Janit\u017fcharen Muth einfl\u00f6\u00dfen, und die\nTruppen \u00fcberreden: \u017fie m\u00fc\u00df"
    },
    "b": {
      "start": 140770,
      "end": 140921,
      "text": "legte, waren gewi\u017f\u017ferma\u017f\u017fen die Wirkung einer\nnothwendigen Klugheit. Man wollte den Janit-\n\u017fcharen Muth einfl\u00f6\u017f\u017fen, und die Truppen bereden,\nda\u00df \u017fie, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 781613,
      "end": 781689,
      "text": "atzung \u017fehr gut aufgenommen, und hatte den Nachmittag\nganz ruhig zngebracht"
    },
    "b": {
      "start": 176817,
      "end": 176893,
      "text": "ni\u017fon recht\ngut aufgenommen, und brachte den Nachmittag\nganz ruhig zu, als "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 786229,
      "end": 786325,
      "text": "dann an \u017feine Kameraden, und \u017fagte zu ihnen\nin einem \u017fcherzhaften Tone: \u201edas An\u017fehen von Muth, "
    },
    "b": {
      "start": 181820,
      "end": 181916,
      "text": "ch zu\n\u017feinen Kammeraden, und \u017fagte zu ihnen in einem\n\u017fcherzhaften Tone: das An\u017fehn von Bravour,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 805128,
      "end": 805226,
      "text": "ich nach dem Lager begaben, und wir\nhatten von ihnen die bitter\u017ften Sp\u00f6ttereien und die h\u00f6h-\nnend"
    },
    "b": {
      "start": 208258,
      "end": 208356,
      "text": "lche\nnach den Lager gingen, und wir hatten von ihnen\ndie bitter\u017ften Sp\u00f6ttereien, und die ver\u00e4chtl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 805319,
      "end": 805500,
      "text": "- 369\nteurs waren \u017fo gedem\u00fcthigt, da\u00df \u017fie es kaum wagten, uns\nanzu\u017fehen: \u017fo \u017fehr \u017fch\u00e4mten \u017fie \u017fich, die Armee verla\u017f\u017fen zu\nhaben, und es \u017fchien, als w\u00fcrfe jeder Gefangene ihnen\nFei"
    },
    "b": {
      "start": 208405,
      "end": 208590,
      "text": "ei\u017f\u017fer\naber waren \u017fo gedem\u00fcthigt, da\u00df \u017fie es kaum wag-\nten, uns anzu\u017fehen, \u2013 \u017fo \u017fehr \u017fch\u00e4mten \u017fie \u017fich, die\nArmee verla\u017f\u017fen zu haben, und es \u017fchien, als ob ein\njeder Gefangener ihnen i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 844276,
      "end": 844370,
      "text": "angegriffen, und in allen Gefechten mit\nden Oe\u017ftreichern \u017find \u017fie immer drei- oder viermal za"
    },
    "b": {
      "start": 273661,
      "end": 273755,
      "text": "ffen worden, und in\nallen Gefechten mit den Oe\u017ftreichern \u017find \u017fie im\nwer drei bis viermal \u017ft\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 870288,
      "end": 870369,
      "text": "n. Hier wird\n\u017ftarker Handel mit Seide und Wolle getrieben, und es\ngraphen auch d"
    },
    "b": {
      "start": 302600,
      "end": 302681,
      "text": "ird hier ein \u017ftarker Handel mit Seide und\nWolle getrieben, und es kommen h\u00e4ufige"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 798457,
      "end": 798545,
      "text": "nehmlich, wenn \u017fie bei Emp\u00f6rungen an der Pfor-\nte des Serai aufgepflanzt wird, Gehor\u017fam"
    },
    "b": {
      "start": 197337,
      "end": 197425,
      "text": "ufl\u00f6\u017f\u017fen, wenn \u017fie bei\nEmp\u00f6rungen an der Pforte des Serai aufgepflanzt\nwird, und religi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 833316,
      "end": 833389,
      "text": "en auch nicht,\nihren Antheil an der Beute zu fordern, welche gew\u00f6hn-\nkic"
    },
    "b": {
      "start": 262004,
      "end": 262077,
      "text": "rge\u017f\u017fen nicht, ihren\nAntheil an der Beute zu fordern, als welches ge-\nw\u00f6"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 861082,
      "end": 861227,
      "text": "ganze Stadt in Aufruhr ger\u00e4th. -\nKars, eine fe\u017fte Stadt an der Gr\u00e4nze von Georgien,\nhat eine wohlunterhaltene Be\u017fatzung, und ein Schlo\u00df, das\ndur"
    },
    "b": {
      "start": 294209,
      "end": 294354,
      "text": "l der Stadt in Aufruhr gerathen.\nKars, eine fe\u017fte Stadt an der Gr\u00e4nze von\nGeorgien, hat eine wohl unterhaltene Be\u017fatzung\nund ein Schlo\u00df, welches"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 679779,
      "end": 679871,
      "text": "ft\u017fteller haben uns die Ge\u017fchichte der T\u00fcr-\nken, ihren Ur\u017fprung und ihre Eroberungen be\u017fchr"
    },
    "b": {
      "start": 24831,
      "end": 24923,
      "text": "i.\n3\nM\u00bas: haben uns die Ge\u017fchichte\nder T\u00fcrken, ihres Ur\u017fprungs und ihrer\nEroberungen gelief"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 791996,
      "end": 792136,
      "text": "\u00fcck\u017fchicken, wo ich dem\nAmba\u017f\u017fadeur ausgeliefert werden \u017follte. Der Officier lie\u00df\nuns die Ketten abnehmen. Ich hatte eine \u017fehr \u017fchwere am\nH"
    },
    "b": {
      "start": 187973,
      "end": 188116,
      "text": "tel.\nla\u017f\u017fen, wo ich dem Amba\u017f\u017fadeur ausgeliefert wer\nden \u017folle.\nDie\u017fer Officier lie\u00df uns die Ketten abnehmen.\nIch hatte eine \u017fehr dicke um den"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 732452,
      "end": 732551,
      "text": "bh\u00e4lt, die Europ\u00e4er nachzuahmen\nund das Seewe\u017fen als eine Wi\u017f\u017fen\u017fchaft zu \u017ftudieren.\n- Wie bekannt"
    },
    "b": {
      "start": 85526,
      "end": 85625,
      "text": "det, den Europ\u00e4ern nachzuahmen, und das See-\nwe\u017fen als eine Wi\u017f\u017fen\u017fchaft zu \u017ftudieren.\n- -\nDer Cha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 773239,
      "end": 773320,
      "text": "tte inde\u017f das Gl\u00fcck, verkleidet in das Zelt des\nReis - Effendi zu kommen, der nu"
    },
    "b": {
      "start": 167050,
      "end": 167131,
      "text": " Kapitel.\ndas Gl\u00fcck, verkleidet in das Zelt des Reis-Effendi\nzu entkommen, welch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 39761,
      "end": 39869,
      "text": "berhaupt von der ganzen Land- und Seemacht,\nwelche die T\u00fcrken den beiden Kai\u017ferh\u00f6fen entgegenge\u017ftellt\nhaben"
    },
    "b": {
      "start": 21363,
      "end": 21471,
      "text": ", \u017fo wie von\nder ganzen Land - und Seemacht, welche die\nT\u00fcrken den beiden Kai\u017ferh\u00f6fen entgegen\u017ftellten\nS. 1"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 39760,
      "end": 39840,
      "text": "\u00fcberhaupt von der ganzen Land- und Seemacht,\nwelche die T\u00fcrken den beiden Kai\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 157910,
      "end": 157990,
      "text": "n, \u017fo wie von der ganzen Land-\n- und Seemacht, welche die T\u00fcrken den bei-\n-\n- -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 760266,
      "end": 760373,
      "text": "\u00fcberhaupt von\nder ganzen Land- und Seemacht, welche die T\u00fcrken den beis\nden Kai\u017ferh\u00f6fen entgegen ge\u017ftellt "
    },
    "b": {
      "start": 21362,
      "end": 21469,
      "text": "n, \u017fo wie von\nder ganzen Land - und Seemacht, welche die\nT\u00fcrken den beiden Kai\u017ferh\u00f6fen entgegen\u017ftellten\nS."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 888539,
      "end": 888660,
      "text": ", und er\u017ftreckt \u017fich l\u00e4ngs dem\nKa\u017fpi\u017fchen Meere hin, in dem ganzen Theile des Kauka\u017fus,\nder an Georgien gr\u00e4nzet. Es wird"
    },
    "b": {
      "start": 316115,
      "end": 316236,
      "text": ". Es er\u017ftreckt \u017fich l\u00e4ng\u017ft dem Ca\u017fpi\u017fchen Meere\nhin, in dem ganzen Theile des Cauca\u017fus, der an\nGeorgien gr\u00e4nzt. Die da\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38538,
      "end": 38669,
      "text": "chaftern und Mini\u017ftern, die bei der Osmani\u017fchen\nPforte re\u017fidiren. Art und Wei\u017fe, wie \u017fie zur Audienz\ngela\u017f\u017fen werden. Mittel, dere"
    },
    "b": {
      "start": 18898,
      "end": 19040,
      "text": "\u017fandten oder\nMini\u017ftern, die bei der osmanni\u017fchen Pforte re-\n\u017fidiren; von der Art und Wei\u017fe, wie \u017fie zur\nAudienz gela\u017f\u017fen werden; von den Mitt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 746909,
      "end": 746991,
      "text": "inopel. Der Graf von Choi \u017feul: Gouffier war\nungehalten, da\u00df ich mich \u00fcber ihn be"
    },
    "b": {
      "start": 120063,
      "end": 120145,
      "text": "zur\u00fcck. Der Graf von Choi-\n\u017feul Gouffier war ungehalten, da\u00df ich \u00fcber ihn Be-\n\u017fch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 761057,
      "end": 761138,
      "text": " nehmlich, da\u00df ich auf dem Wege\ndurch Albanien, den ich Anfangs hatte nehmen wol"
    },
    "b": {
      "start": 149466,
      "end": 149547,
      "text": "ich erwog, da\u00df ich\nauf dem Wege durch Albanien, den ich anfangs v\nzu nehmen ge\u017fo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 762170,
      "end": 762251,
      "text": "rfe dar\u00fcber, da\u00df ich \u017fein Ver-\nhalten und \u017feine Handlungen kriti\u017firt h\u00e4tte. Ich "
    },
    "b": {
      "start": 151129,
      "end": 151210,
      "text": "er Vorw\u00fcrfe, da\u00df ich \u017fein Be-\ntragen und \u017feine Handlungen kriti\u017firr h\u00e4tte. Es\nwa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 771521,
      "end": 771626,
      "text": "ch ihn, es nicht \u00fcbel zu nehmen, da\u00df ich\nmeine wirkliche Rei\u017feroute vor ihm verborgen gehalten;\nich w\u00e4re"
    },
    "b": {
      "start": 165024,
      "end": 165129,
      "text": "gleich, es nicht\n\u00fcbel zu deuten, da\u00df ich meine w\u00fcrkliche Rei\u017feroute\nvor ihm verborgen gehalten, blos wei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41761,
      "end": 41933,
      "text": " Kapitel.\nGegenw\u00e4rtiger Zu\u017ftand von Georgien, Ming relien,\nCir ka\u017f\u017fien (T\u017fcherka\u017f\u017fien), Kuban, Daghe\u017ft an\nund Schirwan. Religion, Sitten Charakter und Han-\ndel der V\u00f6lker "
    },
    "b": {
      "start": 24222,
      "end": 24380,
      "text": "\u017ftes Kap. Gegenw\u00e4rtiger\nZu\u017ftand von Georgien, Mingrelien, Cirka\u017f\u017fien,\nder Kuban, Daghe\u017ftan und Schirwan. Relis\ngion, Sitten, Charakter und Handel der W\u00f6l-\nke"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41748,
      "end": 41837,
      "text": ".\nFunfzehntes Kapitel.\nGegenw\u00e4rtiger Zu\u017ftand von Georgien, Ming relien,\nCir ka\u017f\u017fien (T\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 305580,
      "end": 305669,
      "text": "ndzwanzig\u017ftes Kapitel.\nGegenw\u00e4rtiger Zu\u017ftand von Georgien, Min-\ngrelien, Circa\u017f\u017fen, von "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 877397,
      "end": 877469,
      "text": "hntes Kapitel.\nGegenw\u00e4rtiger Zu\u017ftand von Georgien M in g r elien Cir\nka"
    },
    "b": {
      "start": 24217,
      "end": 24289,
      "text": "anzig\u017ftes Kap. Gegenw\u00e4rtiger\nZu\u017ftand von Georgien, Mingrelien, Cirka\u017f\u017fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 708143,
      "end": 708241,
      "text": "ollem Rechte \u017fagen\nk\u00f6nute: ich wa\u017fche meine H\u00e4nde in Un\u017fchuld.\nDas Zeichen der kai\u017ferlichen W\u00fcrde"
    },
    "b": {
      "start": 56059,
      "end": 56155,
      "text": "ht die Worte \u017fagen darf:\nich wa\u017fche meine H\u00e4nde in Un\u017fchuld.\nDas Zeichen der Kai\u017ferw\u00fcrde unter "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 828774,
      "end": 828868,
      "text": "ringen l\u00e4\u00dft. Das Zeichen der er\u017ften Legion i\u017ft ein\nhalber Mond; die \u00fcbrigen haben \u017fehr \u017felt\u017fa"
    },
    "b": {
      "start": 257403,
      "end": 257497,
      "text": "er ab-\ngeht. Das Zeichen der er\u017ften Legion i\u017ft ein halber\nMond; die \u00fcbrigen haben zum Theil \u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 862937,
      "end": 863021,
      "text": ", feine Neuerungen vornehmen darf. Die\u017fe\nStadt be\u017fteht aus zwei Theilen: der alten,"
    },
    "b": {
      "start": 296045,
      "end": 296129,
      "text": "hl keine Neuerungen ma-\nchen darf. Die\u017fe Stadt be\u017fteht aus zwo Theilen;\ndie Alt\u017ftad"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 694306,
      "end": 694378,
      "text": "\u017fenale ge-\ngen\u00fcber liegt, hei\u00dft der Fanal. Es i\u017ft ein H\u00fcgel, und\ndie da"
    },
    "b": {
      "start": 40034,
      "end": 40106,
      "text": "ches ge-\ngen\u00fcber liegt, hei\u00dft der Fanal. Dies i\u017ft ein\n\u00fcgel, auf welchem"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 879842,
      "end": 879928,
      "text": " es doch gef\u00e4hrlich, \u017fich ihren Unwillen zuzu-\nziehen. Ihre Sekte i\u017ft ein Gemi\u017fch von"
    },
    "b": {
      "start": 308159,
      "end": 308245,
      "text": "\"es doch gef\u00e4hrlich, \u017fich ihren Unwillen zuzuziehn.\n2.\nIhre Secte i\u017ft eine Zu\u017fammen\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 689771,
      "end": 689879,
      "text": "H\u00e4u\u017fer; oder wenig\u017ftens i\u017ft\nder \u017fteinernen eine \u017fehr geringe Anzahl. Zu den letztern ge-\nh\u00f6ren die Pal\u00e4\u017fte "
    },
    "b": {
      "start": 35243,
      "end": 35350,
      "text": "erne H\u00e4u\u017fer, wenig\u017ftens\n\u017find die \u017fteinernen in \u017fehr geringer Anzahl. Zu\nden lezteren geh\u00f6ren die Palais de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 827364,
      "end": 827462,
      "text": "m\nKlo\u017fter \u017feinem Superior. Zum Zeichen ihres Noviciats\ntragen \u017fie einen ledernen G\u00fcrtel, an welch"
    },
    "b": {
      "start": 255945,
      "end": 256043,
      "text": "rbruder \u017feinem Superior.\n: Zum Zeichen ihres Noviciats tragen \u017fie einen\nledernen Gurt um den Leib"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38164,
      "end": 38246,
      "text": " \u017feinen Vor\u017ft\u00e4d:\nten Pera und Galata, dem Serai und der Stadt\nSku dari. - - - - -"
    },
    "b": {
      "start": 18501,
      "end": 18583,
      "text": "; von den Vor\u017ft\u00e4dten Pera und Galata, dem\nSerai und der Stadt Scudari S. 1 \u2013 17\nZ"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 679634,
      "end": 679774,
      "text": " L\u00e4ndern.\nEr\u017ftes Kapitel.\nBe\u017fchreibung von Kon\u017ftantinopel, mit \u017feinen Vor\u017ft\u00e4dten Pera\nund Galata, dem Serai und der Stadt Sku dari.\nMehrere"
    },
    "b": {
      "start": 18442,
      "end": 18581,
      "text": "n Theils.\nEr\u017ftes Kapitel. Be\u017fchreibung von Con\u017ftantino-\npel; von den Vor\u017ft\u00e4dten Pera und Galata, dem\nSerai und der Stadt Scudari S. 1 \u2013 17"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 718793,
      "end": 718895,
      "text": "h\u00f6rt\nhaben, da\u00df \u017fein Herr und der Kai\u017fer nicht die be\u017ften\nFreunde \u017find *).\nObgleich die Spanier noch "
    },
    "b": {
      "start": 68889,
      "end": 68991,
      "text": "ge\u017fagt hat, da\u00df \u017fein\nHerr und der Kai\u017fer nicht die be\u017ften Freunde \u017find.\nObgleich die Spanier mit den "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 857288,
      "end": 857415,
      "text": "s da\u00df \u017fie, da \u017fie den zwi\u017fchen ihr und der Pforte\nausgebrochenen Krieg \u017fchon von weitem vorbereitet hatte,\nnicht alle Mittel h"
    },
    "b": {
      "start": 289492,
      "end": 289619,
      "text": "ie Zweite, da \u017fie den\nzwi\u017fchen ihr und der Pforte ausgebrochenen Krieg\n\u017fchon von fern vorbereitet hatte, nicht alle Mittel\nang"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 756203,
      "end": 756313,
      "text": "efehl erhalten, \u017fich mit den\n\u017f\u00e4mmtlichen Unterthanen Sr. Maje\u017ft\u00e4t des Kai\u017fers zu ent-\nfernen. Der Gro\u00dfwe\u017fier "
    },
    "b": {
      "start": 138054,
      "end": 138164,
      "text": " erhalten habe, \u017fich mit den \u017f\u00e4mtlichen Unter-\nthanen Sr. Maje\u017ft\u00e4t des Kai\u017fers zu entfernen.\nDer Gro\u00dfwe\u00dfir, w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 785933,
      "end": 786059,
      "text": "m Sak-\nke, den er hinter \u017fich hatte, \u017fteckte ihn auf \u017feine Pike, und\nn\u00e4herte \u017fich mir mit den Worten: es w\u00e4re der Kopf ei-\nne"
    },
    "b": {
      "start": 181509,
      "end": 181635,
      "text": "e hervor, den\ner hinter \u017fich hatte, \u017fteckte ihn auf \u017feine Picke, und\nn\u00e4herte \u017fich mir mit den Worten: die\u00df \u017fey der Kopf\neines"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 788642,
      "end": 788759,
      "text": "er mir auch erlaubt, meine Rei\u017fe fortzu\u017fetzen,\nund ich \u017fey mit den Janit\u017fcharen bis nach Ni\u017f\u017fa mar-\n\u017fchirt. Wenn nun"
    },
    "b": {
      "start": 184456,
      "end": 184573,
      "text": "unde auch erlaubt, meine Rei\u017fe fort-\nzu\u017fetzen, und ich \u017fey mit den Janit\u017fcharen bis nach\nNi\u017f\u017fa mar\u017fchirt. Sollte die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 736172,
      "end": 736278,
      "text": "mehr gut angelegt zu \u017feyn, da der Graf von Choi \u017feul-\nGouffier dem Mini\u017fter ver\u017fprochen hatte, den Franz\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 91406,
      "end": 91512,
      "text": "n \u00ba\n-- 3\nangelegt zu \u017feyn, da der Graf von Choi\u017feul Gouf-\nfier dem Mini\u017fter ver\u017fprochen hatte, die freie "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 814176,
      "end": 814251,
      "text": "ehen h\u00e4tte. . . . . . . . . . .\nEndlich erhielt ich denn von dem Grafen ei"
    },
    "b": {
      "start": 222790,
      "end": 222865,
      "text": "\u00ba\n. . . . . . . . . . . . . . . .\n- Endlich erhielt ich von dem Grafen von"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 906336,
      "end": 906449,
      "text": "erdacht\nhatte. Als wir auf dem Platze waren, verlie\u017f\u017fen uns un\u017fre\ndien\u017ftfertigen F\u00fchrer, und liefen, \u017fo \u017fchnell "
    },
    "b": {
      "start": 333161,
      "end": 333272,
      "text": "chreien\nh\u00f6rte. Als wir auf den Platz kamen, verlie\u00dfen\nuns un\u017fere dien\u017ftfertigen F\u00fchrer und liefen \u017fchleu-\nnig\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 788950,
      "end": 789034,
      "text": "ht oder auf Schleif-\nwegen, \u017fondern auf der Land\u017ftra\u00dfe von Belgrad, angehal-\nten wo"
    },
    "b": {
      "start": 184776,
      "end": 184860,
      "text": "eit, noch auf Schleifwegen,\n\u017fondern auf der Heer\u017ftra\u00dfe nach Belgrad angehal-\nten, w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 827795,
      "end": 827889,
      "text": " auch in kleinen Trupps\ndie Patronillen, haben aber, wenn \u017fie auf der Wache \u017find,\nkeine andre"
    },
    "b": {
      "start": 256418,
      "end": 256512,
      "text": "hen in kleinen Trupps die Patrouillen, ha-\nben aber, wenn \u017fie auf der Wache \u017find, nur Pr\u00fcgel\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 696272,
      "end": 696345,
      "text": "cklichen, welche in die \u017fieben Th\u00fcrme\neinge\u017fchlo\u017f\u017fen waren, da im Innern"
    },
    "b": {
      "start": 42156,
      "end": 42229,
      "text": "ngl\u00fcklichen, die in die \u017fieben Th\u00fcrme\n-\neinge\u017fchlo\u017f\u017fen waren, zu einem R"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 822399,
      "end": 822507,
      "text": "rn \u017fich nehmlich noch, wie \u017fie in die Skla-\nverei gef\u00fchrt, oder der Wuth und Brutalit\u00e4t der Ru\u017f\u017fen\nPreis ge"
    },
    "b": {
      "start": 250265,
      "end": 250373,
      "text": "en erinnern \u017fich noch, wie \u017fie in die Sclaverei\ngef\u00fchrt, oder der Wuth und Brutalit\u00e4t der Ru\u017f\u017fen\nEr\u017fter The"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41834,
      "end": 41955,
      "text": "\u017fcherka\u017f\u017fien), Kuban, Daghe\u017ft an\nund Schirwan. Religion, Sitten Charakter und Han-\ndel der V\u00f6lker in die\u017fen ver\u017fchiedene"
    },
    "b": {
      "start": 24281,
      "end": 24404,
      "text": "irka\u017f\u017fien,\nder Kuban, Daghe\u017ftan und Schirwan. Relis\ngion, Sitten, Charakter und Handel der W\u00f6l-\nker in die\u017fen L\u00e4ndern S. 2"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41859,
      "end": 41975,
      "text": "he\u017ft an\nund Schirwan. Religion, Sitten Charakter und Han-\ndel der V\u00f6lker in die\u017fen ver\u017fchiedenen L\u00e4ndern. Z\nSechzeh"
    },
    "b": {
      "start": 305688,
      "end": 305804,
      "text": "-\n\u017ftan und Schirwan. Religion, Sitten, Cha-\nrakter und Handel der V\u00f6lker in die\u017fen\nver\u017fchiednen L\u00e4ndern. - *\n: --- "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 877479,
      "end": 877601,
      "text": "herka\u017f\u017fien)Kuban, Daghe\u017ft an und Schir\u00ba\n- wan. Religion, Sitten, Charakter und Handel der V\u00f6l-\nker in die\u017fen ver\u017fchiednen"
    },
    "b": {
      "start": 24285,
      "end": 24404,
      "text": "\u017f\u017fien,\nder Kuban, Daghe\u017ftan und Schirwan. Relis\ngion, Sitten, Charakter und Handel der W\u00f6l-\nker in die\u017fen L\u00e4ndern S. 2"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 684637,
      "end": 684780,
      "text": "en und den Pro-\npheten bitten, ihnen Weiber nach die\u017fem Mu\u017fter zu geben.\nAlle H\u00e4u\u017fer in Kon\u017ftantinopel \u017find von Holz gebauet.\nAnziemlich reinl"
    },
    "b": {
      "start": 29895,
      "end": 30042,
      "text": "d \u017fonach den Propheten bitten,\nihnen Weiber nach die\u017fem Mu\u017fter zu verleihen,\nAlle H\u00e4u\u017fer in Con\u017ftantinopel \u017find von Holz\ngebaut. Ziemlich artige, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 813542,
      "end": 813654,
      "text": "Bedin\ngung ausgeliefert habe, da\u00df er mich k\u00f6pfen, oder mir wenige\n\u017ftens die Ba\u017ftonade geben la\u017f\u017fen \u017follte. Da\u00df "
    },
    "b": {
      "start": 219922,
      "end": 220034,
      "text": "ung an ihn ausgeliefert\nhabe, da\u00df er mich k\u00f6pfen, oder mir wenig\u017ftens die\nBa\u017fiennade geben la\u017f\u017fen \u017follte. Es wa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 745744,
      "end": 745816,
      "text": "einen Be-\ndienten, die er mit in das Gef\u00e4ngni\u00df verlangte, ohne alle\nWid"
    },
    "b": {
      "start": 113881,
      "end": 113953,
      "text": "die Hausbedienten,\ndie er mit in \u017fein Gef\u00e4ngni\u00df verlangte, ohne Wi-\nder"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 741793,
      "end": 741880,
      "text": "ches thun w\u00fcrden. Die T\u00fcrken nennen die Franzo\u017fen\nihre Freunde; aber der er\u017fte von die"
    },
    "b": {
      "start": 106672,
      "end": 106759,
      "text": "angreifen w\u00fcrden.\nDie T\u00fcrken nennen die Franzo\u017fen ihre Freunde; und\nder er\u017fte Franzo\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 877213,
      "end": 877316,
      "text": "iehen, um der Tyrannei zu ents\ngehen, womit \u017fie \u017feit drei Jahrhunderten bedr\u00fcckt werden,\n\u201ea.\nC c 2\n\n. "
    },
    "b": {
      "start": 305367,
      "end": 305470,
      "text": "ernen, um\nder Tyrannei zu entgehen, womit \u017fie \u017feit drei Jahrs\nhunderten gedr\u00fcckt werden.\n,\n- - - - - -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 730441,
      "end": 730543,
      "text": "n\nuntenauf gedient hat, und de\u017f\u017fen unerm\u00fcdete Th\u00e4tigkeit\nnicht genug belohnt werden kann. Beide haben"
    },
    "b": {
      "start": 83245,
      "end": 83347,
      "text": "ten herauf gedient hat, und de\u017f\u017fef\nunerm\u00fcdete Th\u00e4tigkeit nicht genug belohnt werden\nkann) haben bei w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 809509,
      "end": 809586,
      "text": "e Gefangenen, wenn \u017fie nicht an die\nKette gelegt werden wollen, ihre Kerkerm"
    },
    "b": {
      "start": 213781,
      "end": 213858,
      "text": "r be-\nzahlen, wenn \u017fie nicht an die Kette gelegt werden\nwollen. Denn die\u017fe \u00fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 708063,
      "end": 708136,
      "text": "\u00fcrde, dem Pap\u017fte Wa\u017f\u017fer auf die Finger\nzu gie\u017f\u017fen, wobei denn der Letzte"
    },
    "b": {
      "start": 55967,
      "end": 56040,
      "text": "t, dem Pap\u017ft das\nWa\u017f\u017fer auf die Finger zu gie\u017f\u017fen, wobey der leztere\nobe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 778589,
      "end": 778722,
      "text": "oten worden, \u017fich gegen die Feinde des Propheten zu-\n\u017fammen zu ziehen. (Ohne Zweifel wi\u017f\u017fen \u017fie nicht, da\u00df\nHerr von Voluey ihr Reich"
    },
    "b": {
      "start": 172640,
      "end": 172769,
      "text": "fgeboten, um \u017fich gegen die\nFeinde des Propheten zu\u017fammen zu ziehn. Ohne\nZweifel wi\u017f\u017fen \u017fie nicht, da\u00df Herr von Volney,\nindem er"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 842648,
      "end": 842758,
      "text": "l herr\u017fcht.\nWenn die T\u00fcrken nur noch einige M\u00e4r\u017fche von dem\nFeinde entfernt \u017find, \u017fo ernennt der Gro\u00dfwe\u017fier e"
    },
    "b": {
      "start": 271923,
      "end": 272033,
      "text": "- - - , - -\nWenn die T\u00fcrken nur noch einige M\u00e4r\u017fche vom\nFeinde entfernt \u017find, \u017fo ernennet der Gro\u00dfwe\u00dfir ei-\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 902998,
      "end": 903099,
      "text": "\n\u017fien \u017ftand nun in Gefahr, von \u017feinem Bruder, der auf die\nErbfolge An\u017fpruch machte, und von Mehmet K"
    },
    "b": {
      "start": 330071,
      "end": 330174,
      "text": "d Per\u017fien \u017ftand in Gefahr, durch \u017feinen Bruder,\nder auf die Erbfolge An\u017fpruch machte, und durch\n- \u00c4 Ch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 738095,
      "end": 738222,
      "text": "dann\nh\u00e4tte \u017fie ganz Europa gezeigt, da\u00df \u017fie mit Eiden nur \u017fpiele,\ndie Heiligkeit der Traktaten nicht achte, und die Gr\u00e4uzen\nih"
    },
    "b": {
      "start": 100807,
      "end": 100938,
      "text": " h\u00e4tte \u017fie vor ganz Europa gezeigt, da\u00df\n\u017fie mit Eid\u017fchw\u00fcren \u017fpiele, die Heiligkeit der Tracta-\nten nicht achte, und da\u00df \u017fie die Gr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 893676,
      "end": 893749,
      "text": "angeneh-\nmere Spei\u017fe, und man mu\u00df im Orient geboren \u017feyn, um\ngut chri\u017ftl"
    },
    "b": {
      "start": 321613,
      "end": 321686,
      "text": "ine widrigere Spei\u017fe, und man\nmu\u00df im Orient geboren \u017feyn, um \u017fich die H\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 879994,
      "end": 880071,
      "text": "berglauf\nben, und machen es niemand zum Vorwurf, da\u00df er nicht\nzu ihrer Relig"
    },
    "b": {
      "start": 308310,
      "end": 308387,
      "text": "r-\ngl\u00e4ubi\u017fch, und machen es niemanden zum Vor-\nwurf, da\u00df er nicht ihres Glau"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 896122,
      "end": 896209,
      "text": "enr\u00e4uber den Titel Nadir\nSchach an, und machte \u017fich durch \u017feine Siege, und durch\ndie E"
    },
    "b": {
      "start": 323370,
      "end": 323457,
      "text": "o nahm er den Titel\nNadir Schah an, und machte \u017fich durch \u017feine Siege\nund die Eroberun"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 741902,
      "end": 741988,
      "text": "\nAugen hatten, war der Verfa\u017f\u017fer der maleri\u017fchen Rei\u017fe durch\nGriechenland, der nur de"
    },
    "b": {
      "start": 106780,
      "end": 106866,
      "text": "ngen dar-\nbot, war der Verfa\u017f\u017fer der makeri\u017fchen Rei\u017fe nach\nGriechenland; er, der nur"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 902499,
      "end": 902671,
      "text": "htigen.\nAls Ali Murat Khan von der Verr\u00e4therei die\u017fes \u017feines\nBruders Nachricht erhielt, \u00fcbergab er das Kommando \u00fcber\neinen Theil \u017feiner Armee einem neuen General, der dami"
    },
    "b": {
      "start": 329608,
      "end": 329779,
      "text": "nehmen, als Ali Murat Chan\nvon der Verr\u00e4therei die\u017fes \u017feines Bruders Nachricht\nrhielt, und \u017fonach das Commando \u00fcber einen Theil\niner Armee einem neuen Generale \u00fcbergab, w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 848809,
      "end": 848894,
      "text": "erw\u00e4hnte, wurden Franz\u00f6\u017fi\u017fche Officiere\nnach Kon\u017ftantinopel ge\u017fchickt, um \u017fie im Sch"
    },
    "b": {
      "start": 278980,
      "end": 279065,
      "text": "n. . .\nEs wurden franz\u00f6\u017fi\u017fche Officiere nach Con\u017ftan-\ntinopel ge\u017fchickt, um die T\u00fcrk"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 875427,
      "end": 875523,
      "text": " Namens, welche eine Vor\u017ftadt von I\u017fpahan ausmacht,\nAndre Armenier wurden nach Guiland (Ghilan)"
    },
    "b": {
      "start": 303451,
      "end": 303547,
      "text": "rbauten, welche eine Vor\u017ftadt von Ispahan\nausmacht. Andre Armenier wurden nach Kilan *)\ngebrach"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 781303,
      "end": 781418,
      "text": "tzt war. Ich hatte mein\nInkognito wieder angenommen; und da mein Ge\u017ficht noch\nnicht verbrannt genug war, um zu mei"
    },
    "b": {
      "start": 176493,
      "end": 176608,
      "text": "en an. -\nIch hatte mein Incognito wieder angenommen,\nund da mein Teint noch nicht verbrannt genug war,\num zu dem a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 836392,
      "end": 836516,
      "text": "t i\u017ft.\nDie A\u017fiati\u017fchen Truppen \u017find gew\u00f6hnlich beritten, die\naus den Gegenden des \u017fchwarzen Meeres ausgenommen,\nwo man nur "
    },
    "b": {
      "start": 265246,
      "end": 265370,
      "text": "n. :\nDie A\u017fiati\u017fchen Truppen \u017find gew\u00f6hnlich berit-\nten, die aus den Gegenden des \u017fchwarzen Meeres\nausgenommen, als welche "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 823987,
      "end": 824127,
      "text": "rzen\nBrodte die Z\u00e4hne ausgefallen w\u00e4ren; nach Belgrad aber\ngehe er mit Vergn\u00fcgen, weil der Kai\u017fer wei\u00dfes Brodt\nnud \u2013 kein Sibirien habe. So"
    },
    "b": {
      "start": 252105,
      "end": 252245,
      "text": "ben Brodte\ndie Z\u00e4hne ausgefallen w\u00e4ren. Nach Belgrad aber\nginge er mit Vergn\u00fcgen, weil der Kai\u017fer wei\u017f\u017fes\nBrod, und kein Sibirien habe. -\nS"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 765183,
      "end": 765255,
      "text": "leich\nbat ich ihn um einen Brief an \u017feine Gemahlin, weil mich der,\nwie "
    },
    "b": {
      "start": 158540,
      "end": 158612,
      "text": " er\u017fuchte\nich ihn um eiken Brief an \u017feine Gemahlin, weil ich\nglaubte, d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 886351,
      "end": 886509,
      "text": "aften darin \u017ftehen unter Ru\u00dfland, und leben Horden-\nwei\u017fe, wie die Tataren, oder bewohnen D\u00f6rfer in den\nTh\u00e4lern des Kauka\u017fus. Ihr vornehm\u017fter Reichthum be\u017fte"
    },
    "b": {
      "start": 314054,
      "end": 314209,
      "text": "ker\u017fchaften \u017ftehen unter Ru\u00dfland, und\nleben Hordenwei\u017fe wie die Tataren, oder bewohnen\nD\u00f6rfer in den Th\u00e4lern des Cauca\u017fus. Ihre vor-\n\u00fcehm\u017ften Reichth\u00fcner "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 40955,
      "end": 41036,
      "text": "0.\nZw\u00f6lftes Kapitel.\nVer\u017fchiedene Denkungsart der T\u00fcrken in An\u017fehung der Ru\u017fs\n\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 249340,
      "end": 249421,
      "text": "\nNeunzehntes Kapitel.\nVer\u017fchiedne Denkungsart der T\u00fcrken in Ab-\n\u017ficht der Ru\u017f\u017fen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 821471,
      "end": 821567,
      "text": ". -.\n- Zw\u00f6lftes Kapitel. - --\nVer\u017fchiedne Denkungsart der T\u00fcrken in An\u017fehung der Ru\u017f\u017fen und\nder"
    },
    "b": {
      "start": 249337,
      "end": 249428,
      "text": "- -\nNeunzehntes Kapitel.\nVer\u017fchiedne Denkungsart der T\u00fcrken in Ab-\n\u017ficht der Ru\u017f\u017fen und Oe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 836805,
      "end": 836936,
      "text": " Reiterei der Oe\u017ftreicher einzudringen.\nUnter dem Gep\u00e4ck der T\u00fcrken mu\u00df man \u017fich weiter\nnichts denken, als ihre Zelte und ihre Fle"
    },
    "b": {
      "start": 265717,
      "end": 265848,
      "text": "allerie der\nOe\u017ftreicher einzudringen.\n- Unter dem Gep\u00e4ck der T\u00fcrken mu\u00df man \u017fich\nweiter nichts denken als ihre Zelte und Flei\u017fchke"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 851835,
      "end": 852005,
      "text": "tain ficht gegen das Schiff, das ihm\nam n\u00e4ch\u017ften i\u017ft, oder vertheidigt \u017fich, \u017fo gut er kann. Die\nper\u017f\u00f6nliche Tapferkeit der T\u00fcrken i\u017ft inde\u017f zur See nicht\ngeringer, als "
    },
    "b": {
      "start": 283722,
      "end": 283890,
      "text": "n\u017ftree\ntet gegen das Schiff, das ihm am n\u00e4ch\u017ften i\u017ft, oder\nverheidigt \u017fich \u017fo gut er kann. Die Per\u017f\u00f6nliche\nTapferkeit der T\u00fcrken i\u017ft inde\u017f zur See nicht ge-\n: F 8 ring"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 707619,
      "end": 707709,
      "text": "weil man ihm in der R\u00f6mi\u017fchen Hierarchie nur den Rang\neines Diakonus gela\u017f\u017fen hat, bei ei"
    },
    "b": {
      "start": 55795,
      "end": 55885,
      "text": "opa, dem man in der r\u00f6mi\u017fchen Hierars\nchie nur den Pas eines Diaconus gela\u017f\u017fen hat, bey\ne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 708430,
      "end": 708505,
      "text": "-\nvorragen, und wird in der Mitte des Turbans \u00fcber der\nStirn angebracht. -"
    },
    "b": {
      "start": 56355,
      "end": 56430,
      "text": "n\nbe\u017fteckt, und wird in der Mitte des Turbans \u00fcber\nder Stirne getragen.\ns."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 729897,
      "end": 729980,
      "text": "fficiere nach Kon\u017ftantinopel, um in der Ma-\nthematik Unterricht zu geben; dies lie"
    },
    "b": {
      "start": 82647,
      "end": 82730,
      "text": "re kamen nach Con\u017ftantinopel,\num in der Mathematik Unterricht zu geben, der\naber b"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 905032,
      "end": 905120,
      "text": "uf-\nr\u00fchrer zu be\u017f\u00e4nftigen und die Ruhe in der Haupt\u017ftadt wieder\nherzu\u017ftellen. -\nAli Mur"
    },
    "b": {
      "start": 331918,
      "end": 332006,
      "text": " Gem\u00fcther zu be\u017f\u00e4nftigen, und die\nRuhe in der Haupt\u017ftadt wieder herzu\u017ftellen,\nDer \u00e4lte\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 767566,
      "end": 767697,
      "text": "r Rei\u017fe\nnicht erkannt worden war, weil man mich f\u00fcr einen from-\nmen M\u00fc\u017f\u00fclman hielt, der gegen die Feinde des Prophe-\nten zu Felde "
    },
    "b": {
      "start": 161078,
      "end": 161209,
      "text": "en\nRei\u017fe nicht erkannt worden war, weil man mich\nf\u00fcr einen frommen M\u00fc\u017f\u00e4lmann hielt, der gegen die\nFeinde des Propheten in den Stre"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 724529,
      "end": 724608,
      "text": "ten We\u017fen dem Mini\u017fter der ausw\u00e4rtigen\nAngelegenheiten, k\u00fc\u017f\u017fen mit gro\u00dfer Ehrf"
    },
    "b": {
      "start": 74364,
      "end": 74443,
      "text": "\n\u017fie \u017fich dem Mini\u017fter der ausw\u00e4rtigen Angelegen-\nheiten, k\u00fc\u017f\u017fen mit der gr\u00f6\u00dft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 769634,
      "end": 769744,
      "text": "den habe.\nDer Reis-Effendi (Mini\u017fter der ausw\u00e4rtigen An-\ngelegenheiten) \u017fchickte mir alle meine Papiere zur\u00fcc"
    },
    "b": {
      "start": 163160,
      "end": 163270,
      "text": "geworden.\nDer Reis-Effendi, Mini\u017fter der ausw\u00e4rtigen\nAngelegenheiten, \u017fchickte mir alle meine Papiere\nmit der"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 692747,
      "end": 692936,
      "text": "t werden. v\nIn dem Bagno, welches einen Theil des Ar\u017fenals\nausmacht, findet man theils Verbrecher, die nur auf einige\nZeit zu \u00f6ffentlichen Arbeiten verurtheilt \u017find, theils Skla-\nven, dene"
    },
    "b": {
      "start": 38429,
      "end": 38620,
      "text": ", -\n- . .\n: In dem Bagno, welches einen Theil des\nAr\u017fenals ausmacht, findet man theils Verbrecher,\ndie nur auf eine Zeitlang zu \u00f6ffentlichen Arbeiten\nverurtheilt worden, theils Sclaven, die "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 868032,
      "end": 868186,
      "text": "ann wieder gegen den\nSee Wan zur\u00fcck. Die Haupt\u017ftadt von Kurdi\u017ftan (Kj\u00fcrdi-\n\u017ftan), welches einen Theil des alten Armeniens ausmacht, i\u017ft\ndas gro\u00dfe und vol"
    },
    "b": {
      "start": 301587,
      "end": 301728,
      "text": "hrt \u017fodann gegen den See Wan zur\u00fcck. Die\nHaupt\u017ftadt von K\u00fc r di\u017ftan, welches einen Theil\ndes alten A\u017f\u017fyriens ausmacht, i\u017ft das gro\u017f\u017fe und\nwo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 850390,
      "end": 850476,
      "text": "ere zu\ntrotzen, \u017find zum Theil durch Fregatten er\u017fetzt worden, die\n\u017fich durch ihr Ge\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 282204,
      "end": 282290,
      "text": "rotz zu bieten, \u017find zum Theil durch Fregatten er-\n\u017fetzt worden, welche durch ihre Ar"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 767261,
      "end": 767339,
      "text": "klich \u017find auch fa\u017ft ganz Servien und\nein Theil der Wallachei, die eben das S"
    },
    "b": {
      "start": 160754,
      "end": 160832,
      "text": "indet \u017fich auch fa\u017ft ganz Servien und ein\nTheil der Wallachei, deren Bewohner"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 852566,
      "end": 852650,
      "text": " Allianz mit dem F\u00fcr\u017ften von Georgien, den \u017fie in ihr\nIntere\u017f\u017fe zu ziehen gewu\u00dft, u"
    },
    "b": {
      "start": 284533,
      "end": 284617,
      "text": "\nAllianz witiden F\u00fcr\u017ften von Georg Fu, den \u017fie in\nihr Intere\u017f\u017fe zuzahn gew\u017f, und mi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 728820,
      "end": 728894,
      "text": "ik, neb\u017ft ihren\nverf\u00fchreri\u017fchen Reizen, zu verdanken haben. -\n- F\u00fcnftes K"
    },
    "b": {
      "start": 79089,
      "end": 79163,
      "text": "unden mit ihren verf\u00fchreri\u017fchen\nReizen, zu verdanken haben. Andre G\u00f6ttinn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 755998,
      "end": 756102,
      "text": "e\ndie Ausr\u00fc\u017ftung der furchtbar\u017ften Flotte, welche die T\u00fcrken\njemals in See gehabt haben. Nicht lange na"
    },
    "b": {
      "start": 136180,
      "end": 136284,
      "text": " zu Ausr\u00fc\u017ftung der furcht-\nbar\u017ften Flotte, welche die T\u00fcrken jemals in See\ngehabt haben. -\n- - - - - - "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 832641,
      "end": 832758,
      "text": "wie die Spahis, viele Lehn-\ng\u00fcter, die ihnen ebenfalls die Verbindlichkeit auflegen, eine\ngewi\u017f\u017fe Anzahl von Bombard"
    },
    "b": {
      "start": 261280,
      "end": 261397,
      "text": "eich den\nSpahi's, viele Lehng\u00fcter, die ihnen ebenfalls die\nVerbindlichkeit auflegen, eine gewi\u017f\u017fe Anzahl Bom-\nM 5 ba"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 681928,
      "end": 682008,
      "text": "ens aber \u017fieht er nichts,\nals unregelm\u00e4\u00dfige Pl\u00e4tze, \u017fchlecht ver\u017fehene Ar\u017fenale"
    },
    "b": {
      "start": 27087,
      "end": 27167,
      "text": "digt, erblickt er nichts als unregelm\u00e4\u00dfige Pl\u00e4tze,\n\u017fchlecht ver\u017fehene Zeugh\u00e4u\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 880199,
      "end": 880281,
      "text": "e. Kur,\nund wird von einer Citadelle be\u017ftrichen, die aber nicht\nunehr viel bedeut"
    },
    "b": {
      "start": 308489,
      "end": 308571,
      "text": "\u017fe\nKur. Sie wird von einer Citadelle be\u017ftrichen, die\naber nicht mehr von \u017fonderli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 796199,
      "end": 796291,
      "text": "zen, ganz\nund gar nicht dem\u00fcthigen Antworten anf \u017feine Fragen, eben\nnicht \u017fchmeichelhaft ge"
    },
    "b": {
      "start": 194907,
      "end": 194999,
      "text": "ne\nkurzen und gar nicht dem\u00fcthigen Antworten auf \u017fei-\nne Fragen, eben nicht ge\u017fchmeicheltfa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 841786,
      "end": 841928,
      "text": "im\nGange zu erhalten. Ueberdies ver\u017ftehen die T\u00fcrken \u017fich\ngar nicht darauf, einen be\u017ftimmten Ueber\u017fchlag zu machen.\nSie berechnen nie, da\u00df f\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 270919,
      "end": 271061,
      "text": "rbrochen zu erhalten.\nUeberdie\u00df ver\u017ftehen \u017fich die T\u00fcrken gar nicht darauf,\neinen be\u017ftimmten Ueber\u017fchlag zu machen; \u017fie berechs\nnen nie im Ga"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 878105,
      "end": 878236,
      "text": " - -\nAls Nadir - Schach, der in Europa uuter dem\nNamen Thamas Kuli Kha bekannt i\u017ft, von der Ero-\nberung Indiens zur\u00fcckkam belehnte"
    },
    "b": {
      "start": 306311,
      "end": 306442,
      "text": "ielt.\nAls Nadir Schach, der in Europa unter dem\nNamen Thamas Kuli Chan bekannt i\u017ft, von der\nEroberung Indiens zur\u00fcckkam, gab er de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 797438,
      "end": 797524,
      "text": "Fetislan.\nDie\u017fes Bei\u017fpiel von Strenge \u017ftellte die Ordnung wieder\nher. Hierauf ward ab"
    },
    "b": {
      "start": 196131,
      "end": 196217,
      "text": "wei\u017fen, Die-\n\u017fes Bei\u017fpiel von Strenge \u017ftellte die Ordnung wieder\nher; der Chef der Ja"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 26727,
      "end": 26802,
      "text": "\u017fch werden) ragen \u00fcber die Stadt empor, und ver-\nlieren \u017fich in den (die) "
    },
    "b": {
      "start": 25398,
      "end": 25473,
      "text": "ts geziert, ragen \u00fcber die\nStadt empor und verlieren \u017fich in den Wolken.\nE"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 680437,
      "end": 680513,
      "text": "ei\u017fen\nmen) ragen \u00fcber die Stadt hervor, und verlieren \u017fich in die\nWolken. M"
    },
    "b": {
      "start": 25399,
      "end": 25475,
      "text": "s geziert, ragen \u00fcber die\nStadt empor und verlieren \u017fich in den Wolken.\nEr\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 809987,
      "end": 810184,
      "text": "eit \u017fetzen\nw\u00fcrde. \u2013 Ich war in gro\u00dfer Verlegenheit, wie ich bei\nmeinem gr\u00e4mliche W\u00e4chter Kredit bekommen \u017follte, als\nich einen T\u00fcrki\u017fchen Tabaksh\u00e4ndler erkannte, dem ich ver-\n\u017fchiednemale etwas a"
    },
    "b": {
      "start": 214256,
      "end": 214443,
      "text": "tzt werden w\u00fcrde.\n-\nIch war in gro\u00dfer Verlegenheit, wie ich von\nmeinem Cerberus Credit bekommen \u017follte, als ich\neinen t\u00fcrki\u017fchen Tabaksh\u00e4ndler erkannte, dem ich ver-\n\u017fchiedenemal abgekau"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 780172,
      "end": 780301,
      "text": "lagen, um den Oe\u017ftreichern, welche Belgrad bedrohe-\nten und in die Wallachei eindringen wollten, de\u017fto be\u017f\u017fer\nmit \u017feiner Macht W"
    },
    "b": {
      "start": 174893,
      "end": 175022,
      "text": "ehmen, um den Oe\u017ftrei-\nchern, welche Belgrad bedrohten, und in die Wal-\nlachei eindringen wollten, de\u017fto bequemer \u017feine Macht\nen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 831550,
      "end": 831626,
      "text": "wi\u017f\u017fe Anzahl Reiter aus-\nzur\u00fc\u017ften und in den Krieg zu f\u00fchren. Sie haben kei"
    },
    "b": {
      "start": 260200,
      "end": 260276,
      "text": "immte Anzahl Reu-\nter auszur\u00fc\u017ften und in den Krieg zu f\u00fchren. - Ihre\nbe\u017fond"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 705456,
      "end": 705544,
      "text": "it\u017fcharen umgeben, zu denen er \u017felb\u017ft geh\u00f6rt,\nda er an der Spitze der er\u017ften Legion (Ko"
    },
    "b": {
      "start": 53743,
      "end": 53831,
      "text": "n \u00c4 gren umgeben zu des\nnen er \u017felb\u017ft geh\u00f6rt, weil er an der Spitze der er\n\u017fenegion von"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 793388,
      "end": 793468,
      "text": "lius\nvon Ni\u017f\u017fa auf, um mit allen \u017feinen Truppen bei Widdin,\neiuem fe\u017ften Orte a"
    },
    "b": {
      "start": 189690,
      "end": 189770,
      "text": "ng er von Ni\u017f\u017fa ab, um\nmit allen \u017feinen Truppen bei Widdin, einer Fe\u017ftung\nan de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 742184,
      "end": 742271,
      "text": " der\nMann, der in \u017feinen Schriften die feurig\u017ften W\u00fcn\u017fche f\u00fcr\ndie Zer\u017ft\u00f6rung ihres, un"
    },
    "b": {
      "start": 107054,
      "end": 107141,
      "text": "baren; Er, der in \u017feinen Schrif-\nten die hei\u00dfe\u017ften W\u00fcn\u017fche f\u00fcr die Zer\u017ft\u00f6rung ihres\nRe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 713075,
      "end": 713148,
      "text": "t, \u017fich immer an\ndie Vor\u017fchriften des Koran's und des M\u00fclteka zu hal-\nte"
    },
    "b": {
      "start": 61441,
      "end": 61514,
      "text": "doch immer auf die Vor-\n\u017fchriften des Koran und des M\u00fclteka beziehen, we"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 886264,
      "end": 886347,
      "text": "\u017fien) liegt zwi\u017fchen der Krimm,\nder Kuban und den W\u00fc\u017ften von A\u017ftrachan. Die V\u00f6lker"
    },
    "b": {
      "start": 313962,
      "end": 314045,
      "text": "fien liegt zwi\u017fchen der Krit, derKu-\nban, und den W\u00fc\u017fteneien von A\u017ftrachan, Die\ndo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 827527,
      "end": 827627,
      "text": " \u017find.\nSie m\u00fc\u017f\u017fen die K\u00fcche be\u017forgen, und den Janit\u017fcharen t\u00e4g-\nlich zweimal Gem\u00fc\u017fe mit Flei\u017fch, w\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 256130,
      "end": 256230,
      "text": "werden. Sie m\u00fc\u017f\u017fen die K\u00fcche be\u017forgen\nund den Janit\u017fcharen t\u00e4glich zweimal Gem\u00fc\u017fe und\nFlei\u017fch vor\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 842771,
      "end": 842879,
      "text": "- Lieutenant (Kiajah oder Stellvertreter), der mit\nhinl\u00e4nglichen Truppen voraus mar\u017fchirt, um den Feind zu\n"
    },
    "b": {
      "start": 272038,
      "end": 272146,
      "text": "erallieutnant (Kiaja oder Stellvertreter),\nder mit hinl\u00e4nglichen Truppen vorans mar\u017fchirt,\num die Bewegunge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 740785,
      "end": 740991,
      "text": "ickte, und der doch \u017felb\u017ft den T\u00fcr-\nken erlaubt hatte, zwei Franz\u00f6\u017fi\u017fche Schiffe unter ihrer\neignen Flagge zu befrachten, um ein Deta\u017fchement Fran-\nz\u00f6\u017fi\u017fcher Ingenieurs und Artilleri\u017ften neb\u017ft Osmani\u017fchen\n"
    },
    "b": {
      "start": 104758,
      "end": 104961,
      "text": " f\u00fchren, da er doch \u017felb\u017ft\nden T\u00fcrken erlaubt habe, zwei franz\u00f6\u017fi\u017fche Schiffe\n\u2013 unter ihrer eignen Flagge zu befrachten, um ein\nDeta\u017fchement franz\u00f6\u017fi\u017fcher Ingenieurs und Artille-\n, ri\u017ften neb\u017ft osmanni\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 722830,
      "end": 722939,
      "text": "inem gro\u00dfen Saale, wo \u017fich der Gro\u00dfwe\u017f-\n\u017fier und die vornehm\u017ften Reichsbeamten befinden. Hier\n\u017fpei\u017ft er an e"
    },
    "b": {
      "start": 72741,
      "end": 72846,
      "text": "hn in einem Saale, wo \u017fich der Gro\u00dfwe\u00dfir und\ndie vornehm\u017ften Reichsbeamten befinden. Hier\nwird an einer "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 740626,
      "end": 740707,
      "text": "\u017fchwerte mich bei dem\nMini\u017fter \u00fcber das Verfahren des Amba\u017f\u017fadeurs, der \u017fich\nein"
    },
    "b": {
      "start": 104574,
      "end": 104655,
      "text": "anla\u00dfte\nmich, bei dem Mini\u017fter \u00fcber das Verfahren des\nAmba\u017f\u017fadeurs, welcher glau"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 755635,
      "end": 755803,
      "text": ": ein Gro\u00dfwe\u017fier von allgemein an-\nerkannten Verdien\u017ften ward blo\u00df \u017feiner Privathafeind\u017fchaft\naufgeopfert, und i\u017ft nicht das er\u017fte Bei\u017fpiel von \u017feiner Rach-\n\u017fucht. Bei"
    },
    "b": {
      "start": 135591,
      "end": 135761,
      "text": " und\nein Gro\u00dfwe\u00dfir von allgemein anerkannten Verdiene\n\u017ften, der blos \u017feiner Privatfeind\u017fchaft aufgeopfert\nwurde, i\u017ft nicht das er\u017fte Bei\u017fpiel \u017feiner Rache\n\u017fucht.\nDie Str"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 762559,
      "end": 762633,
      "text": " k\u00f6nne mir bei meiner Rei\u017fe nicht im\nminde\u017ften bef\u00f6rderlich \u017feyn, weil ic"
    },
    "b": {
      "start": 152779,
      "end": 152853,
      "text": "\nda\u00df er mir zu meiner Rei\u017fe nicht im minde\u017ften be--\nf\u00f6rderlich \u017feyn k\u00f6nne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 881679,
      "end": 881791,
      "text": "mmer, und opfern \u017fich nicht an Einem Tage f\u00fcr ihr\nganzes Leben auf. Sie haben einigen Antheil an dem Prie-\n\u017fter"
    },
    "b": {
      "start": 309201,
      "end": 309313,
      "text": "de, und\nopfern \u017fich nicht in einem Tage f\u00fcr ihr ganzes Les\nben auf. Sie haben einigen Antheil am Prie\u017fter-\nihum"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 748803,
      "end": 748883,
      "text": "Ge\u017fchenke nicht betr\u00e4chtlich w\u00e4ren. Ueberdies\nwaren \u017feine Leute, von denen wege"
    },
    "b": {
      "start": 122820,
      "end": 122900,
      "text": "gegangen,\nnicht betr\u00e4chtlich w\u00e4ren. Ueberdie\u00df waren \u017feine\nLeute, wovon fa\u017ft t\u00e4g"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 815853,
      "end": 815927,
      "text": "egenheit in allen \u017feinen H\u00f6fen austheilen l\u00e4\u00dft, wegwerfen,\nda \u017fie \u017fon\u017ft, "
    },
    "b": {
      "start": 225318,
      "end": 225392,
      "text": "\u017fem Tage\nin allen \u017feinen H\u00f6fen austheilen l\u00e4\u00dft, wegwerfen\nm\u00f6chten, an\u017ftat"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 863100,
      "end": 863183,
      "text": "n an dem Flu\u017f\u017fe Su\u017fia, der wegen \u017feiner\nTiefe und \u017feines \u017fchnellen Laufes Schwarzw"
    },
    "b": {
      "start": 296206,
      "end": 296289,
      "text": "iegt am\nFlu\u017f\u017fe Sou\u00dfia, der wegen \u017feiner Tiefe und \u017feines\n\u017fchnellen Laufs, den Name"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 865935,
      "end": 866023,
      "text": "von einem ar-\nmen Prie\u017fter, der in \u017feiner Dorfkirche nur reine H\u00e4nde\nzum Himmel erheben"
    },
    "b": {
      "start": 299494,
      "end": 299582,
      "text": "ie eines armen Prie-\n\u017fters, der in \u017feiner Dorfkirche blo\u00e9 reine H\u00e4nde zum\nHimmel zu erh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 756406,
      "end": 756480,
      "text": "tan werde ihm die zu \u017feiner Abrei\u017fe n\u00f6thigen Firmans\nbewilligen. Wirklich"
    },
    "b": {
      "start": 138303,
      "end": 138377,
      "text": "e. Hoheit ihm die zu \u017feiner Abrei\u017fe n\u00f6thi-\ngen Firmaus bewilligen w\u00fcrde, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 774115,
      "end": 774187,
      "text": "\nwie alle Officiere der Armee, auf die H\u00e4lfte \u017feiner Brodt-\nPortion, un"
    },
    "b": {
      "start": 167867,
      "end": 167939,
      "text": "d alle Officiere von\nder Armee auf die H\u00e4lfte \u017feiner Brod-Ration \u017fetzte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 852813,
      "end": 852894,
      "text": "nd welcher die einzige\nKommunikation \u00fcber den Kauka\u017fus macht. Die\u017fes Gebirge\ni\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 284726,
      "end": 284807,
      "text": ", welches die einzige Got\u017fmunication\n\u00fcber den Cauca\u017fus macht. Die\u017fes hohe Geb\u00fcrg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 716173,
      "end": 716245,
      "text": "enland hat er \u017fich w\u00e4hrend \u017feines langen Aufent-\nhaltes unter ihnen \u017fo "
    },
    "b": {
      "start": 253329,
      "end": 253401,
      "text": "zeigt, die er \u017fich w\u00e4hrend \u017feines langen Aufent-\nhalts in der Levante e"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 744235,
      "end": 744315,
      "text": "die R\u00fcckgabe der Krimm unterzeichnen, oder \u017fich in\ndie \u017fieben Th\u00fcrme begeben \u017fo"
    },
    "b": {
      "start": 109583,
      "end": 109663,
      "text": "ur\u00fcckgabe der\nKrimm zu unterzeichnen, oder \u017fich in die \u017fieben\nTh\u00fcrme zu verf\u00fcge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 835414,
      "end": 835601,
      "text": "hert w\u00fcrden.\nWenn der Gro\u00dfwe\u017fier die Truppen aufbietet, \u017fo w\u00e4hlt\njeder Pa\u017fcha in \u017feinem Gouvernement die Janit\u017fcharen\naus, die am be\u017ften im Stande \u017find, einen Feldzug zu ma-\nchen, l\u00e4\u00dft \u017f"
    },
    "b": {
      "start": 264243,
      "end": 264437,
      "text": "tes Kapitel.\nWenn der Gro\u00dfve\u00dfir die Truppen aufbietet,\n\u017fo \u017fucht jeder Pa\u017fcha in \u017feinem Gouvernement die-\njenigen Janit\u017fcharen aus, die am be\u017ften im Stande,\n\u017find, den Feldzug mitzumachen, und l\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 741416,
      "end": 741512,
      "text": "r\u00e4nkt \u017fieht, endlich einmal aus ihrer\n\u017fchimpflichen Schlaf\u017fucht erwacht. Die T\u00fcrken \u017fahen \u017fich\n"
    },
    "b": {
      "start": 105757,
      "end": 105853,
      "text": "gen erf\u00e4hrt, endlich einmal aus ihrer\n\u017fchimpflichen Schlaf\u017fucht erwacht. Die T\u00fcrken,\n- welche v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 796838,
      "end": 796942,
      "text": "\nGelder genug hatte, um \u017fie alle auf einmal zu befriedigen.\nEr zog \u017fich inde\u00df dadurch aus der Sache, da"
    },
    "b": {
      "start": 195577,
      "end": 195681,
      "text": "\u017fchaft genug hatte, um \u017fie alle,\nauf einmal zu befriedigen. Er zog \u017fich inde\u017f da-\ndurch aus dem Handel,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 897538,
      "end": 897610,
      "text": "abwendig; \u017feine Soldaten wurden durch den Verlu\u017ft ihrer\nBeute muthlos, "
    },
    "b": {
      "start": 324575,
      "end": 324647,
      "text": "ndig, und \u017feine Soldaten wurden, durch den\nVerlu\u017ft ihrer Beute niederge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 900194,
      "end": 900303,
      "text": "b\u00fcrgerlichen Krieges Preis gegeben war.\nMehmet Khan, de\u017f\u017fen Familie lange Zeit \u00fcber\nMa\u017fanderan herr\u017fchte, wa"
    },
    "b": {
      "start": 327271,
      "end": 327384,
      "text": "er innerlichen Kriege preisgegeben worden.\nMehemet Chan, de\u017f\u017fen Familie lange Zeit \u00fcber\nMa\u017fanderan regiert hatte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 696716,
      "end": 696797,
      "text": " nur durch kleine\nStra\u00dfen an die zum Ein\u017fchiffen be\u017ftimmten Oerter, und\nkaum k\u00f6n"
    },
    "b": {
      "start": 42692,
      "end": 42773,
      "text": "os durch kleine Stra\u017f\u017fen,\nan die zum Ein\u017fchiffen be\u017ftimmten Oerter. Nur\nmit M\u00fche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 840537,
      "end": 840616,
      "text": "rden\n\u017foll, einmal be\u017ftimmt i\u017ft, \u017fo begiebt \u017fich ein Jeder nach Be-\nlieben lang"
    },
    "b": {
      "start": 269659,
      "end": 269738,
      "text": " \u017follen, ein-\nmal be\u017ftimmt i\u017ft, \u017fo begiebt \u017fich ein jeder nach \u017fei-\nnen Gefall"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 877779,
      "end": 877861,
      "text": "r To-\npferkeit ber\u00fchmt gewe\u017fen, und gelten f\u00fcr die be\u017ften Soldaten\nin A\u017fien. Sie "
    },
    "b": {
      "start": 305968,
      "end": 306050,
      "text": "keit jederzeit ber\u00fchmt gewe\u017fen,\nund werden f\u00fcr die be\u017ften Soldaten iu A\u017fien gehal"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 25647,
      "end": 25779,
      "text": "B.: \u201e In Paris d\u00fcrfte man wohl glauben,\nda\u00df die\u017fer Spott hinreichend gewe\u017fen \u017fey, mir das Fell \u00fcber\ndie Ohren zu ziehen, (Theil I. "
    },
    "b": {
      "start": 182560,
      "end": 182692,
      "text": "de.\nIn Paris d\u00fcrfte man wohl glauben, da\u00df dies\n\u017fer Spott hinreichend gewe\u017fen \u017fey, mir das Fell \u00fcber\ndie Ohren zu ziehn; und da\u00df die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 752507,
      "end": 752629,
      "text": "ann nach\nden reich\u017ften Familien, um \u017fie, unter dem Vorwande, da\u00df\n\u017fie mit den Beys in Verbindung \u017ft\u00e4nden, oder es mit ihne"
    },
    "b": {
      "start": 131587,
      "end": 131709,
      "text": "\u017fich nach den reich\u017ften\nFamilien, um \u017fie unter dem Vorwande, da\u00df \u017fie\nmit den Beys in Verbindung \u017ft\u00e4nden oder \u017fon\u017ft es\nmit"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 903852,
      "end": 903933,
      "text": "t, und pl\u00fcn-\nderten den unerme\u00dflichen Schatz; die Zelter der Frauen-\nzimmer wurd"
    },
    "b": {
      "start": 330724,
      "end": 330805,
      "text": "ann\nten, pl\u00fcnderten den unerme\u00dflichen Schatz; die Zel\nter der Frauen wurden von "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 735928,
      "end": 736079,
      "text": "rankreich, eine\nbetr\u00e4chtliche Unternehmung mit Feuergewehren zu wagen.\nIch \u017follte die\u017fe nach der Gegend von Trapezunt bringen und\n\u017fie dann nach denen "
    },
    "b": {
      "start": 91065,
      "end": 91208,
      "text": "n k\u00f6nnten, eine\nbetr\u00e4chtliche Unternehmung mit Feuergewehren zu\nmachen, die ich nach der Gegend von Trapezunt\nbringen, und dann nach den osman"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41378,
      "end": 41489,
      "text": "n zu mar\u017fchiren und zu fechten. Befe\u017ftigungen der\nWaffenpl\u00e4tze. Bemerkungen \u00fcber die T\u00fcrki\u017fche Marine.\nDas A\u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 267969,
      "end": 268080,
      "text": ", zu mar\u017fchiren und zu fechten.\nBefe\u017ftigungen der Kriegspl\u00e4tze. Bemerkun-\n- gen \u00fcber die t\u00fcrki\u017fche Marine. Ihr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 786613,
      "end": 786700,
      "text": "\u017fie \u017fich \u00fcberzeugten, da\u00df meine Bemerkung wenig\u017ftens\nwahr\u017fcheinlich w\u00e4re, m\u00f6chten \u017fie "
    },
    "b": {
      "start": 182221,
      "end": 182308,
      "text": "r-\nten zu \u00fcberzeugen, da\u00df meine Bemerkung wenig\u017ftens\nwahr\u017fcheinlich \u017fey, machte ich \u017fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 688214,
      "end": 688290,
      "text": "mit zu, die Gr\u00fc\u00dfe der Per\u017fonen, die ihnen mehr oder\nweniger intere\u017f\u017fant \u017fin"
    },
    "b": {
      "start": 33712,
      "end": 33788,
      "text": " Arms, die Gr\u00fc\u017f\u017fe der\nPer\u017fonen, die \u017fie mehr oder weniger intere\u017f\u017firen, zu\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 699274,
      "end": 699396,
      "text": " gro\u00df \u017feyn kann, \u017fcheint \u017feit\nmehr als drei Jahrhunderten den Verw\u00fc\u017ftungen der Pe\u017ft\nTrotz zu bieten, die in ihr eben\u017fo h\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 45764,
      "end": 45887,
      "text": "tzt werden kann, \u017fcheint\n\u017feit mehr als drei Jahrhunderten, den Verw\u00fc\u017ftun-\ngen der Pe\u017ft trotzzubieten, die da\u017felb\u017ft eben \u017fo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 749816,
      "end": 749890,
      "text": " alle Tage\nTruppen, die nach der Moldau oder nach der Krimm hin\nmar\u017fchirt"
    },
    "b": {
      "start": 123878,
      "end": 123952,
      "text": "e\u00df ich auf\nTruppen, die nach der Moldau oder nach der Krim\nZU.\n\n78 Achtes"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 839382,
      "end": 839454,
      "text": "irt mit den Truppen, die unmittelbar un-\nter \u017feinem Befehle \u017ftehen, imm"
    },
    "b": {
      "start": 268464,
      "end": 268536,
      "text": " diejenigen Truppen, die unmittelbar unter\n\u017feinen Befehlen \u017ftehn. Der C"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 867564,
      "end": 867672,
      "text": "hrere Kl\u00f6\u017fter, deren M\u00f6nche\n\u017fich viele M\u00fche geben, die Schwachen zu \u00fcberreden, da\u00df\ndie Arche \u017fich noch jetz"
    },
    "b": {
      "start": 301148,
      "end": 301256,
      "text": "iedene Kl\u00f6\u017fter, deren\nM\u00f6nche \u017fich alle M\u00fche geben, die Schwachen zu\n\u00fcberreden, da\u00df die Arche noch auf der S"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 734070,
      "end": 734149,
      "text": "rheit, eine neue Auslegung des Muha-\nmedanismus machen zu wollen, und bekam, d"
    },
    "b": {
      "start": 88877,
      "end": 88956,
      "text": "fiel, eine neue Auslegung des Mohammeda-\nnismus machen zu wollen. Anfangs nahm"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 691173,
      "end": 691252,
      "text": ",\nwelche den Anf\u00fchrern der Patrouillen fa\u017ft t\u00e4glich Gelegen-\nheit geben, etwas"
    },
    "b": {
      "start": 36779,
      "end": 36858,
      "text": "ge geben\nden Anf\u00fchrern der Patrouillen fa\u017ft t\u00e4glich Gelegen-\nheit, die Trinker"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 835871,
      "end": 835987,
      "text": "er\noder \u017fchw\u00e4cher, je nachdem der Kapitain mehr oder weniger\nSoldaten hat zu\u017fammenbringen k\u00f6nnen; denn es i\u017ft durch"
    },
    "b": {
      "start": 264711,
      "end": 264827,
      "text": " bald \u017fchw\u00e4-\ncher, je nachdem der Capitain mehr oder weniger\nSoldaten hat zu\u017fammenbringen k\u00f6nnen; denn die\nZahl, we"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 775831,
      "end": 775999,
      "text": "Kroatien be-\n\u017ftreiten zu d\u00fcrfen.\nDer F\u00fcr\u017ft von der Wallachei, ehemaliger Dollmet\u017fcher\ndes Kapudan - Pa\u017fcha, dem er \u017feine Erhebung verdankt, hat\ngewi\u017f\u017ferma\u00dfen zuer\u017ft Vo"
    },
    "b": {
      "start": 169786,
      "end": 169951,
      "text": "zu,\nallein be\u017ftreiten zu d\u00fcrfen.\nDer F\u00fcr\u017ft von der Wallachei, ehemals Doll-\nmet\u017fcher des Kapudan Pa\u017fcha, dem er \u017feine Erhe-\nbung verdankt, hat gewi\u017f\u017ferma\u017f\u017fen die er"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 782988,
      "end": 783133,
      "text": "egegnet. Den\nfolgenden Tag \u017fchickte der Pa\u017fcha ein Kommando, das mich\nzu ihm bringen \u017follte. Die Be\u017fatzung von Deve bar -\ngand wollte mir inde\u00df "
    },
    "b": {
      "start": 178243,
      "end": 178394,
      "text": "mee. 121\nDen folgenden Tag \u017fchickte der Pa\u017fcha ein Com-\nmando, welches mich zu ihm bringen \u017follte. Die\nBe\u017fatzung von Devebargand wollte mir meine Effe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 769807,
      "end": 769912,
      "text": "t\nbewilligen k\u00f6nne, weil es, nach der bei der Pforte \u00fcblichen\nEtikette, von dem Amba\u017f\u017fadeur h\u00e4tte gethan"
    },
    "b": {
      "start": 163324,
      "end": 163430,
      "text": "cht erf\u00fcllen k\u00f6nne, weil \u017fie nach dem\nbei der Pforte \u00fcblichen Etiquette, von dem Amba\u017f-\n\u017fadeur \u017felb\u017ft h\u00e4t"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 821673,
      "end": 821767,
      "text": "nd die Frei-\nwilligen bei der Armee. Allgemeine Verfa\u017f\u017fung der Osmanis\n\u017fchen Truppen und ihre"
    },
    "b": {
      "start": 23600,
      "end": 23694,
      "text": "en und Freiwilligen bei der Armee. All-\ngemeine Verfa\u017f\u017fung der osmanni\u017fchen Truppen,\n\u017fo wie d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 821674,
      "end": 821766,
      "text": "d die Frei-\nwilligen bei der Armee. Allgemeine Verfa\u017f\u017fung der Osmanis\n\u017fchen Truppen und ihr"
    },
    "b": {
      "start": 249533,
      "end": 249625,
      "text": "n und\nFreiwilligen bei der Armee. Allgemeine Ver-\nfa\u017f\u017fung der oemanni\u017fchen Truppen, \u017fo wie\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38380,
      "end": 38515,
      "text": ",\nDrittes Kapitel.\nPon der Regierung und Verwaltung des Osmani\u017fchen Rei-\nches und von der Art, die Eink\u00fcnfte zu erheben. - - 320.\nVier"
    },
    "b": {
      "start": 57741,
      "end": 57876,
      "text": "-\nDrittes Kapitel,\nVon der Regierung und Verwaltung des Os\nmanni\u017fchen Reichs, und von der Art, die\nEink\u00fcnfte zu erheben,\n- - - - - - -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 709474,
      "end": 709609,
      "text": "den.\nDrittes Kapitel.\nVon der Regierung und Verwaltung des Osmani\u017fchen Reiches,\nund von der Art, die Eink\u00fcnfte zu erheben.\nDas Osmani\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 57739,
      "end": 57874,
      "text": "- -\nDrittes Kapitel,\nVon der Regierung und Verwaltung des Os\nmanni\u017fchen Reichs, und von der Art, die\nEink\u00fcnfte zu erheben,\n- - - - - -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38420,
      "end": 38528,
      "text": " Verwaltung des Osmani\u017fchen Rei-\nches und von der Art, die Eink\u00fcnfte zu erheben. - - 320.\nViertes Kapitel\nV"
    },
    "b": {
      "start": 18782,
      "end": 18890,
      "text": "Werwaltung des osmanni\u017fchen Reichs, und von -\nder Art, die Eink\u00fcnfte zu erheben S. 27\u20133S\nViertes Kapitel. V"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 897629,
      "end": 897796,
      "text": "rdr\u00fc\u017f\u017fig, zu \u017fiegen,\nohne \u017fich zu bereichern. Die Officiere, welche die Nacht\n\u00fcber um \u017feine Zelte her die Wache hatten, ver\u017fchworen \u017fich\ngegen \u017fein Leben, und \u017fchluge"
    },
    "b": {
      "start": 324666,
      "end": 324827,
      "text": "\u017f-\n\u017fig, zu \u017fiegen, shne \u017fich zu bereichern. Die Offis\neiere, welche des Nachts um \u017fein Zelt her die\nWache hatten, ver\u017fchworen \u017fich gegen \u017fein Leben,\n\u00ba. und\n\n236"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 726241,
      "end": 726320,
      "text": "zen, aber die Livree-\nbedienten \u017ftellen \u017fich in eine doppelte Reihe. Kaufleute"
    },
    "b": {
      "start": 76263,
      "end": 76342,
      "text": "nicht;\naber die Livreebedienten \u017ftellen \u017fich in ei;e dop-\npelte Reihe. Die Han"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 886113,
      "end": 886202,
      "text": "erhaupt \u017fehr unwi\u017f\u017fend. Sie nennen \u017fich zwar\nChri\u017ften, bek\u00fcmmern \u017fich aber \u00fcbrigens gar "
    },
    "b": {
      "start": 313850,
      "end": 313939,
      "text": "\u00fccken \u017fehr uns\nwi\u017f\u017fend. Sie nennen \u017fich zwar Chri\u017ften, bek\u00fcm\nmern \u017fich aber wenig um die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 867888,
      "end": 868105,
      "text": "den). Die\u017fes Hirtenvolk zieht mit \u017feinen Heerden be-\n\u017ft\u00e4ndig umher, breitet \u017fich im Winter in den L\u00e4ndern am\nTigris und Euphrat aus, und kehrt dann wieder gegen den\nSee Wan zur\u00fcck. Die Haupt\u017ftadt von Kurdi\u017ftan (Kj\u00fcrd"
    },
    "b": {
      "start": 301449,
      "end": 301660,
      "text": "ewohnt. Die\u017fes Hirtenvolk zieht mit \u017feinen\nHeerden be\u017ft\u00e4ndig umher, breitet \u017fich im Winter\nan den L\u00e4ndern am Tiger und Euphrat aus, und\nkehrt \u017fodann gegen den See Wan zur\u00fcck. Die\nHaupt\u017ftadt von K\u00fc r di\u017ftan, wel"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 708929,
      "end": 709025,
      "text": "ert, und gleiten mit bewun-\ndrungsw\u00fcrdiger Leichtigkeit \u00fcber die Wellen hin, inde\u00df\nwiederholte "
    },
    "b": {
      "start": 56857,
      "end": 56950,
      "text": "hrt, gleiten \u017fie mit bewundernsw\u00fcrdiger\nLeichtigkeit \u00fcber die Wellen hin, indem die wieder?\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 710434,
      "end": 710513,
      "text": "erner aus den Auflagen oder Kon-\ntributionen, welche die Pa\u017fchas oder Statthal"
    },
    "b": {
      "start": 58722,
      "end": 58801,
      "text": "\u017find, aus den -\nAuflagen oder Contributionen, welche die Pa\u017fchen\noder\n\n28 - Dr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 891310,
      "end": 891451,
      "text": "hach\u2019s Tode. Ver\u017fchiedene Revolutionen, welche\ndie\u017fes K\u00f6nigreich erlitten hat. Nachrichten von dem letzten\nKriege, der w\u00e4hrend meiner Anwe\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 318950,
      "end": 319091,
      "text": "Nadir\nSchah. Ver\u017fchiedene Revolutionen, welche -\ndie\u017fes K\u00f6nigreich erlitten hat. Nachricht von\ndem letzten Kriege, der w\u00e4hrend meines Auf-\ne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 828165,
      "end": 828237,
      "text": "nd dann treten \u017fie nach der Auciennit\u00e4t in die Kompagnie\nein. Er\u017ft nach"
    },
    "b": {
      "start": 256823,
      "end": 256895,
      "text": "w\u00e4ch\u017ft, treten\n\u017fie nach der Anciennit\u00e4t in die Compagnie ein; denn\ner\u017ft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 744529,
      "end": 744606,
      "text": "rt haben, entweder die Krimm\nherauszugeben, oder \u017fich zur Vertheidigung zu r"
    },
    "b": {
      "start": 111756,
      "end": 111833,
      "text": ",\nda\u00df \u017fie entweder die Krim herausgeben, oder \u017fich\nzur Vertheidigung der\u017felb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 735311,
      "end": 735393,
      "text": " r\u00e4umen. -\nSech\u017ftes Kapitel.\nDer Krieg zwi\u017fchen den Ru\u017f\u017fen und T\u00fcrken lie\u00df \u017fich g"
    },
    "b": {
      "start": 90296,
      "end": 90378,
      "text": "=ME=== - S\nSech\u017ftes Kapitel.\nDer Krieg zwi\u017fchen den Ru\u017f\u017fen und T\u00fcrken\n\u017fcheint unv"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 853262,
      "end": 853335,
      "text": "de pr\u00e4chtige Ge\u017fchenke\nzu\u017fchickte. Damals kam ein Ru\u017f\u017fi\u017fcher Ge\u017fandter n"
    },
    "b": {
      "start": 285171,
      "end": 285244,
      "text": "\u017fie pr\u00e4chtige Ge\u017fchenke\nerhielten. Damals kam ein Ru\u017f\u017fi\u017fcherEnvoye\nn nac"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 907365,
      "end": 907450,
      "text": "ran ges\ngen ihn zu\u017fammenzog.\nRu\u017f\u017fi\u017fche Officiere, welche den Mehemet Khan be-\ngleite"
    },
    "b": {
      "start": 334133,
      "end": 334218,
      "text": "h gegen ihn zu\u017fammenzog.\nDie Ru\u017f\u017fi\u017fchen Officiere, welche dem Mehemet\nChan folgten, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 722091,
      "end": 722178,
      "text": "Gro\u00dfwe\u017fier aber auf \u017feinen\nSofa. Nach einigen verbindlichen Reden be\u017fchenkt die\u017fer\nihn"
    },
    "b": {
      "start": 72003,
      "end": 72090,
      "text": "Kapitel.\n-\naber auf \u017feinen Sofa. Nach einigen verbindlichen\nReden be\u017fchenkt er ihn mit"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 688046,
      "end": 688124,
      "text": "lehnen und vom Morgen bis zum Abend die Vor\u00fcberge-\nhenden betrachten \u017fieht. D"
    },
    "b": {
      "start": 33446,
      "end": 33524,
      "text": "-\ngelehnt, vom Morgen bis zum Abend die Vor\u00fcber-\ngehenden betrachten zu \u017fehen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 862469,
      "end": 862675,
      "text": "rvan) wird von Ach-\nmet Khan regiert. Die\u017fer F\u00fcr\u017ft i\u017ft zugleich der Befehls-\nhaber von Ader bid\u017fch an, welches ihm nach dem Tode\n\u017feines Oheims Hu\u017f\u017fein Khan zufiel. Er re\u017fidirt in Koi,\neiner Stadt, die an d"
    },
    "b": {
      "start": 295588,
      "end": 295784,
      "text": "wan *) wird von Achmet-\nChan regiert. Die\u017fer F\u00fcr\u017ft i\u017ft zugleich das Haupt\nvon Ader bid\u017fchan, welches ihm nach dem Tode\n\u017feines Oheims Hu\u017f\u017fein-Chan zufiel. Er re\u017fidirt zu\nKoi, eine Stadt, die durch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 885683,
      "end": 885761,
      "text": "r an ihnen nicht den edlen und freim\u00fcthigen Charak-\nter der Georgier findet, "
    },
    "b": {
      "start": 313342,
      "end": 313420,
      "text": "er ihnen rei\u017fet,\nden edlen und freim\u00fcthigen Charakter der Georgier\nbey ihnen "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 774330,
      "end": 774459,
      "text": "n, die ich bei den\nJanit\u017fcharen und andren Soldaten aus jeder Europ\u00e4i\u017fchen\nund A\u017fiati\u017fchen Provinz einzog, konnte ich ziemlich g"
    },
    "b": {
      "start": 168080,
      "end": 168208,
      "text": "welche ich\nvon den Janit\u017fcharen und andern Truppen aus jeder\nEurop\u00e4i\u017fchen und A\u017fiati\u017fchen Provinz einzog, konn-\nte ich von der "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 792168,
      "end": 792270,
      "text": "m ei\u017fernen Halsbande\nbefe\u017ftigt war, und die mich mit meinen Bedienten und au-\ndern Gefangenen zu\u017famme"
    },
    "b": {
      "start": 188147,
      "end": 188249,
      "text": " ein ei\u017fern Halsband befe\u017ftigt war,\nund die mich mit meinen Bedienten und andern Ge-\nfangenen vereini"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 735313,
      "end": 735394,
      "text": "\u00e4umen. -\nSech\u017ftes Kapitel.\nDer Krieg zwi\u017fchen den Ru\u017f\u017fen und T\u00fcrken lie\u00df \u017fich ge"
    },
    "b": {
      "start": 19477,
      "end": 19558,
      "text": "S. 44\u201351\nSech\u017ftes Kapitel. Der Krieg zwi\u017fchen den Ru\u017f-\n\u017fen und T\u00fcrken \u017fcheint un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 829628,
      "end": 829703,
      "text": "\u017fel bekommt. Nie komm-\nten die Ru\u017f\u017fen im letzten Kriege die Osmanen \u017ft\u00e4rke"
    },
    "b": {
      "start": 258211,
      "end": 258286,
      "text": "er\u00e4th bekommt.\nNie konnten die Ru\u017f\u017fen im vorigen Kriege die\nOsmannen tiefe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 890847,
      "end": 890979,
      "text": "erkehr be\u017fteht in Seide, Pelzwerk und groben T\u00fcchern,\naus welchen die Per\u017fer M\u00e4ntel machen. Die Ru\u017f\u017fen trei-\nben hier \u017ftarken Hande"
    },
    "b": {
      "start": 318415,
      "end": 318547,
      "text": "Handel be\u017fteht in Seide,\nPelzwerk und groben T\u00fcchern, aus welchen die\nPer\u017fer M\u00e4ntel machen. Die Ru\u017f\u017fen treiben hier\nein \u017ftarkes Com"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 882387,
      "end": 882550,
      "text": " in Weinen und Branntwein, welches Alles \u017fie gegen\nRu\u017f\u017fi\u017fches Pelzwerk vertau\u017fchen. Sie \u017fowohl, als andre\nV\u00f6lker\u017fchaften am Kauka\u017fus, verhandeln ihre T\u00f6chter an\nK"
    },
    "b": {
      "start": 309868,
      "end": 310033,
      "text": "Seide,\nWein und Brantwein, welches alles \u017fie gegen Ru\u017f-\n\u017fi\u017fches Pelzwerk umtau\u017fchen.\nDie Georgier und andre V\u00f6lker\u017fchaften des\nCauca\u017fus, verkaufen ihre T\u00f6chter an K"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 790602,
      "end": 790691,
      "text": "d\ndie da?\u201c \u2013 Gn\u00e4diger Herr, der eine ein Franzo\u017fe, der\nandre ein Armenier, und beide mei"
    },
    "b": {
      "start": 186496,
      "end": 186585,
      "text": "e\u017fe da?\u201c Gn\u00e4diger Herr, der eine\ni\u017ft ein Franzo\u017fe, der andre ein Armenier, beide \u017find\nme"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 877628,
      "end": 877764,
      "text": "n, das man in alten Zeiten unter dem Namen\nIberien kannte, hat ein \u017fch\u00f6nes Klima und einen fruchtba-\nren Boden. Die Einwohner \u017find von "
    },
    "b": {
      "start": 305820,
      "end": 305956,
      "text": "\nG orgien, in alten Zeiten unter dem Namen\nIberien bekannt, hat ein \u017fch\u00f6nes Klima\nund einen fruchtbaren Boden. Die Einwohner \u017find\nwegen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 893230,
      "end": 893313,
      "text": "die dem hohen Meere\nTrotz bieten und \u017fich von den K\u00fc\u017ften entfernen.\nDie gro\u00dfen Fl\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 321180,
      "end": 321263,
      "text": ", dem hohen Meere tro\u00df zu\nbieten und \u017fich von den K\u00fc\u017ften zu entfernen. -\nDie gro\u017f\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 714014,
      "end": 714144,
      "text": "chaftern und Mini\u017ftern, die bei der Osmani\u017fchen\nPforte re\u017fidiren. Art und Wei\u017fe, wie \u017fie zur Audienz gela\u017f\u017fen\nwerden. Mittel, der"
    },
    "b": {
      "start": 18898,
      "end": 19039,
      "text": "\u017fandten oder\nMini\u017ftern, die bei der osmanni\u017fchen Pforte re-\n\u017fidiren; von der Art und Wei\u017fe, wie \u017fie zur\nAudienz gela\u017f\u017fen werden; von den Mit"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 760431,
      "end": 760504,
      "text": "r mit\nvielen Sachen zur\u00fcckgela\u017f\u017fen, noch Ge\u017fch\u00e4fte abzuthun hatte;\nda fe"
    },
    "b": {
      "start": 148703,
      "end": 148776,
      "text": "b\u017ft vielen Effecten zur\u00fcckgela\u017f\u017fen, noch\nGe\u017fch\u00e4fte abzumachen hatte, \u017fo "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 699470,
      "end": 699545,
      "text": "thliche Thronerbe, und die\n- - Art der Thronfolge im Osmani\u017fchen Reiche.\nD"
    },
    "b": {
      "start": 18659,
      "end": 18734,
      "text": "k\u00fcnftige\nThronerbe und die Art der Thronfolge im osman-\nmi\u017fchen Reiche S. "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 839519,
      "end": 839591,
      "text": "t die\u017fer \u017feiner\nMiliz be\u017fonders, und die Artilleri\u017ften \u017ftehen zwi\u017fchen "
    },
    "b": {
      "start": 268559,
      "end": 268631,
      "text": "pirt mit \u017feiner Miliz be\u017fonders, und die Artil-\nleri\u017ften halten \u017fich in"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 878924,
      "end": 879001,
      "text": "eraklius Georgien und die\nProvinz Kacheti. Sein \u00e4lte\u017fter Sohn d'Aoud (Da-ud?"
    },
    "b": {
      "start": 307208,
      "end": 307285,
      "text": "och \u00fcber\nGeorgien und die Provinz Kaket*). Sein \u00e4lte\u017fter\nSohn d'Aoud Chan ha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41671,
      "end": 41760,
      "text": "haften. Der Berg Ararat. Reli-\ngion, Sitten Charakter und Handel der Armenier.\nFunfzehnt"
    },
    "b": {
      "start": 24118,
      "end": 24207,
      "text": " wohnen. Der\nBerg Ararat. Religion, Sitten, Charakter\nund Handel der Armenier S. 2o8 -21"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 734915,
      "end": 735060,
      "text": "h bald aus-\nbrach. Der Pa\u017fcha von Bagdad nahm ihn \u017fehr gut auf,\nund lie\u00df ihn, unter dem Vorwande ihn gegen die Araber\nin der W\u00fc\u017fte zu \u017fichern, n"
    },
    "b": {
      "start": 89843,
      "end": 89988,
      "text": "d darauf ausbrach. Der\nPa\u017fcha von Bagdad nahm ihn \u017fehr wohl auf, und\ngab ihm unter dem Vorwande, ihn gegen die Ara-\nber in der W\u00fc\u017fte zu be\u017fch\u00fctz"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 823904,
      "end": 823982,
      "text": "be deshalb nicht gegen die Ru\u017f\u017fen\nmar\u017fchiren m\u00f6gen, weil ihm von ihrem groben"
    },
    "b": {
      "start": 252016,
      "end": 252094,
      "text": "\u00df er\ndarum nicht gegen die Ru\u017f\u017fen mar\u017fchiren m\u00f6chte,\nweil ihm von ihrem \u017fchwa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 875977,
      "end": 876097,
      "text": "ie kennen, fal\u017fch, gegen die, denen \u017fie nicht, tranen,\nzur\u00fcckhaltend, von Natur geizig, aus Spar\u017famkeit m\u00e4\u00dfig,\naus Eige"
    },
    "b": {
      "start": 303983,
      "end": 304103,
      "text": ", \u017find \u017fie fal\u017fch,\ngegen die, denen \u017fie nicht trauen, zur\u00fcckhaltend.\nvon Natur geizig, aus Spar\u017famkeit m\u00e4\u00dfig, aus\nInter"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 708662,
      "end": 708752,
      "text": " wenn er\nmit \u017feinem ganzen Gefolge auf \u017feinen Gondeln f\u00e4hrt. Die\n\u017feinige zeichnet \u017fich vo"
    },
    "b": {
      "start": 56627,
      "end": 56717,
      "text": "er F\u00fcr\u017ft mit \u017feinem\nganzen Gefolge auf den Gondeln f\u00e4hrt. Die \u017feie\n\u00f1ige zeichnet \u017fich dur"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 902683,
      "end": 902796,
      "text": "Khan entgegen gehen \u017follte; er \u017felb\u017ft aber\neilte mit \u017feinen leichten Truppen der Haupt\u017ftadt zu H\u00fclfe,\num dem D\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 329791,
      "end": 329904,
      "text": "t Chan entgegengehn \u017follte. Er \u017felb\u017ft\naber eilte mit \u017feinen leichten Truppen der Haupt-\n\u017ftadt zu H\u00fclfe, ehe Scha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 727894,
      "end": 727978,
      "text": "ndten einige, die\n\u017fich ein Vergn\u00fcgen daraus machen, einen Fremden von\nStande, der n"
    },
    "b": {
      "start": 78013,
      "end": 78097,
      "text": " doch andere, die \u017fich ein Vergn\u00fcgen daraus nras\nchen, den Fremden von Stande, wenn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 770390,
      "end": 770475,
      "text": "e \u017fich dann ein Vergn\u00fcgen daraus\nmachen, mir \u017fogar eine Bedeckung mitzugeben und mei"
    },
    "b": {
      "start": 163973,
      "end": 164058,
      "text": "rde er \u017fich ein Vergn\u00fcgen dar-\naus machen, mir \u017fogar eine Bedeckung mitzuge-\nben, un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 695926,
      "end": 696022,
      "text": " haben, f\u00fcrchten m\u00fc\u017f\u017fen. Die\u017fe Citadelle, deren Fe-\n\u017ftungswerke nur zur Bewahrung von Gefangene"
    },
    "b": {
      "start": 41863,
      "end": 41959,
      "text": "eben, zu f\u00fcrchten haben. Die\u017fe Citadelle,\nderen Fe\u017ftungswerke nur zur Bewachung der Gefan-\ngeue"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 792331,
      "end": 792415,
      "text": "ettet waren, \u017fo da\u00df wir uns\nkaum r\u00fchren konnten. Die\u017fe Ver\u00e4nderung in der Art mich\n"
    },
    "b": {
      "start": 188307,
      "end": 188391,
      "text": "\u017f\u017felt hielt, \u017fo da\u00df wir uns\nkaum r\u00fchren konnten.\nDie\u017fe Ver\u00e4nderung in meiner Behand"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 684188,
      "end": 684276,
      "text": "bedeutenden Blick fallen, oder giebt\neinen g\u00fctigen nicht zweideutigen Wink, der \u00f6fteys "
    },
    "b": {
      "start": 29431,
      "end": 29519,
      "text": "tungsvollen Blick fallen, oder\nglebt einen g\u00fctigen, nicht zweideutigen Wink, der\ngar of"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 731409,
      "end": 731493,
      "text": "erf\u00fcllen. - *\nEiner der ge\u017fchickte\u017ften Baumei\u017fter bei der K\u00f6niglichen\nMarine i\u017ft ih"
    },
    "b": {
      "start": 84378,
      "end": 84462,
      "text": "\u00e4t haben.\n-\n- Einer der ge\u017fchickte\u017ften Baumei\u017fter bey der k\u00f6-\nniglichen Marine, hat"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 740052,
      "end": 740141,
      "text": "enn, mir zu \u017fchaden. Auf das An\u017ftif-\nten des Herrn von Bufgafow verbot er den erw\u00e4hnten\n"
    },
    "b": {
      "start": 103950,
      "end": 104039,
      "text": "hn, mir zu \u017fchaden; denn auf An\u017ftif-\nten des Herrn von Bulgakow verbot er den ge-\ndachte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 822711,
      "end": 822796,
      "text": "mmen. Die\nOsmanen k\u00f6nnen das Elend nicht verge\u017f\u017fen, das \u017fie im\nletzten Kriege betrof"
    },
    "b": {
      "start": 250656,
      "end": 250741,
      "text": "\n- Die Osmannen k\u00f6nnen das Elend nicht ver-\nge\u017f\u017fen, das \u017fie im vorigen Kriege ausge\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 716587,
      "end": 716666,
      "text": "n wohl nicht die Mei-\nmung erregen, da\u00df der Graf von Choi \u017feul-Gouffier\nin \u017fei"
    },
    "b": {
      "start": 66053,
      "end": 66132,
      "text": "ylich nicht die Mey-\nnung erwecken, da\u00df der Graf v. Choi \u017feul Gouf-\nfier w\u00e4hre"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 717286,
      "end": 717380,
      "text": "be\u017fonders darauf Acht haben, da\u00df die Korre\u017fpondenz\nmit Indien \u00fcber Basra und Suez in den Auge"
    },
    "b": {
      "start": 67308,
      "end": 67402,
      "text": "heit auch darauf\nAcht haben, da\u00df die Corre\u017fpondenz nach Indien\n\u00e0ber Basra und Suez in den Com"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 845019,
      "end": 845097,
      "text": "und hatten\n\u017fich den Ruhm erworben, da\u00df \u017fie den Feind immer zuer\u017ft\nangriffen; "
    },
    "b": {
      "start": 274466,
      "end": 274544,
      "text": "iche \u00c4\nben \u017fich den Ruhm erworben, da\u00df \u017fie dem Feinde\nimmer zuer\u017ft entgegenge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 896619,
      "end": 896704,
      "text": "dadurch zu\u017fichern, da\u00df er :\n\u017feinen \u00e4lte\u017ften Sohn mit der einzigen Tochter des vom\nTh"
    },
    "b": {
      "start": 323924,
      "end": 324009,
      "text": "kommen ver\u017fichern, da\u00df er \u017feinen \u00e4lte\u017ften Sohn mit\nder einzigen Tochter die\u017fes entth"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 686539,
      "end": 686611,
      "text": "die unter den willk\u00fchrlichen Ge\u017fetzen\neiner \u017fo \u017fchrecklichen Regierung "
    },
    "b": {
      "start": 31912,
      "end": 31984,
      "text": "\nbar, die den willk\u00fchrlichen Ge\u017fetzen einer \u017fo \u017fchreck-\nlichen Gewalt u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 720762,
      "end": 720877,
      "text": "en**).\nDer Repr\u00e4\u017fentant von Ragu\u017fa i\u017ft der er\u017fte B\u00fcrge\ndes Mi\u00dfkredits, in welchem \u017feine Republik \u017fteht. Die\u017fe\nhat "
    },
    "b": {
      "start": 70818,
      "end": 70933,
      "text": " - - .\nDer Repr\u00e4\u017fentant von Ragu\u017fa i\u017ft der er\u017fte\nB\u00fcrge des Miscredits, in welchem \u017feine Republik\n\u017fteht; vom Kai\u017fer"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 761313,
      "end": 761387,
      "text": "br\u00e4chte. Nie habe ich eine be\u017fchwerli-\nchere Rei\u017fe gemacht. Der Kapitain "
    },
    "b": {
      "start": 149694,
      "end": 149768,
      "text": "s\u017fetzte. Nie habe ich eine be\u017fchwer-\nlichere Rei\u017fe gemacht; denn da der C"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 820120,
      "end": 820213,
      "text": " habe.\u201c \u2013 Am letzten Tage meiner Quarantaine deute-\nten die Sanit\u00e4ts-Beamten von Toulon mir "
    },
    "b": {
      "start": 239475,
      "end": 239568,
      "text": "zu legen,\nAm letzten Tage meiner Quarantaine deuteten\nmir die Sanit\u00e4tsbeamten von Toulon an,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 768244,
      "end": 768334,
      "text": "u\u017fa, und auch\nden Pa\u00df des Amba\u017f\u017fadeurs. Da aber der letztere auf Smyr-\nna lautete, \u017fo \u017fag"
    },
    "b": {
      "start": 161802,
      "end": 161892,
      "text": ", \u017fo wie auch den Pa\u00df\ndes Amba\u017f\u017fadeurs. Da aber der letztere auf Smyr-\nna ge\u017ftellt war, \u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 782585,
      "end": 782658,
      "text": "Kopfe f\u00fcr den meinigen haf-\nten. Die letzteren Worte, die ich mit Nachdr"
    },
    "b": {
      "start": 177766,
      "end": 177839,
      "text": "f w\u00fcrde f\u00fcr\nden meinigen haften. Die letzteren Worte, welche\nich mit fe\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 855294,
      "end": 855389,
      "text": ". Er hatte zwei Khans\nnach Petersburg ge\u017fchickt, um den er\u017ften Schritt, den die\nKai\u017ferin ihm e"
    },
    "b": {
      "start": 287438,
      "end": 287533,
      "text": ": -\nErhattezwechChats nach Petersburg ge\u017fchickt,\num den er\u017ften Vor\u017fchritt, den die K\u00e4i\u017ferin be"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 734538,
      "end": 734679,
      "text": "nd\u017ftreicher.\nDas i\u017ft die Ge\u017fchichte eines Men\u017fchen, der durch die Zei-\ntungen, in Europa ber\u00fchmter geworden i\u017ft, als in denen\nL\u00e4ndern, wo ma"
    },
    "b": {
      "start": 89443,
      "end": 89583,
      "text": " ergreifen. Dies i\u017ft die Ge\u017fchichte des Men-\n\u017fchen, der durch die Zeitungen in Europa ber\u00fchm-\nter geworden i\u017ft, als in den L\u00e4ndern \u017felb\u017ft, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 682062,
      "end": 682151,
      "text": "ffe. Wenn\ner bei den \u017fieben Th\u00fcrmen vorbei geht, beklagt er die un-\ngl\u00fccklichen Opfer ei"
    },
    "b": {
      "start": 27236,
      "end": 27325,
      "text": "gt.\nWenn er bey den \u017fieben Th\u00fcrmen vorbeigeht, be-\nklagt er die ungl\u00fccklichen Schlachtop"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 818416,
      "end": 818627,
      "text": ". Die\u017fes ab\u017fcheuliche Mo-\nnopolium macht die Lebensmittel dreimal theurer, als wenn\ndie K\u00f6niglichen Fregatten, welche, laut ihren In\u017ftrukrio-\nnen, freuzen \u017follen, \u017fich gelegentlich nach den ver\u017fchiedenen\nAnkerp"
    },
    "b": {
      "start": 229159,
      "end": 229366,
      "text": "\u201c\nDie\u017fes ab\u017fcheuliche Monopolium macht die\nLebensmittel dreimal theurer, als wenn die k\u00f6nigli-\nchen Fregatten, welche laut ihren In\u017ftructionen\nkreuzen \u017follen, \u017fich gelegentlich nach den ver\u017fchie\n* - - denen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 777683,
      "end": 777784,
      "text": "\ngen Jahre den beiden Kai\u017ferlichen Armeen entgegen \u017ftellten,\n\u017fich nicht \u00fcber 25o,ooo Mann belaufen h"
    },
    "b": {
      "start": 171678,
      "end": 171779,
      "text": "origes Jahr den beiden kai\u017ferlichen Armeen\nentgegen\u017ftellten, \u017fich nicht \u00fcber 250.000 Mann\nbelief. -\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 682196,
      "end": 682269,
      "text": "nicht anerkennt. Allenthalben findet er enge, mei\u017ften-\ntheils \u017fehr ab\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 27366,
      "end": 27439,
      "text": "echt anerkennt. Allent-\nhalben trift er enge, mei\u017ftentheils ab\u017fch\u00fc\u017f\u017fige "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 785070,
      "end": 785269,
      "text": "hi\u017fchen Generalen; ich \u017felb\u017ft der Mann, vor dem\ndie T\u00fcrken \u017fich am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer von\nmeinen Bedienten (der Armenier) ein Landesverr\u00e4ther,\nund der andre ein Todfeind; kurz, wir wa"
    },
    "b": {
      "start": 180524,
      "end": 180729,
      "text": "reich\u017fchen Generalen; ich war der Mann, vor dem\n\u017fich die T\u00fcrken am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer\nvon meinen Bedienten, ein Armenier, war ein Lan-\ndesverr\u00e4ther, und der andere ein Todfeind; wir wa-\nren"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 740266,
      "end": 740362,
      "text": "egeln, wo es ihnen frei \u017ft\u00e4nde, mich zu er-\nwarten. Mein Sekretair wollte von der In\u017ftruktion, "
    },
    "b": {
      "start": 104182,
      "end": 104278,
      "text": "\u017follten, wo es ihnen frei \u017ft\u00fcnde, mich zu erwarten.\nMein Secretair wollte von den Auftr\u00e4gen, di"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 684957,
      "end": 685042,
      "text": "\u00fcmer, ob es gleich hier zu Lande gef\u00e4hr-\nlich i\u017ft, reich zu \u017fcheinen. Man kommt \u00f6fte"
    },
    "b": {
      "start": 30186,
      "end": 30271,
      "text": "\u017fich; ob es gleich hier .\nzu Lande gef\u00e4hrlich i\u017ft, reich zu \u017fcheinen. Oft\n\u017ft\u00f6\u00dft man "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 763552,
      "end": 763679,
      "text": "t zu werden. Dann aber\nw\u00fcrde es ihm unm\u00f6glich \u017feyn, \u017fich f\u00fcr mich zu verwenden.\nEr riethe mir al\u017fo, durch Bosnien nach dem Ven"
    },
    "b": {
      "start": 153887,
      "end": 154016,
      "text": " umzukehren; dann aber w\u00fcrde es ihm un-\nm\u00f6glich \u017feyn, \u017fich f\u00fcr mich zu verwenden. Er rieth\nmir daher, durch Bosnien zu rei\u017fen, u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 893318,
      "end": 893399,
      "text": "ie \u017fich in das Ka\u017fpi\u017fche Meer er-\ngie\u00dfen, \u017find \u017fehr fi\u017fchreich. Der Fang der St\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 321272,
      "end": 321353,
      "text": " \u017fo \u017fich in das Ca\u017fpi\u017fche\nMeer ergie\u017f\u017fen, \u017find \u017fehr fi\u017fchreich. Der St\u00f6hren-\nfan"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 843522,
      "end": 843605,
      "text": " gewe\u017fen. -\nOb man gleich den Osmanen Tapferkeit nicht ab\u017fpre-\nchen kann, \u017fo mu\u00df m"
    },
    "b": {
      "start": 272809,
      "end": 272892,
      "text": ". - - - - -\nOb man gleich den Osmanen die Tapferkeit\nnicht ab\u017fprechen kann, \u017fo dar"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 765643,
      "end": 765767,
      "text": "tte. Bei mei-\nner Ankunft in Adrianopel war ich Zeuge von den Ver-\nw\u00fc\u017ftungen, welche die Pe\u017ft da\u017felb\u017ft anrichtete. Sie zeig"
    },
    "b": {
      "start": 159044,
      "end": 159168,
      "text": "- \u00bb \".\nBei meiner Ankunft in Adrianopel war ich\nZeuge von den Verw\u00fc\u017ftungen, welche die Pe\u017ft da-\n\u017felb\u017ft anrichtete; und es i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 890578,
      "end": 890728,
      "text": "chlagen k\u00f6nnte. Der bend wird von den Per\u017fern\nals die be\u017fte Schutzwehr ihres Landes ange\u017fehen. Die\u017fe\nStadt, durch welche der Scharmuka hin flie\u00dft, i\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 318098,
      "end": 318247,
      "text": "n werden k\u00f6nnte,\nDerbend wird von den Per\u017fern f\u00fcr die be\u017fte\nSchutzwehr ihres Landes gehalten. Die\u017fe Stadt,\ndurch welche der Scharmuka flie\u00dft, hat vi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 908730,
      "end": 908815,
      "text": "damals nicht, als es von den Afga-\nnen gepl\u00fcndert ward. Die Truppen, unter denen es "
    },
    "b": {
      "start": 335486,
      "end": 335571,
      "text": "\u017ft da nicht, als \u017fie von den Af-\nganen gepl\u00fcndert ward. Die Truppen, unter wel-\nchen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 688760,
      "end": 688871,
      "text": "inden, welche die Ge\u017fchickte\u017ften \u017find, und\nin der Wahl den Vorzug verdienen. -\nAm Ende der Stra\u00dfe befindet \u017fic"
    },
    "b": {
      "start": 34156,
      "end": 34267,
      "text": "kennt, welche die ge\u017fchickte\u017ften \u017find, und\nin der Wahl den Vorzug verdienen.\n. Am Ende der Stra\u017f\u017fe i\u017ft das Pe\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 806856,
      "end": 806995,
      "text": "h zwei Griechi\u017fchen Handelsleuten,\ndie, als \u017fie meine Ge\u017fchichte erfuhren, mich durch ihr Bei-\n\u017fpiel aufrichteten. Sie waren ebenfalls des"
    },
    "b": {
      "start": 210035,
      "end": 210174,
      "text": "ween griechi\u017fchen Handelsleu-\nten, die, als \u017fie meine Ge\u017fchichte vernahmen, mich\ndurch ihr Bei\u017fpiel aufrichteten. Sie waren ebens\nfalls al"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 814946,
      "end": 815029,
      "text": "rauchte. Die T\u00fcrken, denen\ner meine und \u017feine Ge\u017fchichte erz\u00e4hlte, erwiderten ihm\n"
    },
    "b": {
      "start": 223805,
      "end": 223888,
      "text": "b\u017fchied.\nDie T\u00fcrken, denen er \u017feine und meine Ge\u017fchichte\nerz\u00e4hlte, begn\u00fcgten \u017fich,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 26273,
      "end": 26349,
      "text": "die T\u00fcrken) im\nGenu\u00df der Fr\u00fcchte der Tapferkeit ihrer Vorfahren (drei Ge-\nn"
    },
    "b": {
      "start": 24983,
      "end": 25059,
      "text": "er Welt und im\nGenu\u00df der Fr\u00fcchte der Tapferkeit ihrer Vorfahren,\nbetrachten"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 754719,
      "end": 754791,
      "text": "inmal auch noch von einem Tiger\nbewachen la\u017f\u017fen; aber da er von die\u017fem "
    },
    "b": {
      "start": 134416,
      "end": 134488,
      "text": "ollte \u017fich auch von einem Tiger\nbewachen la\u017f\u017fen; aber da die\u017fer ihn ein"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 897781,
      "end": 897875,
      "text": "n, und \u017fchlugen ihm, als er in den Armen\neiner Georgierin ruhete, den Kopf ab. Dies war f\u00fcr d"
    },
    "b": {
      "start": 324850,
      "end": 324944,
      "text": "tel\nund haueten ihm, als er in den Armen einer Geor-\ngerin ruhte, den Kopf ab. -\nDies war das"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 748168,
      "end": 748271,
      "text": "\u00df inde\u017f\u017fen \u017feine Soldaten, welche das Europ\u00e4i-\n\u017fche Exercitium mit vieler Genauigkeit machten, zum Zei"
    },
    "b": {
      "start": 122126,
      "end": 122229,
      "text": "ich damit, \u017feine\nSoldaten, welche das Europ\u00e4i\u017fche Exercitium mit\nvieler Genauigkeit machten, man\u00f6uvrir"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 766226,
      "end": 766380,
      "text": "achte ich auch noch eine andere, f\u00fcr die T\u00fcr-\nken \u017fehr traurige Bemerkung. Durch ihre Truppen, welche\nauf ihren M\u00e4r\u017fchen oder bei De\u017fertionen die \u017fchreck"
    },
    "b": {
      "start": 159621,
      "end": 159765,
      "text": "i\u017fe machte ich noch eine andre\nf\u00fcr die T\u00fcrken \u017fehr traurige Bemerkung. Ihre\nTruppen, welche auf ihren M\u00e4r\u017fchen oder bei De-\n\u017fertionen gewohnt \u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 822032,
      "end": 822111,
      "text": " erregen.\n- Als die T\u00fcrken, welche nach den Lagern beordert was\nren, in ihren "
    },
    "b": {
      "start": 249909,
      "end": 249988,
      "text": "e\u017finnungen.\nAls die T\u00fcrken, welche nach den L\u00e4gern beor\ndert waren, \u017fich in ih"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 711371,
      "end": 711444,
      "text": "etrift. Er\nernennt die Mol las oder Religionsdiener, welche in den\nProvi"
    },
    "b": {
      "start": 59741,
      "end": 59814,
      "text": "f\u017ficht. Er ernennt die Molla\u2019s\noder Religionsdiener, welche als Vor\u017ftehe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 832485,
      "end": 832619,
      "text": "die durch \u017fchnelle Wendungen ihrer Artillerie leicht auszu-\nweichen wi\u017f\u017fen.\nDie Bombardiere, welche unter einem be\u017fondern. Bez\nfehlsh"
    },
    "b": {
      "start": 261126,
      "end": 261256,
      "text": "che durch ra-\n\u017fche Wendungen ihrer Artillerie leicht ausweichen\nk\u00f6nnen.\nDie Bombardiere, welche unter einem be\u017fon-\ndern, ihnen ei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 897613,
      "end": 897796,
      "text": "waren es nun \u00fcberdr\u00fc\u017f\u017fig, zu \u017fiegen,\nohne \u017fich zu bereichern. Die Officiere, welche die Nacht\n\u00fcber um \u017feine Zelte her die Wache hatten, ver\u017fchworen \u017fich\ngegen \u017fein Leben, und \u017fchluge"
    },
    "b": {
      "start": 324646,
      "end": 324827,
      "text": "\u017fchlagen, es \u00fcberdr\u00fc\u017f-\n\u017fig, zu \u017fiegen, shne \u017fich zu bereichern. Die Offis\neiere, welche des Nachts um \u017fein Zelt her die\nWache hatten, ver\u017fchworen \u017fich gegen \u017fein Leben,\n\u00ba. und\n\n236"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 903740,
      "end": 903818,
      "text": "ckelt ward, welche auf\nden Tod die\u017fes F\u00fcr\u017ften folgten. Die Soldaten kann-\nten"
    },
    "b": {
      "start": 330608,
      "end": 330686,
      "text": "Auftrirtei, welche auf\nden Tod die\u017fes F\u00fcr\u017ften erfolgten. Die Soldaten,\nwelche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 854198,
      "end": 854300,
      "text": "n.\nDer F\u00fcr\u017ft von Georgien hatte \u017fich durch die Ver\u017fpre2\nchungen der Ru\u017f\u017fi\u017fchen Agenten gewinnen la\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 286155,
      "end": 286257,
      "text": ".\n. Der F\u00fcr\u017ft von Georgien hatte \u017fich, durch die\nPer\u017fpeechungen der R\u00fc\u017f\u017fchen Agenten gewonnen,\nurtor "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 737658,
      "end": 737765,
      "text": "na II. hatte die Krimm erhalten, \u017fie herr\u017fchte in\nder Kuban, und \u017fchrieb den V\u00f6lkern in Georgien und Cir-\n"
    },
    "b": {
      "start": 100354,
      "end": 100461,
      "text": " Zweite hatte die\nKrim erhalten, \u017fie herr\u017fchte in der Kuban und\n\u017fchrieb den V\u00f6lkern Georgiens und Circa\u017f\u017fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 850870,
      "end": 850959,
      "text": "und \u00fcber die An\u017ftalten, \u017fie wieder zu richten,\nwenn \u017fie beim Abfeuern zur\u00fcckgelaufen \u017fin"
    },
    "b": {
      "start": 282774,
      "end": 282863,
      "text": "ze \u00c4her:\nde\u017f An\u017ftalten, \u017fie wieder zu richten, wenn \u017fie beim\nAa\u017fetern zur\u00fccklaufen, geht"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 838019,
      "end": 838097,
      "text": "hen nicht\n\u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen, verkaufen ihre Waffen, und geben\n\u017fich, mit H\u00fcl"
    },
    "b": {
      "start": 267036,
      "end": 267114,
      "text": " Kapitel.\n\u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen, verkaufen ihre Waffen und\ngeben \u017fich f\u00fcr Chri\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 830287,
      "end": 830455,
      "text": "\u017fchar ohne \u017feinen\nL\u00f6ffel, \u017fo wenig, wie ein Franz\u00f6\u017fi\u017fcher Soldat ohne \u017feinen\nS\u00e4bel, oder \u017fein Bajonett.\nObgleich die Janit\u017fcharen als die vornehm\u017fte Infan-\nterie im Re"
    },
    "b": {
      "start": 258929,
      "end": 259095,
      "text": "e ohne \u017feinen\nL\u00f6ffel aus, \u017fo wenig als ein franz\u00f6\u017fi\u017fcher Soldat\nohne \u017feinen S\u00e4bel oder \u017fein Bajonet.\n- Obgleich die Janit\u017fcharen f\u00fcr die vornehm\u017fte\nInfanterie im gan"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 818222,
      "end": 818299,
      "text": "n, nun in den Dardanellen eine ganz fertige La-\ndung finden, an der \u017fie, ohn"
    },
    "b": {
      "start": 228960,
      "end": 229037,
      "text": "Art in den Dardanellen eine ganz fertige La-\nWung vorfinden, womit \u017fie einig"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 777601,
      "end": 777676,
      "text": "em i\u017ft es al\u017fo zuverl\u00e4\u017f\u017fig,\nda\u00df die Land- und Seemacht, welche die T\u00fcrken "
    },
    "b": {
      "start": 171601,
      "end": 171676,
      "text": " Es i\u017ft al\u017fo zuverl\u00e4\u017f-\n\u017fig, da\u00df die See- und Landmacht, welche die T\u00fcr-\nke"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 734730,
      "end": 734808,
      "text": "r, der nach Aegypten rei\u017fte,\num einen Anverwandten zu be\u017fuchen, welcher Bey g"
    },
    "b": {
      "start": 89657,
      "end": 89735,
      "text": "elcher nach Egypten\nrei\u017fete, um einen Anverwandten zu be\u017fuchen, der\nda\u017felb\u017ft "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 701275,
      "end": 701400,
      "text": "n \u017fechs\nJungfrauen aus, die dann den Titel Kaduns, oder Priu-\nze\u017f\u017finnen bekommen. (Der Sultan Abdul Hamid\nhatte inde\u00df, ohne "
    },
    "b": {
      "start": 49292,
      "end": 49419,
      "text": "eit \u017fechs\nJungfrauen aus, welche den Titel von Kaduns\noder Prinze\u017f\u017finnen bekommen. Dem Sultan Ab-\ndul Hamid gen\u00fcgte inde\u017f an d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 686660,
      "end": 686812,
      "text": "\u017fale zittern.\nDas Innere des Serai be\u017fteht aus Geb\u00e4uden, welche\nehemals den Palla\u017ft der Griechi\u017fchen Kai\u017fer ausmachten.\nDie Sultane haben ihn aber, den"
    },
    "b": {
      "start": 32030,
      "end": 32185,
      "text": "chten m\u00fc\u017f\u017fen.\nDas Innere des Serai be\u017fteht aus Geb\u00e4uden,\nwelche ehemals die Re\u017fidenz der Griechi\u017fchen Kai-\n\u017fer ausmachten; die Sultane haben \u017fie nach Um-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 819904,
      "end": 819982,
      "text": "zuliefern. Meine R\u00fcckkehr\nnach Frankreich \u017fetze nun Se. Maje\u017ft\u00e4t in die Rothw"
    },
    "b": {
      "start": 234372,
      "end": 234450,
      "text": "- \u201ela\u017f\u017fen; meine R\u00fcckkehr nach Frankreich \u017fetze daher\n\u201eSe. Maje\u017ft\u00e4t in die No"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 740785,
      "end": 741036,
      "text": "ickte, und der doch \u017felb\u017ft den T\u00fcr-\nken erlaubt hatte, zwei Franz\u00f6\u017fi\u017fche Schiffe unter ihrer\neignen Flagge zu befrachten, um ein Deta\u017fchement Fran-\nz\u00f6\u017fi\u017fcher Ingenieurs und Artilleri\u017ften neb\u017ft Osmani\u017fchen\nTruppen nach Ot\u017fchakow zu bringen!\nMan tadelt"
    },
    "b": {
      "start": 104758,
      "end": 105009,
      "text": " f\u00fchren, da er doch \u017felb\u017ft\nden T\u00fcrken erlaubt habe, zwei franz\u00f6\u017fi\u017fche Schiffe\n\u2013 unter ihrer eignen Flagge zu befrachten, um ein\nDeta\u017fchement franz\u00f6\u017fi\u017fcher Ingenieurs und Artille-\n, ri\u017ften neb\u017ft osmanni\u017fchen Truppen nach Oczakow\nzu bringen. : s' -\n. ."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 858910,
      "end": 859029,
      "text": "ie\u00dfen,\nErzerum, eine der vornehm\u017ften St\u00e4dte in Armenien, i\u017ft\n\u017fehr weitl\u00e4uftig, aber \u017fchlecht gebauet. Sie liegt in ein"
    },
    "b": {
      "start": 291675,
      "end": 291794,
      "text": "r\u00fcchte\nArzerum, eine der vornehm\u017ften St\u00e4dte in\nArmenien, i\u017ft \u017fehr weitl\u00e4uftig, aber \u017fchlecht gebaut,\nund liegt am Ende"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 752359,
      "end": 752450,
      "text": "erten aber der kleinen Armee des Kapu-\ndan Pa\u017fcha t\u00e4glich einige Scharm\u00fctzel. Die\u017fer hielt"
    },
    "b": {
      "start": 131459,
      "end": 131550,
      "text": "ie-\nferten der kleinen Armee des Kapudan Pa\u017fcha fa\u017ft\nt\u00e4glich einige Scharm\u00fctzel. Die\u017fer zo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 891033,
      "end": 891182,
      "text": "derlage am Ka\u017fpi\u017fchen Meere. Das\nLand i\u017ft \u017fehr fruchtbar und ziemlich bev\u00f6lkert, ob es gleich\noft von den kleinen Kriegen der Lesgier beunruhigt wir"
    },
    "b": {
      "start": 318588,
      "end": 318731,
      "text": "ge f\u00fcr das Ca\u017fpi\u017fche Meer. Das Land i\u017ft\n\u017fehr fruchtbar und ziemlich bev\u00f6lkert, ob es gleich\noft den kleinen Kriegen der Lesgier ausge\u017fetzt i\u017ft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 838875,
      "end": 838962,
      "text": "u lagern, zu\nmar\u017fchiren und zu fechten. Befe\u017ftigungen der Waffenpl\u00e4tze.\nBemerkungen \u00fcb"
    },
    "b": {
      "start": 267961,
      "end": 268048,
      "text": "campiren, zu mar\u017fchiren und zu fechten.\nBefe\u017ftigungen der Kriegspl\u00e4tze. Bemerkun-\n- ge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 779423,
      "end": 779499,
      "text": "f Rei\u017fen\nmit Silber be\u017fchlagenen Waffen. Zu die\u017fer Verordnung,\nwelche von d"
    },
    "b": {
      "start": 174087,
      "end": 174163,
      "text": "offe und mit Silber be\u017fchlagenen Waffen.\nZu die\u017fer Verordnung, nach welcher"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 850225,
      "end": 850309,
      "text": "ben\njetzt nur noch eine kleine Anzahl von Galeeren. Die\u017fe\nleichten Fahrzeuge, die m"
    },
    "b": {
      "start": 282034,
      "end": 282118,
      "text": "genw\u00e4rtig wie noch eine\nkeine Anzahl von Galeeren; die\u017feleichten Fahrs\nzeuge, welch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 860217,
      "end": 860297,
      "text": "ch i\u017ft \u017fie noch eine der be-\ntr\u00e4chtlich\u017ften in Natolien. Sie liegt am Meere. Ih"
    },
    "b": {
      "start": 293053,
      "end": 293133,
      "text": "t \u017fie doch noch eine der betr\u00e4chtlich-\n\u017ften in Natolieu. Sie liegt am Ufer des "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 756600,
      "end": 756712,
      "text": "ulgakow Ge\u017fell\u017fchaft\nlei\u017ften m\u00fc\u017f\u017fen; allein das Herkommen, die\u017fe unwandelbare\nRicht\u017fchnur der Osmanen, hat, ein"
    },
    "b": {
      "start": 140154,
      "end": 140266,
      "text": "w werde Ge\u017fell\u017fchaft lei\u017ften\nm\u00fc\u017f\u017fen; allein das Herkommen, die\u017fe unwandel-\nbare Richt\u017fchnur der Osmannen, brach"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 794667,
      "end": 794767,
      "text": "ager\nzur\u00fcckgebracht ward, \u017fo w\u00e4re mein Tod unvermeidlich gewe-\n\u017fen. Der Reis-Effendi w\u00fcrde dann geg"
    },
    "b": {
      "start": 191027,
      "end": 191127,
      "text": "ieder zur\u00fcckgef\u00fchrt ward, \u017fo w\u00e4re mein\nTod unvermeidlich gewe\u017fen. Der Reis-Effendi\nw\u00fcrde, gegen mic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 796659,
      "end": 796762,
      "text": "in Widdin die\nKr\u00e4nkung, unter den Janit\u017fcharen eine neue Emp\u00f6rung\nausbrechen zu \u017fehen. Sie forderten i"
    },
    "b": {
      "start": 195396,
      "end": 195499,
      "text": " abermals die\nKr\u00e4nkung, unter den Janit\u017fcharen eine neue Emp\u00f6-\nrung ausbrechen zu \u017fehen. Sie verlangte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 803084,
      "end": 803156,
      "text": "ze Zeit mit ihnen\ntheilte. Mehrere von ihnen ver\u017forgte ich auch mit Kle"
    },
    "b": {
      "start": 206218,
      "end": 206290,
      "text": "nblicke mit\nihnen theilte. Mehrere von ihnen ver\u017forgte ich mit\nW\u00e4\u017fche u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 713361,
      "end": 713439,
      "text": "em Sultan,\nder immer mit der Schnur bereit i\u017ft, oder den Janit\u017fcha-\nren, die "
    },
    "b": {
      "start": 61807,
      "end": 61885,
      "text": "u\u00ba\n\u017felb\u017ft, der immer mit der Schnur bereit i\u017ft, \u00bader\njen Janit\u017fcharen f\u00fcr ihr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 908391,
      "end": 908503,
      "text": "chiras, dem einzigen Orte, der eine lange\nBelagerung aushalten konnte. Da Mehemet Khaut\nkeinen Wider\u017ftand mehr "
    },
    "b": {
      "start": 335211,
      "end": 335323,
      "text": "begab, dem einzigen Platz,\nder eine lange Belagerung aushalten konnte.\nDa Mehemet Chan keinen Wider\u017ftand fand, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 700134,
      "end": 700224,
      "text": "unter\u017fcheiden, wacht Tag und Nacht in den H\u00f6-\nfen und um die Mauern des Serai. Die innere"
    },
    "b": {
      "start": 48157,
      "end": 48247,
      "text": "ngt, \u00c4r\u017fcheidet, wacht Tag\nund Nacht in den H\u00f6fen und um die Mauern des\nSerai's herum. In"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 843358,
      "end": 843436,
      "text": " R\u00fcckzuge, theils um die heilige\nFahne in Sicherheit zu bringen, theils um de"
    },
    "b": {
      "start": 272625,
      "end": 272703,
      "text": "zu-\nziehn, theils um die geweihte Fahne in Sicherheit\nzu bringen, theils die "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 878523,
      "end": 878603,
      "text": "ge\nZeit mit Nadir Schach, um die Oberherr\u017fchaft \u00fcber\nGeorgien und die andren L\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 306793,
      "end": 306873,
      "text": "e T\u00fcrken mit Nadir\nSchah, um die Oberherr\u017fchaft \u00fcber Georgien und\nandre L\u00e4nder "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 904227,
      "end": 904302,
      "text": "nen Kreis um die Tochter des F\u00fcr-\n\u017ften von Gilan, die \u017fich unter ihren Sch"
    },
    "b": {
      "start": 331092,
      "end": 331167,
      "text": "hutzmauer um die Tochter\ndes F\u00fcr\u017ften von Kilan her, die \u017fich unter ihre Pr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 868379,
      "end": 868464,
      "text": "nd \u017fie \u017fehr r\u00e4uberi\u017fch,\nund es i\u017ft gef\u00e4hrlich, ihnen zu begegnen, wenn man nicht\nwen"
    },
    "b": {
      "start": 301962,
      "end": 302047,
      "text": "auch \u017fehr r\u00e4uberi\u017fch, und es i\u017ft gef\u00e4hr-\nlich, ihnen zu begegnen, wenn \u017fie an Zahl\u00fcb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 904044,
      "end": 904142,
      "text": "z\u00e4hmten Soldaten Preis gegeben. Die einzige Toch-\nter des ver\u017ftorbenen Regenten Kerim Khan ver\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 330916,
      "end": 331014,
      "text": "la\u017f\u017fenen\nSoldaten preisgegeben. Die einzige Tochter des\nver\u017ftorbenen Regenter Kerim Chan blieb au"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 880342,
      "end": 880504,
      "text": "ge der Zeit verfallen, und\nk\u00f6nnten keine Belagerung aushalten. Es giebt hier ei-\nnen \u017fch\u00f6nen Platz, der zum Markte dient. Der Pala\u017ft\ndes F\u00fcr\u017ften i\u017ft \u017fehr weitl\u00e4u"
    },
    "b": {
      "start": 308637,
      "end": 308796,
      "text": "it der\nZeit verfallen, uud k\u00f6nnten keine Belagerung aus-\nhalten. Es i\u017ft hier ein \u017fch\u00f6ner Platz, der zum\nMarkte dient. Der Palla\u017ft des F\u00fcr\u017ften i\u017ft von\ngro\u00dfem U"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 709472,
      "end": 709600,
      "text": "erden.\nDrittes Kapitel.\nVon der Regierung und Verwaltung des Osmani\u017fchen Reiches,\nund von der Art, die Eink\u00fcnfte zu erheben.\nDa"
    },
    "b": {
      "start": 18736,
      "end": 18864,
      "text": "\u2013 26\nDrittes Kapitel. - Von der Regierung und\nWerwaltung des osmanni\u017fchen Reichs, und von -\nder Art, die Eink\u00fcnfte zu erheben S"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 744340,
      "end": 744416,
      "text": "n,\nwenn er dem Grafen von Choi \u017feul-Gouffier, wie \u017fei-\nnen Vorg\u00e4ngern, trau"
    },
    "b": {
      "start": 111469,
      "end": 111545,
      "text": "ubt\nh\u00e4tte, dem Grafen von Choi\u017feul Gouffier, \u017fo wie\n\u017feinen Vorg\u00e4ngern, dere"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 760033,
      "end": 760143,
      "text": "\nAchtes Kapitel. -\nMeine R\u00fcckkehr nach Kon\u017ftantinopel. Streit mit dem Grafen von\nChoi \u017feul ? Gouffier. Meine "
    },
    "b": {
      "start": 148407,
      "end": 148517,
      "text": "\u00ab Eilftes Kapitel.\nMeine R\u00fcckkehr nach Con\u017ftantinopel. Streit\nmit dem Grafen von Choi\u017feul Gouffier. Ab-\ngang "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 696392,
      "end": 696464,
      "text": "elt wurden.\nDer Hafen von Kon\u017ftantinopel hat beinahe zwei Stun-\nden in "
    },
    "b": {
      "start": 42333,
      "end": 42405,
      "text": "... \u00ba 3 : !\nDer Hafen von Con\u017ftantinopel h\u00e4lt beinahe\nzwo Stunden im Du"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 39529,
      "end": 39640,
      "text": "Achtes Kapitel.\nMeine R\u00fcckkehr nach Kon\u017ftantinopel. Streit mit dem Gras\nfen von Choi \u017feuls Gouffier. Meine Abr"
    },
    "b": {
      "start": 148408,
      "end": 148519,
      "text": " Eilftes Kapitel.\nMeine R\u00fcckkehr nach Con\u017ftantinopel. Streit\nmit dem Grafen von Choi\u017feul Gouffier. Ab-\ngang de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 790279,
      "end": 790368,
      "text": "mich in Gegenwart der Generale von der Armee, \u201ewer bi\u017ft\ndu?\u201c Gn\u00e4diger Herr, erwiderte ic"
    },
    "b": {
      "start": 186180,
      "end": 186269,
      "text": "r in Gegenwart der\nGeneralit\u00e4t von der Armee, \u201ewer bi\u017ft du?\u201c Gn\u00e4-\ndiger Herr, antwortete"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 816044,
      "end": 816117,
      "text": "us Politik \u017feinen Ober\u017ftallmei\u017fter von der\nArmee des Gro\u00dfwe\u017fiers zur\u00fcckk"
    },
    "b": {
      "start": 225523,
      "end": 225596,
      "text": "\nKlugheit, \u017feinen Ober\u017ftallmei\u017fter von der Armee\ndes Gro\u00dfwe\u00dfirs kommen z"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 694492,
      "end": 694580,
      "text": "nen die wohlhabend\u017ften Griechen des Reiches. Auch\ndie F\u00fcr\u017ften von der Moldau und von de"
    },
    "b": {
      "start": 40243,
      "end": 40331,
      "text": "\u017ft die wohl-\nhabend\u017ften Griechen des Reichs; auch die F\u00fcr\u017ften\nvon der Walachei und Mold"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 848630,
      "end": 848705,
      "text": "dann auf den W\u00e4llen Fa\u017fchinen mit einigen \u017fchlechten Ka-\nnonen, die aber g"
    },
    "b": {
      "start": 278522,
      "end": 278597,
      "text": "kt auf den W\u00e4llen Fa\u017fchinen neb\u017ft einigen\n\u017fchlechten Kanonen, wovon die me"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 875308,
      "end": 875381,
      "text": " e. - 4\u20223\nLand, und lie\u00df die Einwohner von Julfa nach I\u017fpa-\nhan ziehen. "
    },
    "b": {
      "start": 303343,
      "end": 303416,
      "text": "das\nganze Land, und lie\u00df die Einwohner von Julfa nach\nIspahan wandern, w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 731628,
      "end": 731700,
      "text": "hin, da\u00df er\nes ganz auf Franz\u00f6\u017fi\u017fche Art einrichten durfte; aber nachhe"
    },
    "b": {
      "start": 84652,
      "end": 84724,
      "text": "e, da\u00df er es ganz nach franz\u00f6\u017fi\u017fcher Art\neinrichten durfte. Au\u017f\u017ferdem h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 693873,
      "end": 693952,
      "text": "icht nur\ndie er\u017ften Begriffe von einer regelm\u00e4\u00dfigen Befe\u017ftigung ge-\ngeben, \u017fon"
    },
    "b": {
      "start": 39647,
      "end": 39726,
      "text": "n T\u00fcrken die er\u017ften Begrif-\nfe von einer regelm\u00e4\u00dfigen Befe\u017ftigung beigebracht\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 754079,
      "end": 754159,
      "text": "\nkann. Er brachte die er\u017ften Jahre \u017feines Lebens in der\nSklaverei zu, und lernt"
    },
    "b": {
      "start": 133756,
      "end": 133836,
      "text": "an Pa\u017fcha brachte die er\u017ften Jahre \u017feines\nLebens in der Sclaverei zu. Zu Algier"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 835440,
      "end": 835601,
      "text": "we\u017fier die Truppen aufbietet, \u017fo w\u00e4hlt\njeder Pa\u017fcha in \u017feinem Gouvernement die Janit\u017fcharen\naus, die am be\u017ften im Stande \u017find, einen Feldzug zu ma-\nchen, l\u00e4\u00dft \u017f"
    },
    "b": {
      "start": 264268,
      "end": 264437,
      "text": "\u00dfve\u00dfir die Truppen aufbietet,\n\u017fo \u017fucht jeder Pa\u017fcha in \u017feinem Gouvernement die-\njenigen Janit\u017fcharen aus, die am be\u017ften im Stande,\n\u017find, den Feldzug mitzumachen, und l\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 737540,
      "end": 737644,
      "text": "f\u00fcr Opfer die T\u00fcrken freiwillig gebracht haben, um \u017fich\nnur nicht den Gr\u00e4ueln eines neuen Krieges auszu"
    },
    "b": {
      "start": 100221,
      "end": 100325,
      "text": " wel-\nche die T\u00fcrken freiwillig dargebracht haben, um\nnur nicht den Gr\u00e4ueln eines neuen Krieges ausge-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 778055,
      "end": 778191,
      "text": "ei weitem nicht die ganze Macht des\nOsmani\u017fchen Reiches. Jeder Pa\u017fcha kann noch zweimal \u017fo\nviele Truppen \u017ftellen, als er bereits hat ma"
    },
    "b": {
      "start": 172043,
      "end": 172178,
      "text": "item noch nicht die\nganze Macht des osmanni\u017fchen Reichs. Jeder\nPa\u017fcha kann noch zweimal \u017fo viel Truppen \u017ftellen,\nals bereits mar\u017fchirt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 719745,
      "end": 719883,
      "text": "n Ge\u017fandter des K\u00f6nigs von Neapel bei der Os-\nmani\u017fchen Pforte, de\u017f\u017fen Einflu\u00df \u017fich nach Be\u017fchaffenheit\nder Um\u017ft\u00e4nde \u00e4u\u00dfert.\nDer Schwedi\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 69542,
      "end": 69683,
      "text": " ein Envoye des K\u00f6nigs von\n- Neapel bey der Osmanni\u017fchen Pforte, de\u017f\u017fen Ein-\nflu\u00df \u017fich nach Be\u017fchaffenheit der um\u017ft\u00e4nde \u00e4u\u017f\u017fert.\nDer Envoye "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 842148,
      "end": 842233,
      "text": "barten St\u00e4dte und D\u00f6rfer Befehl, Le-\nbensmittel dahin zu \u017fchaffen, ohne \u00fcbrigens im "
    },
    "b": {
      "start": 271270,
      "end": 271355,
      "text": "egenden St\u00e4dte und\nD\u00f6rfer Befehle, Lebensmittel dahin zu \u017fchaffen,\nohne im voraus f\u00fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 739698,
      "end": 739809,
      "text": "ter der Auf-\n\u017ficht meines Sekretairs verkaufen \u017follten. : \"\nDer Graf von Choi \u017feul - Gouffier lie\u00df \u017fich inde\u017f\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 103555,
      "end": 103666,
      "text": "ben unter Auf\u017ficht meines Secretairs\nverkaufen \u017follten. -\nDer Graf von Choi \u017feul Gouffier lie\u00df\n\u017fich inde\u00df vom "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 905368,
      "end": 905440,
      "text": "\u017fpahan, wo aber \u017fein Oheim\nihn in Verhaft nehmen lie\u00df. Ich erfuhr jene "
    },
    "b": {
      "start": 332211,
      "end": 332283,
      "text": "en, wo ihn aber \u017fein Oheim\nin Verhaft nehmen lie\u00df. /\nIch erfuhr die\u00df au"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38309,
      "end": 38402,
      "text": "che Thronerbe und\ndie Art der Thronfolge im Osmani\u017fchen Reiche. - - 315,\nDrittes Kapitel.\nPo"
    },
    "b": {
      "start": 18667,
      "end": 18760,
      "text": "\nThronerbe und die Art der Thronfolge im osman-\nmi\u017fchen Reiche S. 18 \u2013 26\nDrittes Kapitel. -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 776203,
      "end": 776280,
      "text": "ng gegen\ndie heftigen Angriffe der T\u00fcrki\u017fchen Reiterei, denen \u017fie immer\nausg"
    },
    "b": {
      "start": 170153,
      "end": 170230,
      "text": " ge-\ngen die hitzigen Angriffe der t\u00fcrki\u017fchen Reiterei, de-\nnen \u017fie ausge\u017fet"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 699623,
      "end": 699699,
      "text": "it \u017feinem pr\u00e4chtigen Gefolge\nnach der St. Sophien- Moskee begiebt. Aus die\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 47737,
      "end": 47813,
      "text": "m eben\u017foj\nPr\u00e4chtigen Gefolge nach der St. Sophien Moskee\n- begiebt. Nach ve"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 765370,
      "end": 765443,
      "text": "ollte, bewei\u017fen konnte, da\u00df\nich mit Wi\u017f\u017fen des Amba\u017f\u017fadeurs rei\u017fte.\nJch "
    },
    "b": {
      "start": 158722,
      "end": 158795,
      "text": "de, bewei\u017fen k\u00f6nnte, da\u00df\nich mit Vorwi\u017f\u017fen des Amba\u017f\u017fadeurs abgegangen \u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 769046,
      "end": 769191,
      "text": "rathen,\nich \u017fey ohne Vorwi\u017f\u017fen des Amba\u017f\u017fadeurs von Kon\u017ftantino-\npel abgerei\u017ft, da ich, an\u017ftatt nach Smyrna zu gehen, nach\nSophia gegangen war: "
    },
    "b": {
      "start": 162531,
      "end": 162681,
      "text": "-\nthen, da\u00df ich ohne Vorwi\u017f\u017fen des Amba\u017f\u017fadeurs\nvon Con\u017ftantinopel abgerei\u017fet \u017fey, weil ich, an\u017ftatt\nnach Smyrna zu gehn, nach Sophia gekommen\nw\u00e4re, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 791493,
      "end": 791570,
      "text": "(unter andern der von dem Amba\u017f\u017fas\ndeur an \u017feine Gemahlin) und der Rei\u017fepa\u00df "
    },
    "b": {
      "start": 187426,
      "end": 187503,
      "text": "efe, unter andern der vom Amba\u017f\u017fadeur an\n\u017feine Gemalin, und der Rei\u017fe-Firman"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 721277,
      "end": 721351,
      "text": "7\nDies \u017find alle in Kon\u017ftantinopel re\u017fidirende Amba\u017f\u017fa-\ndeurs und Ge\u017fandt"
    },
    "b": {
      "start": 71093,
      "end": 71167,
      "text": ".!\nDie\u00df \u017find die zu Con\u017ftantinopel re\u017fidirenden\nAmba\u017f\u017fadeurs und Mini\u017fter"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 735615,
      "end": 735715,
      "text": ", als ich bei meiner R\u00fcckkehr aus Per\u017fien, im \u00d6k-\ntober 1785, durch Kon\u017ftantinopel ging, \u017fchien es "
    },
    "b": {
      "start": 90648,
      "end": 90748,
      "text": "e Sls ich bei meiner R\u00fcckkehr aus Per\u017fien, im\ns* October 1785 durch Con\u017ftantinopel kam,\n\u017fchlo\u00df ich "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 751039,
      "end": 751113,
      "text": "\u017fcha mit Lorbeern\nge\u017fchm\u00fcckt aus Aegypten nach Kon\u017ftantinopel. Wenig\u017ftens"
    },
    "b": {
      "start": 130180,
      "end": 130254,
      "text": "kam mit Lorbeern ge-\n\u017fchm\u00fcckt aus Egypten nach Con\u017ftantinopel\nzur\u00fcck; wen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 765451,
      "end": 765538,
      "text": "6ten Juni mit meinen Bedienten von\nKon\u017ftantinopel ab, und zwar in T\u00fcrki\u017fcher Kleidung,"
    },
    "b": {
      "start": 158857,
      "end": 158944,
      "text": "\u017fte ich mit meinen Bea\ndienten von Con\u017ftantinopel ab, und zwar in t\u00fcrki-\n\u017fcher Tracht,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 770859,
      "end": 770943,
      "text": "ur, ohne \u017fich zu kompromittiren, vor meiner Abrei\u017fe\naus Kon\u017ftantinopel wohl h\u00e4tte u"
    },
    "b": {
      "start": 164502,
      "end": 164586,
      "text": "hl, ohne \u017fich zu compromittiren, vor\nmeiner Abrei\u017fe von Con\u017ftantinopel um einen Fir"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 791936,
      "end": 792014,
      "text": "e ganz unbe\u017forgt \u017feyn; er\nw\u00fcrde mich nach Kon\u017ftantinopel zur\u00fcck\u017fchicken, wo i"
    },
    "b": {
      "start": 187866,
      "end": 187944,
      "text": "rigens unbe\u017forgt \u017feyn,\ner werde mich nach Con\u017ftantinopel zur\u00fcckbringen\nla\u017f\u017fen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 819445,
      "end": 819518,
      "text": "ufen n\u00f6thigte. Der Graf\nvon Choi \u017feul-Gouffier hatte mich inde\u017f\u017fen \u017fchon"
    },
    "b": {
      "start": 115286,
      "end": 115359,
      "text": "iger er\u017ftaunt. Der Graf\nvon Choi\u017feul Gouffier hatte \u017fich de\u017f\u017fen \u017fo wenig"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 744653,
      "end": 744730,
      "text": "ie gegen die Pforte\nfreund\u017fchaftlich ge\u017finnten M\u00e4chte den Winter hindurch Ze"
    },
    "b": {
      "start": 111885,
      "end": 111962,
      "text": "n, f\u00fcr die Pforte freund-\n\u017fchaftlich ge\u017finnten M\u00e4chten den Winter \u00fcber Zeit\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 744646,
      "end": 744719,
      "text": " dann die gegen die Pforte\nfreund\u017fchaftlich ge\u017finnten M\u00e4chte den Winter "
    },
    "b": {
      "start": 145644,
      "end": 145717,
      "text": "nen einer gegen\ndie Pforte freund\u017fchaftlich ge\u017finnten Macht w\u00e4ren,\n\u017fie a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 857880,
      "end": 857970,
      "text": "er\u017fchaften. Der Berg Ararat. Religion, Sitten Charak-\nter und Handel der Armenier. -\nObgl"
    },
    "b": {
      "start": 24115,
      "end": 24205,
      "text": "rin wohnen. Der\nBerg Ararat. Religion, Sitten, Charakter\nund Handel der Armenier S. 2o8 -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 800178,
      "end": 800257,
      "text": "nte,\nob der Verdacht, den der Graf von Choi \u017feul-Gouffier\ngegen mich erregt ha"
    },
    "b": {
      "start": 203367,
      "end": 203446,
      "text": " ob der Verdacht, welchen der Graf von\nChoi\u017feul Gouffier gegen mich rege gemac"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 813752,
      "end": 813860,
      "text": "n denen der eine ein Armenier,\nund folglich ein T\u00fcrki\u017fcher Unterthan, der andre aber ein\nUngar, al\u017fo von ei"
    },
    "b": {
      "start": 220131,
      "end": 220239,
      "text": ", wovon\nder Eiue ein Armenier, und folglich ein t\u00fcrki\u017fcher\nUnterthan war, der andre aber ein Ungar, al\u017fo de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 829799,
      "end": 829879,
      "text": "ch dann, in Gegenwart der\nT\u00fcrki\u017fchen Gefangenen, in die Flei\u017fchke\u017f\u017fel erleichte"
    },
    "b": {
      "start": 258419,
      "end": 258499,
      "text": "el, \u017fich in Gegenwart der t\u00fcrki\u017fchen Gefangenen\nin ihre Flei\u017fchke\u017f\u017fel entledigt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 861511,
      "end": 861638,
      "text": "nicht \u017fehr umg\u00e4nglich, und\nnehmen die Freunden nicht am be\u017ften auf.\nBajazet i\u017ft die letzte T\u00fcrki\u017fche Stadt nach der Per\u017f-\n\u017fche"
    },
    "b": {
      "start": 294590,
      "end": 294716,
      "text": "eben nicht umg\u00e4nglich und nehmen\ndie Fremden nicht zum be\u017ften auf.\nBayazet i\u017ft die letzte t\u00fcrki\u017fche Stadt nach\nPer\u017fien zu. De"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 900918,
      "end": 901014,
      "text": " \u017fogleich \u017feinen \u00e4lte\u017ften Sohn Schek-\nwes Khan mit einer Armee von drei\u00dfig tau\u017fend Mann\ngegen d"
    },
    "b": {
      "start": 328045,
      "end": 328141,
      "text": "chickte e \u017feinen \u00e4lte\u017ften Sohn Schek-\nwes Chan mit einer Armee von drei\u017f\u017fig tau\u017fend\nMann ab, um"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 876791,
      "end": 876866,
      "text": "eudert.\nDas i\u017ft Alles, was \u017fich von Armenien \u017fagen l\u00e4\u00dft, da\njetzt keine Sp"
    },
    "b": {
      "start": 304886,
      "end": 304961,
      "text": " \" . .\nDies i\u017ft alles, was \u017fich von Armenien \u017fagen\nl\u00e4\u00dft, da von \u017feinem vor"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 42059,
      "end": 42197,
      "text": "\u2019s Tode. Ver\u017fchiedene Revolutionen,\nwelche die\u017fes K\u00f6nigreich erlitten hat. Nachrichten von dem\nletzten Kriege, der w\u00e4hrend meiner Anwe\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 318956,
      "end": 319094,
      "text": "Schah. Ver\u017fchiedene Revolutionen, welche -\ndie\u017fes K\u00f6nigreich erlitten hat. Nachricht von\ndem letzten Kriege, der w\u00e4hrend meines Auf-\nenth"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 892256,
      "end": 892381,
      "text": "von Per\u017fien Fl\u00fc\u017f\u017fe, die nach einem Laufe von zwanzig\noder drei\u017f\u017fig Meilen \u017fich mit einem \u017fchrecklichen Get\u00f6\u017fe in\ndie Erde ve"
    },
    "b": {
      "start": 320659,
      "end": 320785,
      "text": "\u017f\u00ba\nProvinzen Fl\u00fc\u017f\u017fe die nach einem Lauf von zwan-\nzig bis drei\u017f\u017fig Meilen, \u017fich mit einen \u017fchrecklichen\n. Get\u00f6\u017fe unter die Er"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 26805,
      "end": 26885,
      "text": "en.\nS. 2. Schon in gro\u017f\u017fer Entfernung pr\u00e4\u017fentirt \u017fich die\u017fe\nStadt. \u2013 Ebenda\u017felb"
    },
    "b": {
      "start": 25508,
      "end": 25588,
      "text": " Kapitel.\nSchon in gro\u017f\u017fer Entfernung pr\u00e4\u017fentirt \u017fich die\u017fe\nStadt, welche auf m"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 729218,
      "end": 729291,
      "text": " erhalten, \u017fich den Vergr\u00f6\u00dferungsab\u017fichten Ru\u00df-\nlands wider\u017fetzen; und d"
    },
    "b": {
      "start": 81841,
      "end": 81914,
      "text": "ch glaubte \u017fich den Vergr\u00f6\u017f\u017ferungsab-\n\u017fichten Ru\u00dflands wider\u017fetzen zu m\u00fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 699918,
      "end": 700025,
      "text": "en \u017find, und ihre Sorglo\u017figkeit oder die Erpre\u017f\u017fun-\ngen ihrer Mini\u017fter wohl gar mit dem Leben bezahlt habe"
    },
    "b": {
      "start": 47954,
      "end": 48061,
      "text": "gt wurden, und ihre Sorglo\u017figkeit\noder die Erpre\u017f\u017fungen ihrer Mini\u017fter wohl gar mit\ndem Leben b\u00fc\u017f\u017fen mu\u017fte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 896520,
      "end": 896600,
      "text": "er Per\u017fien\nund Indien dadurch vereinigen, oder vielmehr, den Be\u017fitz\ndes Letzter"
    },
    "b": {
      "start": 323830,
      "end": 323910,
      "text": "von Per\u017fien und Indien dadurch befe\u017ftigen\noder vielmehr den Be\u017fitz die\u017fer L\u00e4nde"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 741307,
      "end": 741380,
      "text": "t un\u00fcberlegt finden. Es i\u017ft na-\nt\u00fcrlich, da\u00df eine Nation, die \u017fich t\u00e4gli"
    },
    "b": {
      "start": 105651,
      "end": 105724,
      "text": "f\u00fcr un\u00fcberlegt halten. Es i\u017ft nat\u00fcrlich, da\u00df eine\nNation, wenn \u017fie alle "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 859333,
      "end": 859405,
      "text": "r Euphrat. Die benachbarten Bergwerke liefern\nviel Kupfer, welches zu G"
    },
    "b": {
      "start": 292131,
      "end": 292203,
      "text": "e Mei-\n. \" Die benachbarten Bergwerke liefern viel Ku-\npfer, woraus all"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 896388,
      "end": 896464,
      "text": "vierzigtau\u017fend im Kriege ab-\ngeh\u00e4rteten Per\u017fern nicht wider\u017ftehen. Als Nadi"
    },
    "b": {
      "start": 323729,
      "end": 323805,
      "text": "ei\u017f\u017fig tau\u017fend im Kriege abgeh\u00e4rteten Per-\n\u017fern nicht wider\u017ftehn konnte, wo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 906928,
      "end": 907014,
      "text": "\u00fchrt, und fuhr fort, f\u00fcr\nmeinen Unterhalt zu \u017forgen, wie Ali Murat Khan es\nihm vor \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 333735,
      "end": 333821,
      "text": "d, und er fuhr fort, f\u00fcr meinen Unterhalt zu\n\u017forgen, wie Ali Murat Chan vor \u017feiner Ab"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 767709,
      "end": 767789,
      "text": "t ich es doch f\u00fcr rath\u017fam, einen\nSchritt zu thun, auf dem meine Sicherheit beru"
    },
    "b": {
      "start": 161220,
      "end": 161300,
      "text": "fand\nich doch f\u00fcr rath\u017fam, einen Schritt zu thun, der\nzu meiner Sicherheit viel"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 698382,
      "end": 698467,
      "text": "r den gro\u00dfen\nCypre\u017f\u017fen eine unz\u00e4hlige Menge ver\u017ft\u00fcmmelter S\u00e4ulen,\nwelche goldene In\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 44786,
      "end": 44871,
      "text": "ie\u017fenm\u00e4\u00dfigen Cypre\u017f\u017fen eine\nunz\u00e4hlige Menge ver\u017ft\u00fcmmelter S\u00e4ulen, die mit\ngoldenen I"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 702739,
      "end": 702815,
      "text": "Leibesfrucht \u017fei-\nner Geliebten ver\u017fchw\u00f6ren; \u017fo \u017fetzt er \u017fie durch ausdr\u00fcck"
    },
    "b": {
      "start": 50770,
      "end": 50846,
      "text": "gen die Frucht \u017feiner Geliebten ver\u017fchwd-\nren, \u017fo \u017fetzt er \u017fie durch be\u017fond"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 751946,
      "end": 752049,
      "text": "i\u00df\nhatte, \u017fo r\u00fcckte er l\u00e4ngs dem Nil vor, und \u017fchlug einige\nMamelucken. Nun waren die Beys nicht l\u00e4nge"
    },
    "b": {
      "start": 131078,
      "end": 131181,
      "text": "r\u017ftanden. Er r\u00fcckte l\u00e4ng\u017ft dem Nil vor, und\n\u017fchlug einige Mamelucken. Nun merkten die Beys\nbald die Ab"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 726690,
      "end": 726786,
      "text": "ro\u00dfthal)\neinem Dorfe am Ende des Kanals, wo die Schiffe guten\nWind abwarten, um aus dem Bosphor"
    },
    "b": {
      "start": 76751,
      "end": 76847,
      "text": "c-\ndere, einem Dorfe am Ende des Kanals, wo die\nSchiffe auf guten Wind warten, um aus dem Bos-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 738622,
      "end": 738703,
      "text": "rere Paare mit Silber aus-\ngelegt und \u017fehr \u017fch\u00f6n gearbeitet waren. Auch hatte ic"
    },
    "b": {
      "start": 102275,
      "end": 102356,
      "text": " einige Paar mit Silber ausgelegt und \u017fehr\n\u017fch\u00f6n gearbeitet waren, lie\u00df ich eine"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 842073,
      "end": 842145,
      "text": "d\ndem Orte die Armee zu \u017ftehen kommen wird, und \u017fchicken\ndann in die be"
    },
    "b": {
      "start": 271202,
      "end": 271274,
      "text": "nen Gegend die Armee zu \u017ftehen kommen\nwird, und \u017fchicken in die umliege"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 790698,
      "end": 790773,
      "text": "nten.\n\u201eMan f\u00fchre \u017fie weg!\u201c waren die letzten Worte des\nGro\u00dfwe\u017fiers. Die\u017fer"
    },
    "b": {
      "start": 186638,
      "end": 186713,
      "text": "7\nY\nW\n\u201eMan f\u00fchre \u017fie fort\u201c waren die letzten Worte\ndes Gro\u00dfwe\u00dfirs; und die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 847171,
      "end": 847256,
      "text": "wenig darauf bedacht, ihre Gr\u00e4nz-\n\u017ft\u00e4dte zu befe\u017ftigen. Da \u017fie die Traftaten heilig "
    },
    "b": {
      "start": 276808,
      "end": 276893,
      "text": "r nicht darauf\nbedacht, ihre Grenz\u017ft\u00e4dte zu befe\u017ftigen. Da\u017f\u017f die\nTractaten gewi\u017f\u017fenh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 804482,
      "end": 804556,
      "text": "n \u017fehen.\nIn einer Ebne nahe bei dem Dorfe Mu\u017ftafa Pa\u017fcha,\ntrafen wir mehr"
    },
    "b": {
      "start": 207658,
      "end": 207732,
      "text": "ren, --\nIn einer Ebene nahe bei dem Dorfe Mu\u017ftapha\nPa\u017fcha, \u017ftie\u00dfen wir au"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 745394,
      "end": 745470,
      "text": " er ward nun nach den \u017fieben Th\u00fcrmen\ngebracht, aber mit einer, unter den T\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 113532,
      "end": 113608,
      "text": "\u017fo ward er nach den \u017fieben Th\u00fcr-\nmen gebracht, aber mit einer Artigkeit, di"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 883436,
      "end": 883508,
      "text": "e Fe\u017fte\ngew\u00f6hnlich mit einigen Opfern f\u00fcr den Gott des Vergn\u00fc-\ngens. F\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 310979,
      "end": 311051,
      "text": "h dann gew\u00f6hn-\nich mit einigen Opfern, dem Gotte des Vergn\u00fc-\ngens darge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 907143,
      "end": 907228,
      "text": "n April ankam. D\u017fchaffer\nKahn regierte da\u017felb\u017ft \u017feit einem Monat, und brachte \u017fehr\nb"
    },
    "b": {
      "start": 333954,
      "end": 334039,
      "text": "20. April ankam.\nSchafferchan regierte da\u017felb\u017ft \u017feit einem Monat,\nund hatte eine an\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 807062,
      "end": 807152,
      "text": "s\ndie\u017fer aber erfuhr, da\u00df \u017fie ehrliche, in ihrer Stadt wohl\nange\u017fchriebene Leute w\u00e4ren, u"
    },
    "b": {
      "start": 210229,
      "end": 210319,
      "text": ", der, als er erfuhr, da\u00df \u017fie ehr-\n- liche, in ihrer Stadt wohl ange\u017fehene Leute w\u00e4ren,\nE"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 899195,
      "end": 899313,
      "text": "hfolger des ver\u017ftorbenen Regenten \u017feines Vaters, be-\n\u017ftimmt war, in Verhaft nehmen. Ein Kurde, de\u017f\u017fen Mut-\n\nin der T\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 326328,
      "end": 326446,
      "text": "bfolge des ver\u017ftorbe-\nyen Regenten, \u017feines Vaters, be\u017ftimmt war, in\nVerhaft nehmen. Ein Kurde, de\u017f\u017fen Mutter mit\nSadi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 726870,
      "end": 726944,
      "text": ", welche von einigen gro\u00dfen B\u00e4umen he\u017fchattet\nwird. Die\u017fe dient allen Ein"
    },
    "b": {
      "start": 76932,
      "end": 77006,
      "text": "i\u017ft, und von\neinigen gro\u017f\u017fen B\u00e4umen be\u017fchattet wird. Sie dient\nallen Bewo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 766593,
      "end": 766691,
      "text": "en lebten. Andre \u017fuch-\nten ihre Zuflucht in einigen St\u00e4dten, um der Z\u00fcgello\u017figkeit\nzu entgehen, d"
    },
    "b": {
      "start": 160004,
      "end": 160102,
      "text": " aufhielten. Andre \u017fuchten ihre Zuflucht in\neinigen St\u00e4dten, um der Z\u00fcgello\u017figkeit derjenigen\nzu "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 889536,
      "end": 889620,
      "text": "r er\u017fetzt ihnen die Stelle des\nWeins, den \u017fie in ihrem Lande nicht haben. Ihre Pfer"
    },
    "b": {
      "start": 317031,
      "end": 317115,
      "text": "tritt bei ihnen die Stelle des Weins, den \u017fie in\nihrem Lande nicht haben, 2 : - -\n\u201c"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 778939,
      "end": 779024,
      "text": "der T\u00fcrken. Einiges Gl\u00fcck im An-\nfange macht ihnen Muth; aber Unf\u00e4lle, wenn ihrer au"
    },
    "b": {
      "start": 172998,
      "end": 173083,
      "text": "\u00fcrken \u017find. Einiges Gl\u00fcck im Anfange macht\nihnen Muth; aber Unf\u00e4lle, wenn \u017fic auch n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 682749,
      "end": 682832,
      "text": "i \u017fie denn durch die Gitterfen\u017fter des Schla-\nges die Fu\u00dfg\u00e4nger beobachten k\u00f6nnen,"
    },
    "b": {
      "start": 27930,
      "end": 28013,
      "text": "lich-\nkeit durch die Gitterfen\u017fter des Schlages die Fu\u00df-\ng\u00e4nger beobachten, welche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 704917,
      "end": 705000,
      "text": "att finden.\nNach dem Tode des Sultans l\u00e4\u00dft der neue Regent\nalle Kaduns, neb\u017ft den "
    },
    "b": {
      "start": 53249,
      "end": 53332,
      "text": "en. ::: ...\nNach dem Tode des Sultans l\u00e4\u00dft der neue\nRegent alle Kaduns und andre W"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 887371,
      "end": 887455,
      "text": " welche zwi\u017fchen dem A\u017fof\u017fchen Meere und\nden W\u00fc\u017ften von A\u017ftrachan liegt, wird von R"
    },
    "b": {
      "start": 314882,
      "end": 314966,
      "text": "\n...--)\nZwi\u017fchen dem A\u017fof\u017fchen Meere und den W\u00fc\u017ften\nvon A\u017ftrachan liegt die Kuban, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 794897,
      "end": 794978,
      "text": "nn,\nder mich vertheidigen konnte, mein Ankl\u00e4ger war. Der\nGro\u00dfwe\u017f\u017fier h\u00e4tte es da"
    },
    "b": {
      "start": 191223,
      "end": 191304,
      "text": "h, der mich rechtfertigen konnte, mein\nAnkl\u00e4ger war. Der Gro\u00dfwe\u00dfir h\u00e4tte nicht f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 772609,
      "end": 772764,
      "text": "ei\u017fen zu k\u00f6nnen. Einige Tage vor meiner Ankunft\nin Sophia wollte der Gro\u00dfwe\u017fier einen Ver\u017fuch machen,\n\u017feine Infanterie drei Mann hoch zu \u017ftellen und \u017fie a"
    },
    "b": {
      "start": 166437,
      "end": 166590,
      "text": "hkeit zu rei\u017fen.\nEinige Tage vor meiner Ankunft in Sophia,\nwollte der Gro\u00dfwe\u00dfir den Ver\u017fuch machen, \u017feine\nInfanterie drei Mann hoch mar\u017fchiren und nach\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 711106,
      "end": 711181,
      "text": ", welche der Ober\u017fte\nder \u017fchwarzen Ver\u017fchnittenen verwaltet, \u017ftarke H\u00fclfsq"
    },
    "b": {
      "start": 59435,
      "end": 59510,
      "text": "che von dem Ober\u017ften\nder \u017fchwarzen Ver\u017fchnittenen verwaltet werden, f\u00fcr\ndi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 787160,
      "end": 787258,
      "text": " ruhig, da ich wu\u00dfte, da\u00df ein Angeklagter\nunter dem Schutze der Ge\u017fetze \u017fteht, und da\u00df er unver-\n"
    },
    "b": {
      "start": 182928,
      "end": 183026,
      "text": "ro\u017fter, da ich wu\u017fte, da\u00df ein\nAngeklagter unter dem Schutze der Ge\u017fetze \u017ftehe, und\ndie Per\u017fon de\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 802514,
      "end": 802596,
      "text": " k\u00f6nnte. Obgleich der\nGro\u00dfwe\u017f\u017fier f\u00fcr jeden Gefangenen t\u00e4glich einen Pia\u017fter\n(16G"
    },
    "b": {
      "start": 205590,
      "end": 205672,
      "text": "ren; und obgleich der Gro\u00dfwe\u00dfir f\u00fcr jeden\nGefangenen t\u00e4glich einen Pia\u017fter angewi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 26428,
      "end": 26504,
      "text": "t\u00e4glich Schiffe aus dem \u017fchwarzen Meere\nund aus der Mittel\u017fee (den \u017fchwarze"
    },
    "b": {
      "start": 25255,
      "end": 25331,
      "text": " laufen Schiffe aus\nden \u017fchwarzen Meere und aus der Mittel\u017fee in den-\n\u017felbe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 689063,
      "end": 689146,
      "text": " die Chri\u017ften, da \u017fie bei ihren Verwandten nicht das\nMitleiden antreffen, das den "
    },
    "b": {
      "start": 34447,
      "end": 34530,
      "text": "jenigen Chri\u017ften, die bey\nihren Verwandten nicht das Mitleid antreffen, wel-\nches "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 783614,
      "end": 783700,
      "text": " Kammer, deren Th\u00fcre ich mit meinem\nund des Pa\u017fcha's Pet\u017fchafte ver\u017fiegelte. Man erkl"
    },
    "b": {
      "start": 178826,
      "end": 178912,
      "text": "ebracht, deren\nTh\u00fcre ich mit meinem und des Pa\u017fchas Pet\u017fchaft\nver\u017fiegelte, unter der "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 907986,
      "end": 908098,
      "text": " . -\nDer alte Ber\u017fchnittene hatte endlich in Ma\u017fande-\nran eine zahlreiche Armee zu\u017fammengebracht, und auf \u017fei-\n"
    },
    "b": {
      "start": 334781,
      "end": 334893,
      "text": "ten.\nDer alte Ver\u017fchnittene hatte endlich in Ma\u017fan-\nderan eine zahlreiche Armee zu\u017fammengebracht, hatte\nalles w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 837164,
      "end": 837236,
      "text": "on und\ndie Lebensmittel werden auf Wagen fortgebracht, die mit\nzwei B\u00fcf"
    },
    "b": {
      "start": 266108,
      "end": 266180,
      "text": "wie die Lebensmittel, werden auf Wa-\ngen fortgebracht, welche mitzreenB"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 867888,
      "end": 868186,
      "text": "den). Die\u017fes Hirtenvolk zieht mit \u017feinen Heerden be-\n\u017ft\u00e4ndig umher, breitet \u017fich im Winter in den L\u00e4ndern am\nTigris und Euphrat aus, und kehrt dann wieder gegen den\nSee Wan zur\u00fcck. Die Haupt\u017ftadt von Kurdi\u017ftan (Kj\u00fcrdi-\n\u017ftan), welches einen Theil des alten Armeniens ausmacht, i\u017ft\ndas gro\u00dfe und vol"
    },
    "b": {
      "start": 301449,
      "end": 301728,
      "text": "ewohnt. Die\u017fes Hirtenvolk zieht mit \u017feinen\nHeerden be\u017ft\u00e4ndig umher, breitet \u017fich im Winter\nan den L\u00e4ndern am Tiger und Euphrat aus, und\nkehrt \u017fodann gegen den See Wan zur\u00fcck. Die\nHaupt\u017ftadt von K\u00fc r di\u017ftan, welches einen Theil\ndes alten A\u017f\u017fyriens ausmacht, i\u017ft das gro\u017f\u017fe und\nwo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 825558,
      "end": 825638,
      "text": "\u017fen, in den Ge-\nfechten gar keine Ordnung beobachten, und kaum ihrem Be-\nfehlsh"
    },
    "b": {
      "start": 254032,
      "end": 254112,
      "text": "nnt, in\nihren Gefechten gar keine Ordnung beobachtet, und\nkaum ihrem Anf\u00fchrer G"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 836246,
      "end": 836378,
      "text": "lich eine Flinte an einem Ban-\ndelier, einen S\u00e4bel, einen Dolch und zwei Pi\u017ftolen, neb\u017ft\neiner Patronta\u017fche von Korduan, die um den"
    },
    "b": {
      "start": 265048,
      "end": 265180,
      "text": "tragen eine Flinte an\neinem Bandelier, einen S\u00e4bel, einen Dolch und\nzwo Pi\u017ftolen, neb\u017ft einer Patronta\u017fche von Corduan,\ndie \u017fie um "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 907017,
      "end": 907092,
      "text": " Abrei\u017fe befohlen hatte. Einige Tage nach-\nher gab er mir denn einige Bede"
    },
    "b": {
      "start": 333837,
      "end": 333912,
      "text": "dt ihm anbefohlen hatte. Einige Tage nach-\nher gab er mir auch eine Escort"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 878791,
      "end": 878895,
      "text": "rren zur\u00fcck, als nach dem Tode de\u017f\u017fen, der durch\n\u017feine Siege ganz A\u017fien er\u017fch\u00fcttert hatte. Jetzt beherr"
    },
    "b": {
      "start": 307075,
      "end": 307179,
      "text": "der zur\u00fcck, als nach dem\nTod de\u017f\u017fen, der durch \u017feine Siege gauz A\u017fien er-\n\u017fch\u00fcttert hatte. -\n:\nDer acht"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 788174,
      "end": 788248,
      "text": " der Vertheidigungs-\nmittel zugef\u00fchrt habe, b\u00f6\u017fer Ab\u017fichten be\u017fchuldige.\n"
    },
    "b": {
      "start": 184009,
      "end": 184083,
      "text": "\u017felb\u017ft Vertheidigungsmittel zugef\u00fchrt habe,\nb\u00f6\u017fer Ab\u017fichten gegen \u017fie zu "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 738222,
      "end": 738294,
      "text": "es Ehrgeizes nur nach der Schw\u00e4che ihrer Nachbarn ab-\nme\u017f\u017fe: und \u017fie w\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 100986,
      "end": 101058,
      "text": " 2 -\ngeizes blos nach der Schw\u00e4che ihres Nachbarn ab-\nme\u017f\u017fe; hierdurch "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 824451,
      "end": 824585,
      "text": "und noch nie waren\nihre Truppen in \u017fo gro\u00dfer Anzahl mar\u017fchirt. Von allen\nSeiten her wurden die Janit\u017fcharen aufgeboten. Selb\u017ft\ndie Gr"
    },
    "b": {
      "start": 252600,
      "end": 252733,
      "text": "eiten; nie wa-\nren ihre Truppen in \u017fo gro\u017f\u017fer Anzahl mar\u017fchirt.\nVon allen Seiten wurden die Janit\u017fcharen aufge-\nboten. Sogar Grei\u017fe "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 831692,
      "end": 831767,
      "text": "hre T\u00f6pfe Preis, als ihre Standarten, wiewohl \u017fie \u00fcbri-\ngens \u017fich ebenfall"
    },
    "b": {
      "start": 260362,
      "end": 260437,
      "text": " Kocht\u00f6pfe\npreis als ihre Standarten, wiewohl \u017fie \u00fcbrigens\n\u017fich auch an ke"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 719654,
      "end": 719730,
      "text": "ich zwar, aus Furcht vor\nden Raub\u017ftaaten, nicht \u00fcber Sicilien hinaus; aber "
    },
    "b": {
      "start": 69444,
      "end": 69520,
      "text": "politaner aus Furcht vor\nden Raub\u017ftaaten, \u017fich nicht \u00fcber Sicilien hinaus-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 712969,
      "end": 713042,
      "text": "hin-\nrichten zu la\u017f\u017fen. Die Statthalter der Provinzen haben\neben die\u017fe B"
    },
    "b": {
      "start": 61344,
      "end": 61417,
      "text": "lten, t\u00f6dten zu la\u017f\u017fen.\nDie Statthalter der Provinzen haben die\u017felbe Ge-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 760932,
      "end": 761005,
      "text": " verabredet war, rei\u017fte ich den 17ten April\n1788 von Paris ab, und \u017fchif"
    },
    "b": {
      "start": 149316,
      "end": 149389,
      "text": "e\u00df abgethan war, rei\u017fte ich den 17.\nApril 1788 von Paris ab, und gieng a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 697131,
      "end": 697209,
      "text": "n an, um den Schiffen zu leuchten,\nDie Stadt Skudari, welche, auf der A\u017fiati\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 43163,
      "end": 43241,
      "text": "t,\num den Schiffen zu leuchten . t\nDie Stadt Scudari *), welche auf der K\u00e4\u017fe\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 711211,
      "end": 711304,
      "text": "Staates.\nDer Mufti, oder Ausleger des Korans, ent\u017fcheidet\n\u00fcber alle Religionspunkte, und hat"
    },
    "b": {
      "start": 59578,
      "end": 59671,
      "text": " - - -\n- Der Mufti, oder Ausleger des Korans, ent-\n\u017fcheider \u00fcber alle Religionspunkte. Das, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 790064,
      "end": 790153,
      "text": "e\u017fe Schl\u00fc\u017f\u017fe waren b\u00fcndig genug; aber der Reiss\nEffendi mu\u00dfte mich zu dem Gro\u00dfwe\u017fier \u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 185955,
      "end": 186044,
      "text": "ne Schl\u00fc\u017f\u017fe waren b\u00fcndig genug; allein\nder Reis-Effendi mu\u017fte mich zum Gro\u00dfwe\u00dfir f\u00fch-\nre"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 721341,
      "end": 721512,
      "text": "d Ge\u017fandten. Wenn \u017fie ankommen, giebt die\nPforte ihnen eine Kompagnie Janit\u017fcharen zur Wache, und\neine betr\u00e4chtliche Summe zur Be\u017ftreitung ihrer Haushal-\ntung. Dies Geld "
    },
    "b": {
      "start": 71174,
      "end": 71352,
      "text": "und \u017fonders.\nWenn \u017fie ankommen, \u017fo giebt die Pforte ihnen eine\nCompagnie Janit\u017fcharen zur Wache neb\u017ft einer bes\ntr\u00e4chtlichen Summe zu Be\u017ftreitung ihrer Haushals \\\nt3ng. Die\u017fes T"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 838567,
      "end": 838644,
      "text": "hm dann die Ohren ab\u017fchneiden\nlie\u00df. Die\u017fes Bei\u017fpiel von Strenge machte, da\u00df "
    },
    "b": {
      "start": 267640,
      "end": 267717,
      "text": "r ihm die Ohren ab\u017fchnei-\nden lie\u00df. Die\u017fes Bei\u017fpiel von Strenge bewog die\n\u00c4u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 892472,
      "end": 892553,
      "text": "n das\nMeer hin er\u017ftrecken.\nDas Ka\u017fpi\u017fche Meer i\u017ft f\u00fcr die Schiffahrt \u00e4u\u00dfer\u017ft ge-"
    },
    "b": {
      "start": 320878,
      "end": 320959,
      "text": "ch der See hin er\u017ftrecken,\nDas Ca\u017fpi\u017fche Meer i\u017ft f\u00fcr die Schiffahrt\u00ba\ngen\u00bas\u017f\u00bas \""
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 834558,
      "end": 834672,
      "text": "mit goldnen Frangen und Qua-\n\u017ften be\u017fetzt, und ko\u017fteten ungeheure Summen. Ihre Kleider\nwaren von den fein\u017ften T\u00fcc"
    },
    "b": {
      "start": 263368,
      "end": 263482,
      "text": "en, goldenen Fran-\nzen und Qua\u017ften be\u017fetzt und ko\u017fteten ungeheure Sum-\nmen. Ihre Kleider waren vom fein\u017ften Tuche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 785004,
      "end": 785212,
      "text": "a-\nren geheime Korre\u017fpondenzen von Kon\u017ftantinopel aus mit\nOe\u017ftreichi\u017fchen Generalen; ich \u017felb\u017ft der Mann, vor dem\ndie T\u00fcrken \u017fich am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer von\nmeinen Bedienten (der Armenier) ein "
    },
    "b": {
      "start": 180463,
      "end": 180666,
      "text": "icht ge-\nheime Corre\u017fpondenzen von Con\u017ftantinopel aus mit\n\u00f6\u017ftreich\u017fchen Generalen; ich war der Mann, vor dem\n\u017fich die T\u00fcrken am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer\nvon meinen Bedienten, ein Armenier, war "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 679949,
      "end": 680033,
      "text": "m Genu\u00df der Fr\u00fcchte von der Tapferkeit ihrer\nVoreltern betrachten, und zuer\u017ft einen"
    },
    "b": {
      "start": 24992,
      "end": 25076,
      "text": "nd im\nGenu\u00df der Fr\u00fcchte der Tapferkeit ihrer Vorfahren,\nbetrachten, und zuer\u017ft un\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 904727,
      "end": 904806,
      "text": "ueten \u017fich, und verheerten die benachbarten\nD\u00f6rfer und Land\u017fitze. Endlich kame"
    },
    "b": {
      "start": 331574,
      "end": 331653,
      "text": "ie Truppen, und verheerten die\nbenachbarten D\u00f6rfer und Land\u017fitze. Einige Anf\u00fch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 727792,
      "end": 727878,
      "text": "gt i\u017ft, \u017feine\nzerr\u00fctteten Verm\u00f6gensum\u017ft\u00e4nde wieder in Ordnung zu\nbringen. Doch giebt "
    },
    "b": {
      "start": 77919,
      "end": 78005,
      "text": "kt, um \u017feine zerr\u00fctteten Verm\u00f6gensuum\u017ft\u00e4nde\nwieder in Ordnung zu bringen. Unterde\u017f\u017fen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 795441,
      "end": 795516,
      "text": " Der Gro\u00dfwe\u017fier antwortete dem Grafen\nvon Choi \u017feul-Gouffier: nach meiner "
    },
    "b": {
      "start": 194145,
      "end": 194220,
      "text": "n!\nDer Gro\u00dfwe\u00dfir antwortete dem Grafen von\nChoi\u017feul Gouffier: \u201e da\u00df ich na"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 740835,
      "end": 741036,
      "text": "tte, zwei Franz\u00f6\u017fi\u017fche Schiffe unter ihrer\neignen Flagge zu befrachten, um ein Deta\u017fchement Fran-\nz\u00f6\u017fi\u017fcher Ingenieurs und Artilleri\u017ften neb\u017ft Osmani\u017fchen\nTruppen nach Ot\u017fchakow zu bringen!\nMan tadelt"
    },
    "b": {
      "start": 104805,
      "end": 105009,
      "text": "abe, zwei franz\u00f6\u017fi\u017fche Schiffe\n\u2013 unter ihrer eignen Flagge zu befrachten, um ein\nDeta\u017fchement franz\u00f6\u017fi\u017fcher Ingenieurs und Artille-\n, ri\u017ften neb\u017ft osmanni\u017fchen Truppen nach Oczakow\nzu bringen. : s' -\n. ."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 703420,
      "end": 703495,
      "text": "\u017fte, wo der Snltan\nihn mit nach dem alten Serai nimmt. Der Eine (der\nSulta"
    },
    "b": {
      "start": 51568,
      "end": 51643,
      "text": "ms, da der Sultan ihn\u201c\nmit nach dem alten Serai nimmt. Der Vater er--\nblic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 726515,
      "end": 726591,
      "text": "hat auch ein \u017fch\u00f6nes\nLandhaus zu Tarapia, das an dem Eingange des \u017fchwar-\nz"
    },
    "b": {
      "start": 76563,
      "end": 76639,
      "text": "\u017fche\nhat ein \u017fch\u00f6nes Landhaus zu Tarapia, welches\ndem Eingauge des \u017fchwarze"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 691414,
      "end": 691509,
      "text": "-\nNicht weit von dem Zollhau\u017fe der Franken (denn\ndie Europ\u00e4er haben ein be\u017fondres) i\u017ft das Vie"
    },
    "b": {
      "start": 37058,
      "end": 37153,
      "text": ": . .\nNicht weit vom Zollhau\u017fe der Franken (denn\ndie Europ\u00e4er haben ein be\u017fonderes f\u00fcr \u017fich) i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 885753,
      "end": 885854,
      "text": "indet, --\nDie Osmani\u017fche Pforte hat \u017feit einiger Zeit ihren Ein-\nflu\u00df in Mingrelien verloren, und de"
    },
    "b": {
      "start": 313466,
      "end": 313567,
      "text": " . . . .\nDie osmanni\u017fche Pforte hat \u017feit einiger Zeit\nihren Einflu\u00df in Mingrelien verlohren. Vergebe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 881475,
      "end": 881554,
      "text": "f\u00fcr die Florentiner Kapu-\nziner i\u017ft. Ver\u017fchiedne Nonnenkl\u00f6\u017fter werden von den "
    },
    "b": {
      "start": 308944,
      "end": 309023,
      "text": "berge der Florentiner Kapuziner i\u017ft.\nVer\u017fchiedene Nonnenkl\u00f6\u017fter geben Schutz\u00f6r"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 710104,
      "end": 710176,
      "text": "ngen, neb\u017ft ver-\n\u017fchiedenen \u017feidenen Schn\u00fcren und goldnen Qua\u017ften her-\n"
    },
    "b": {
      "start": 58338,
      "end": 58410,
      "text": "welchem neb\u017ft ver\u017fchiedenen \u017feidnen\nSch\u00fc\u00fcren mit goldenen Qua\u017ften, wei\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 875694,
      "end": 875788,
      "text": "n \u017ftarben.\nAls Schach Abbas die Armenier nach I\u017fpahan\nzog, um ihre Indu\u017ftrie zu dem Handel mi"
    },
    "b": {
      "start": 303703,
      "end": 303797,
      "text": " einb\u00fc\u00dften.\nAls Schah Abbas die Armenier nach Ispahan\nzog, um ihre Indu\u017ftrie im Handel nach I"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 714639,
      "end": 714711,
      "text": "chenke, welche immer f\u00fcr den be\u017ften Artikel\nbei den Beglaubigungs\u017fchrei"
    },
    "b": {
      "start": 63580,
      "end": 63652,
      "text": "e;\nFals welche immer f\u00fcr die be\u017ften Artickel in den Be-\nglaubigungsbrie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 753490,
      "end": 753588,
      "text": "ar, wel-\ncher der Osmani\u017fchen Pforte den Gehor\u017fam der Beys eben\nnicht auf lange Zeit, noch wenige"
    },
    "b": {
      "start": 132629,
      "end": 132727,
      "text": "tte, welcher der osmanni\u017fchen Pforte\nden Gehor\u017fam der Beys eben nicht auf lange Zeit\nver\u017ficherte,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 784038,
      "end": 784207,
      "text": "ng meiner\nSache f\u00fcr rath\u017fam, mich an den Gro\u00dfwe\u017f\u017fier zu \u017fchicken,\nweil er bemerkte, da\u00df mein Firman vor der Oe\u017ftreichi\u017fchen\nKriegeserkl\u00e4rung ausgefertigt war, und weil "
    },
    "b": {
      "start": 179260,
      "end": 179433,
      "text": "\u00e4rung der Sache f\u00fcr rath\u017fam,\nmich an den Gro\u00dfwe\u00dfir zu \u017fchicken, weil er wahrge-\nnommen, da\u00df mein Firman vor der \u00f6\u017ftreichi\u017fchen\nKriegserkl\u00e4rung ausgefertiget worden, und er "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 833745,
      "end": 833834,
      "text": "ultan giebt den Truppen weder Waffen noch\nKleidungs\u017ft\u00fccke, ausgenommen nach einem gro\u00dfen"
    },
    "b": {
      "start": 262440,
      "end": 262529,
      "text": "rr giebt den Truppen weder Waf-\nfen, noch Kleidungs\u017ft\u00fccke, au\u017f\u017fer etwa nach einem\ngro\u017f\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 771117,
      "end": 771201,
      "text": "- Gouf\nfier, da\u00df ich dem Gro\u00dfwe\u017f\u017fier meine Ankunft in Sophia\nangezeigt, und da\u00df ich"
    },
    "b": {
      "start": 164733,
      "end": 164817,
      "text": "\u017feul Gouffier,\nda\u00df ich dem Gro\u00dfwe\u00dfir meine Ankunft in Sophia\ngemeldet, und da er mi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 843138,
      "end": 843231,
      "text": "jedesmal in voller Unordnung zur\u00fcck,\nund \u017fetzt das Lager des Gro\u00dfwe\u017fiers in Unruhe. Die\u017fer\ne"
    },
    "b": {
      "start": 272430,
      "end": 272523,
      "text": "w\u00f6hnlich in voller Unordnung zur\u00fcck, und \u017fetzt das\nLager des Gro\u00dfwe\u00dfirs in Alarm. Die\u017fer \u017fie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 876253,
      "end": 876342,
      "text": "ten\n\u017find \u017fie \u017fehr \u017ftrenge, und ihre Weiber \u017fchweifen \u017felten aus,\nweil man \u017fo vor\u017fichtig "
    },
    "b": {
      "start": 304273,
      "end": 304362,
      "text": " Sitten \u017find \u017fehr \u017ftrenge, und ihre Weiber\n\u017fchweifen \u017felten aus, weil \u017fie die Vor\u017ficht b"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 908846,
      "end": 908929,
      "text": "ich itzt allen Aus\u017fchweifungen einer\nbarbari\u017fchen Wuth, und begingen jede nur er\u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 335689,
      "end": 335772,
      "text": "n) blieb\nallen Aus\u017fchweifungen einer barbari\u017fchen Wuth, und\nbegiengen alle Arten v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38166,
      "end": 38245,
      "text": "einen Vor\u017ft\u00e4d:\nten Pera und Galata, dem Serai und der Stadt\nSku dari. - - - - "
    },
    "b": {
      "start": 24765,
      "end": 24844,
      "text": " den Vor-\n\u017ft\u00e4dten Pera und Galata, dem Serai und,\nder Stadt Scudari.\n3\nM\u00bas: ha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 759183,
      "end": 759255,
      "text": "antinopel die Losla\u017f\u017fung des\nRu\u017f\u017fi\u017fchen Ge\u017fandten erf\u00fchren, im Lager Un"
    },
    "b": {
      "start": 147187,
      "end": 147259,
      "text": "enn \u017fie die Losla\u017f-\n\u017fung des Ru\u017f\u017fi\u017fchen Ge\u017fandten erf\u00fchren, nichts als\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38538,
      "end": 38610,
      "text": "chaftern und Mini\u017ftern, die bei der Osmani\u017fchen\nPforte re\u017fidiren. Art u"
    },
    "b": {
      "start": 62793,
      "end": 62865,
      "text": "\u017fandten oder Mini\u017ftern, die bey\n-\nder osmani\u017fchen Pforte re\u017fidirenz von"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 794396,
      "end": 794496,
      "text": "behalten, bis der K\u00f6nigliche Mini\u017fter, dem er -\nmein Verhalten gemeldet, dar\u00fcber ent\u017fchieden habe.\u201c"
    },
    "b": {
      "start": 190682,
      "end": 190782,
      "text": "n \u017folle, bis der\n\u201ek\u00f6nigliche Mini\u017fter, dem er mein Betragen gemel-\n\u201edet, dar\u00fcber ent\u017fchieden haben "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 797763,
      "end": 797839,
      "text": "n Widdin zur\u00fcck. Die\u017fe Fahne i\u017ft das\nPalladium der Osmanen; man glaubt nehm"
    },
    "b": {
      "start": 196669,
      "end": 196745,
      "text": "er Stadt zur\u00fcck.\nDie\u017fe Fahne i\u017ft das Palladium der Osman-\nnen. Sie glauben,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 698235,
      "end": 698314,
      "text": "der Todten zu tr\u00f6\u017ften, auf deren Gr\u00e4bern \u017fie \u017fitzen.\nDer Fremde, der nicht, um"
    },
    "b": {
      "start": 44614,
      "end": 44693,
      "text": "r\u017ftorbenen zu tr\u00f6\u017ften,\nauf deren Gr\u00e4bern \u017fie \u017fitzen. .\nDer Fremde, welcher nic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 786548,
      "end": 786620,
      "text": "et\nhabe, weil er eine Belohnung daf\u00fcr zu erhalten hoffe, Da-\nmit \u017fie \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 166841,
      "end": 166913,
      "text": "n ward, weil \u017fie eine Belohnung daf\u00fcr zu erhal-\nten hoffte. Da die\u017fe ab"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 780454,
      "end": 780542,
      "text": "war; \u017fo blieb mir nichts Andres \u00fcbrig, als gerade\nnach Belgrad zu gehen, zumal, da in m"
    },
    "b": {
      "start": 175636,
      "end": 175724,
      "text": "hte, \u017fo blieb mir\nnichts anders \u00fcbrig, als gerade nach Belgrad zu\ngehen, weil der Firma"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 777007,
      "end": 777081,
      "text": "nun zu der Armee des Gro\u00dfwe\u017f\u017fiers und\ndes F\u00fcr\u017ften von der Wallachei, fern"
    },
    "b": {
      "start": 171158,
      "end": 171232,
      "text": "ie zu den Heeren des Gro\u00dfwe\u00dfirs und des F\u00fcr-\n\u017ften von der Wallachei noch "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 843437,
      "end": 843512,
      "text": "Ueberre\u017ft\n\u017feiner Armee zu retten. Dies i\u017ft im vorigen Kriege mehr\nals Einm"
    },
    "b": {
      "start": 272706,
      "end": 272781,
      "text": "rbleib\u017fel \u017feiner Armee zu\nretten, wie die\u00df im vorigen Kriege mehrmals ge-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 730077,
      "end": 730150,
      "text": "itte machen. Man wollte \u017fogar die\nungelehrigen Janit\u017fcharen in den milit"
    },
    "b": {
      "start": 82813,
      "end": 82886,
      "text": "en mach-\nten. Man wollte \u017fogar die ungelehrige Janit\u017fcha-\nrenmiliz die m"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 40014,
      "end": 40103,
      "text": " barg and angehalten und zu dem Gro\u00df-\nwe\u017f\u017fier gebracht, der meine P\u00e4\u017f\u017fe anerkennt mich a"
    },
    "b": {
      "start": 21638,
      "end": 21727,
      "text": "Devebargand angehalten, und zum Gro\u00df-\nwe\u00dfir gebracht, der \u017feine P\u00e4\u017f\u017fe anerkennt, und\nihn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 857757,
      "end": 857861,
      "text": ".\nBe\u017fchreibung der Provinzen, welche das alte Armenien ausmach\u00bb\nten. Ihre vornehm\u017ften St\u00e4dte. Die in ih"
    },
    "b": {
      "start": 290405,
      "end": 290509,
      "text": "- -\nBe\u017fchreibung der Provinzen, welche das alte\nArm\u00e4nien ausmachten; ihre vornehm\u017ften St\u00e4d-\nte; V\u00f6lker\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 690515,
      "end": 690591,
      "text": "fen erbauet i\u017ft. Dies Viertel geh\u00f6rt den Griechen\nund Armeniern; inde\u00df wohn"
    },
    "b": {
      "start": 36072,
      "end": 36148,
      "text": ", erbauet i\u017ft;\ndie\u017fes Viertel geh\u00f6rt den Griechen und Armeniern,\nobgleich a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 865284,
      "end": 865357,
      "text": "\u017feine\neigne Kirche hat. Die Armenier halten es f\u00fcr Pflicht, ein-\n*) Mark"
    },
    "b": {
      "start": 298984,
      "end": 299057,
      "text": "\n\u00c4 be\u017fondre Kirche hat. Die Armenier hal-\nen es f\u00fcr Pflicht, in ihrem Le"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 883168,
      "end": 883240,
      "text": "giebt alle\nJahre \u017fehr reichliche Le\u017fen. Die Georgier trinken gern,\nund "
    },
    "b": {
      "start": 310710,
      "end": 310782,
      "text": "t er alle Jahre \u017fehr reichliche Ernten.\nDie Georgier lieben den Trunk, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41761,
      "end": 41955,
      "text": " Kapitel.\nGegenw\u00e4rtiger Zu\u017ftand von Georgien, Ming relien,\nCir ka\u017f\u017fien (T\u017fcherka\u017f\u017fien), Kuban, Daghe\u017ft an\nund Schirwan. Religion, Sitten Charakter und Han-\ndel der V\u00f6lker in die\u017fen ver\u017fchiedene"
    },
    "b": {
      "start": 24222,
      "end": 24404,
      "text": "\u017ftes Kap. Gegenw\u00e4rtiger\nZu\u017ftand von Georgien, Mingrelien, Cirka\u017f\u017fien,\nder Kuban, Daghe\u017ftan und Schirwan. Relis\ngion, Sitten, Charakter und Handel der W\u00f6l-\nker in die\u017fen L\u00e4ndern S. 2"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 877517,
      "end": 877629,
      "text": "\u00ba\n- wan. Religion, Sitten, Charakter und Handel der V\u00f6l-\nker in die\u017fen ver\u017fchiednen L\u00e4ndern. - - - - -\nG eorgie"
    },
    "b": {
      "start": 305700,
      "end": 305812,
      "text": "chirwan. Religion, Sitten, Cha-\nrakter und Handel der V\u00f6lker in die\u017fen\nver\u017fchiednen L\u00e4ndern. - *\n: --- - -\n. . "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 689180,
      "end": 689252,
      "text": "en \u017fich, nach ihrem Glauben an ein unvermeidliches\nGe\u017fchick, f\u00fcr verpfl"
    },
    "b": {
      "start": 34553,
      "end": 34625,
      "text": "; denn nach ih-\nrem Glauben an ein unvermeidliches Ge\u017fchick hal-\nten di"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 843937,
      "end": 844013,
      "text": "e kommt, immer zehn Moslemim auf\nihn losgehen, um ihn zu bek\u00e4mpfen, weil \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 273296,
      "end": 273372,
      "text": "o m\u00fc\u017f\u017fen\nImmer zehn Moslemins auf ihn losgehn, um ihn\nzu bek\u00e4mpfen, aus Fur"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 819077,
      "end": 819153,
      "text": "he. Ich \u017fchrieb\nihm daher: So lange ich im Archipelagus w\u00e4re, w\u00fcrde ich\n:\nA"
    },
    "b": {
      "start": 232025,
      "end": 232101,
      "text": "te. Ich \u017fchrieb ihm al\u017fo: \u201e\u017fo lange\nich im Archipel w\u00e4re, w\u00fcrde ich mich wo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 791247,
      "end": 791335,
      "text": "zwei Briefe\ndes Seemini\u017fters an die Kon\u017fuln in Ragu\u017fa und Venedig,\nworin er ihnen Nachr"
    },
    "b": {
      "start": 187215,
      "end": 187303,
      "text": "ween\nBriefe des Seemini\u017fters an die Con\u017fuln zu Ragu\u017fa\nund Venedig, worin ihnen gemeldet"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 841361,
      "end": 841433,
      "text": "hen immer voraus, begn\u00fcgen \u017fich\naber, den benachbarten Provinzen befehl"
    },
    "b": {
      "start": 270488,
      "end": 270560,
      "text": "jederzeit\nvoraus, begn\u00fcgen \u017fich aber, in die benachbarten\nProvinzen blo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 835414,
      "end": 835532,
      "text": "hert w\u00fcrden.\nWenn der Gro\u00dfwe\u017fier die Truppen aufbietet, \u017fo w\u00e4hlt\njeder Pa\u017fcha in \u017feinem Gouvernement die Janit\u017fcharen"
    },
    "b": {
      "start": 264243,
      "end": 264360,
      "text": "tes Kapitel.\nWenn der Gro\u00dfve\u00dfir die Truppen aufbietet,\n\u017fo \u017fucht jeder Pa\u017fcha in \u017feinem Gouvernement die-\njenigen Jan"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 837019,
      "end": 837133,
      "text": "s der Officier, der, wenn er dies Hemde\nw\u00e4\u017fcht, geduldig wartet, bis die Sonne es getrocknet hat,\num es dann wied"
    },
    "b": {
      "start": 265955,
      "end": 266072,
      "text": "ch der Officier, der, wenn er es einmal\nw\u00e4\u017fcht, in Geduld abwartet, bis die Sonne es ges\ntrocknet hat, um es wieder "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 896942,
      "end": 897030,
      "text": " der von gediegenem Goldes\nUnd mit Edel\u017fteinen be\u017fetzt war, auf \u017fechzig Millionen\n\u017fch\u00e4t"
    },
    "b": {
      "start": 324234,
      "end": 324322,
      "text": "Thron von gediegenem Golde und\nmit Edel\u017fteinen be\u017fetzt, allein auf \u017fechzig Millionen\nge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 908587,
      "end": 908670,
      "text": "r-\ntiere in der Stadt, und pl\u00fcnderte \u017fie auf die unbarmhers\nzig\u017fte Wei\u017fe. Noch nie"
    },
    "b": {
      "start": 335373,
      "end": 335456,
      "text": "ee drang in die Stadt, und pl\u00fcnderte \u017fie auf\ndie umbarmherzig\u017fte Wei\u017fe. Nie hatte "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 783410,
      "end": 783490,
      "text": " nahm ich heraus,\nund man bem\u00e4chtigte \u017fich nur meiner Briefta\u017fche, ohne\nmich we"
    },
    "b": {
      "start": 178593,
      "end": 178673,
      "text": "hen\nhatte heraus, und man bem\u00e4chtigte \u017fich blo\u00df meiner\nBriefta\u017fche, ohne da\u00df ma"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 751131,
      "end": 751223,
      "text": "e Wiedereroberung die\u017fes Landes zu,\nund er ward mit dem Enthu\u017fiasmus empfangen, den \u017feine\nP"
    },
    "b": {
      "start": 130273,
      "end": 130365,
      "text": "ihm die Eroberung\ndie\u017fes Landes zu. Er ward mit dem Enthu\u017fias-\nmus empfangen, den \u017feine neu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 701988,
      "end": 702062,
      "text": "aduns, die das aus\u017fchlie\u017f\u017fende\nRecht zu haben glauben, dem Reiche Thronfo"
    },
    "b": {
      "start": 50012,
      "end": 50086,
      "text": "die allein das aus\u017fchlie\u017f\u017fende Recht zu haben glau-\ns.\nben, dem Reiche Er"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 887545,
      "end": 887622,
      "text": " Horden, und ziehen be\u017ft\u00e4ndig um-\nher, um Weiden f\u00fcr ihre Heerden zu \u017fuchen."
    },
    "b": {
      "start": 315098,
      "end": 315175,
      "text": "denwei\u017fe, und zieht be\u017ft\u00e4ndig um-\nher, um Weiden f\u00fcr \u017feine Heerden aufzu\u017fuch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 812071,
      "end": 812187,
      "text": "m endlich ein andrer Dragoman, der mir, mit\neinem geheimni\u00dfvollen We\u017fen, und ohne ein Wort zu \u017fa-\ngen, ein kleines "
    },
    "b": {
      "start": 217530,
      "end": 217644,
      "text": "hien endlich ein anderer Drag\u00ba der mir\nmit einer geheimni\u00dfvollen Miene und ohne ein Wort\nzu \u017fagen, ein Papierchen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 795183,
      "end": 795255,
      "text": "adeurs nach Ragu\u017fa bringen\n\u017follte, den Weg dahin machte, da ich \u017fchou n"
    },
    "b": {
      "start": 193830,
      "end": 193902,
      "text": "ten nach Ragu\u017fa bringen \u017follte, die\u017fen Weg das\nhin machte, weil ich ber"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 892623,
      "end": 892697,
      "text": "\u017fen dicht an der Oberfl\u00e4che des Wa\u017f\u017fers,\nund \u017fehr wenig \u017fichre Rheden gie"
    },
    "b": {
      "start": 321033,
      "end": 321107,
      "text": ", dicht unter der Oberfl\u00e4che des\nWa\u017f\u017fers und \u017fehr un\u017fichere Rheden erneue"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 703585,
      "end": 703662,
      "text": "\u017fcherka\u017f\u017fierinnen,\nGeorgierinnen und andre M\u00e4dchen, die in ihrem zarten\nAlte"
    },
    "b": {
      "start": 51739,
      "end": 51816,
      "text": "Circa\u017f-\n\u017ferinnen, Georgierinnen und andrer M\u00e4dchen.\nwelche in ihrem zarten A"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 791048,
      "end": 791121,
      "text": " nun zum Gro\u00dfwe\u017f\u017fier, um ihm zu \u017fagen,\nwie ich mich gerechtfertiget h\u00e4tt"
    },
    "b": {
      "start": 186967,
      "end": 187040,
      "text": "lb\u017ft zum Gro\u00df-\nwe\u00dfir, um ihm zu melden, wie ich mich gerechfer-\ntigt hab"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 784000,
      "end": 784120,
      "text": " er hielt es aber zur be\u017f\u017fern Aufkl\u00e4rung meiner\nSache f\u00fcr rath\u017fam, mich an den Gro\u00dfwe\u017f\u017fier zu \u017fchicken,\nweil er bemerkt"
    },
    "b": {
      "start": 179225,
      "end": 179342,
      "text": ", hielt es aber\nzur genaueren Aufkl\u00e4rung der Sache f\u00fcr rath\u017fam,\nmich an den Gro\u00dfwe\u00dfir zu \u017fchicken, weil er wahrge-\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 763457,
      "end": 763550,
      "text": " und\nwenn ich mich der Gefahr aus\u017fetzen wollte, falls ich erkannt\nw\u00fcrde, nach dem Bagno gebr"
    },
    "b": {
      "start": 153799,
      "end": 153892,
      "text": "en, und ich mich der Gefahr aus-\n\u017fetzen wolle, im Fall ich erkannt w\u00fcrde, nach dem\nBagno umz"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 764916,
      "end": 764988,
      "text": "\u017fterielle Depe\u017fche anvertrauen wolle, \u017fo\nnahm ich das Paket zwar an, do"
    },
    "b": {
      "start": 158258,
      "end": 158330,
      "text": "ulari\u017fche Depe\u017fche anvertrauen w\u00fcrde, \u017fo nahm ich\ndas P\u00e4cket an den Con"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 729359,
      "end": 729432,
      "text": "en haben k\u00f6nnte, \u017fo \u017fchickte\nes ihnen Jngenieurs zu, die ihnen lehren \u017fo"
    },
    "b": {
      "start": 82103,
      "end": 82176,
      "text": "h ziehen konnte,\n\u017fo \u017fchickte es ihnen Ingenieurs zu, welche \u017fie lehren\n\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 855008,
      "end": 855081,
      "text": "und \u017fetzte daher den Abge-\nordneten, der ihm das Schreiben des Gro\u00df\u017fulta"
    },
    "b": {
      "start": 287104,
      "end": 287177,
      "text": "a\u017f.\ni, \u017fetzte er den Abgeordnete, der ihm das Schrei-\nden des Gro\u00dfwe\u017firs"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 836981,
      "end": 837109,
      "text": "Hemde in den Krieg;\nund eben \u017fo h\u00e4lt es der Officier, der, wenn er dies Hemde\nw\u00e4\u017fcht, geduldig wartet, bis die Sonne es getrock"
    },
    "b": {
      "start": 265913,
      "end": 266045,
      "text": "e hat, in den Krieg und eben \u017fo\nh\u00e4lt es auch der Officier, der, wenn er es einmal\nw\u00e4\u017fcht, in Geduld abwartet, bis die Sonne es ges\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 785123,
      "end": 785269,
      "text": "\u00fcrken \u017fich am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer von\nmeinen Bedienten (der Armenier) ein Landesverr\u00e4ther,\nund der andre ein Todfeind; kurz, wir wa"
    },
    "b": {
      "start": 180577,
      "end": 180729,
      "text": "die T\u00fcrken am mei\u017ften zu f\u00fcrchten hatten; einer\nvon meinen Bedienten, ein Armenier, war ein Lan-\ndesverr\u00e4ther, und der andere ein Todfeind; wir wa-\nren"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 856208,
      "end": 856298,
      "text": "n, Statthalter von Derbend, er:\nhielt von Ali Murat Khan Befehl, alle Verbindungen\nmit de"
    },
    "b": {
      "start": 288339,
      "end": 288429,
      "text": "a G-Statthalter v\u00ban Der-\nend, erhielt von Alimurai\u017fhan Befehl, alle er\nbindungen mit Ru\u00dfl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 763739,
      "end": 763821,
      "text": "t habe, um\nder Quarantaine zu entgehen. Die\u017fer Weg, \u017fetzte er hinzu,\n\u017fey nicht vi"
    },
    "b": {
      "start": 154082,
      "end": 154164,
      "text": "n habe, um der Quarantaine zu entgehn. Die-\n\u017fer Weg, f\u00fcgte er hinzu, i\u017ft \u00fcberdem "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 897613,
      "end": 897717,
      "text": "waren es nun \u00fcberdr\u00fc\u017f\u017fig, zu \u017fiegen,\nohne \u017fich zu bereichern. Die Officiere, welche die Nacht\n\u00fcber um \u017f"
    },
    "b": {
      "start": 324646,
      "end": 324754,
      "text": "\u017fchlagen, es \u00fcberdr\u00fc\u017f-\n\u017fig, zu \u017fiegen, shne \u017fich zu bereichern. Die Offis\neiere, welche des Nachts um \u017fein "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 818289,
      "end": 818378,
      "text": " \u017fie, ohne \u017fich von ihrem Wege zu ent-\nfernen, da die Niederlage mitten im Archipelagus "
    },
    "b": {
      "start": 229060,
      "end": 229149,
      "text": "nen, ohne \u017fich von ihrer Route zu entfernen,\nweil die Niederlage mitten im Archipel i\u017ft."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 791128,
      "end": 791210,
      "text": "ugleich lie\u00df er den\nDolmet\u017fcher rufen, damit er den Inhalt meiner Papiere\nerkl\u00e4rt"
    },
    "b": {
      "start": 187054,
      "end": 187136,
      "text": "Zeit lie\u00df er den Dollmet-\n\u017fcher rufen, der \u00fcber den Inhalt meiner Papiere\nRechen\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 836052,
      "end": 836132,
      "text": "len. Schon ihr weites Kleid macht ihnen das Mar-\n\u017fchiren \u017fehr be\u017fchwerlich, wen"
    },
    "b": {
      "start": 264884,
      "end": 264964,
      "text": "tzt. Ihre \u017fehr weiten Kleider machen\nihnen das mar\u017fchiren \u017fehr be\u017fchwerlich, oh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 687539,
      "end": 687615,
      "text": "ine\nenge, unebene Stra\u00dfe f\u00fchrt auf die Spitze des H\u00fcgels, wo\nman die Franke"
    },
    "b": {
      "start": 32965,
      "end": 33041,
      "text": "enge und unebene Stra\u017f\u017fe f\u00fchrt bis auf\ndie Spitze des H\u00fcgels, wo man die \u017fo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 779973,
      "end": 780064,
      "text": "in\nDevebargand angehalten und zu dem Gro\u00dfwe\u017f\u017fier ge-\nbracht, der meine P\u00e4\u017f\u017fe anerkennt mic"
    },
    "b": {
      "start": 174651,
      "end": 174742,
      "text": " zu Devebargand an-\ngehalten und zum Gro\u00dfwe\u00dfir gebracht, der mei-\nne P\u00e4\u017f\u017fe anerkennt, und "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 712589,
      "end": 712671,
      "text": "ht mit dem Koran \u00fcberein\u017ftimmt. In Kri-\nminal\u017fachen findet die Vollziehung nicht "
    },
    "b": {
      "start": 60948,
      "end": 61030,
      "text": "\u00e4ns mit dem Koran \u00fcberein\u017ftimmt. In\nCrimitial\u017fachen kann die Vollziehung ohne ein"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 773750,
      "end": 773823,
      "text": "cht aber den Zechi-\nnen, welche der Reis-Effendi \u017fo zu gelegner Zeit aus"
    },
    "b": {
      "start": 167487,
      "end": 167560,
      "text": "nd nicht\nden Zechinen, welche der Reis-Effendi zu \u017fo gelege-\nner Zeit ha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 836981,
      "end": 837133,
      "text": "Hemde in den Krieg;\nund eben \u017fo h\u00e4lt es der Officier, der, wenn er dies Hemde\nw\u00e4\u017fcht, geduldig wartet, bis die Sonne es getrocknet hat,\num es dann wied"
    },
    "b": {
      "start": 265913,
      "end": 266072,
      "text": "e hat, in den Krieg und eben \u017fo\nh\u00e4lt es auch der Officier, der, wenn er es einmal\nw\u00e4\u017fcht, in Geduld abwartet, bis die Sonne es ges\ntrocknet hat, um es wieder "
    }
  }
]