[
  {
    "a": {
      "start": 151971,
      "end": 152060,
      "text": "wider, da\u00df ich die\u017fe\nNachrichten gar nicht w\u00fcrde geglaubt haben, wenn ich nicht \u017felb\u017ft A"
    },
    "b": {
      "start": 262049,
      "end": 262138,
      "text": " \u017ftehen, da\u00df ich die Nachrichten davon nicht w\u00fcrde\ngeglaubt haben, wenn ich nicht Bewei\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 688881,
      "end": 689004,
      "text": "heyg\u00e4ngern in der Provinz Lach\u017fa, und\nhatte al\u017fo \u017feine Armee in kurzer Zeit durch ganz Arabien, von dem arabi\u017fchen bis\nan "
    },
    "b": {
      "start": 80312,
      "end": 80435,
      "text": "d er \u017fchon in der Provinz Lach\u017fa und hatte\nal\u017fo \u017feine Armee in kurzer Zeit durch ganz Arabien,\nvon dem arabi\u017fchen Meerbu\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 946337,
      "end": 946439,
      "text": "e gemeiniglich eben \u017fo gro\u00dfe Feinde\nder T\u00fcrken, und eben \u017fo gro\u00dfe Verteidiger ihrer Freyheit \u017find, al"
    },
    "b": {
      "start": 220977,
      "end": 221079,
      "text": "\u017find gemeinhin eben \u017fo gro\u00dfe Feinde der T\u00fcr-\nken, und eben \u017fo gro\u00dfe Vertheidiger ihrer Freyheit als\ni"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170285,
      "end": 170359,
      "text": " i\u017ft. Sogar diejenigen, welche\nbey Europ\u00e4ern in Dien\u017fte gehen, \u017fcheinen i"
    },
    "b": {
      "start": 313470,
      "end": 313544,
      "text": "gen. Selb\u017ft diejenigen, welche\nbey Europ\u00e4ern in Dien\u017ften \u017ftehen behandeln"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159165,
      "end": 159262,
      "text": "von zu B\u00e1sra nur eines einzigen Bey\u017fpiels, und zwar von einem ge-\nmeinen Kerl erinnerte *).\nDie\n"
    },
    "b": {
      "start": 281442,
      "end": 281539,
      "text": "\u017fich in Basra nur eines\neinzigen Bey\u017fpiels und zwar von einem gemeinen Kerl\nerinnerte ! :::\nAllg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 906595,
      "end": 906681,
      "text": "viel verabg\u00f6ttert als das Grab Chri\u017fti zu Jeru\u017falem von einigen Chri\u017ften, ob-\ngleich "
    },
    "b": {
      "start": 54286,
      "end": 54372,
      "text": " \u017fo verabg\u00f6ttert,\nwie das Grab Chri\u017fti zu Jeru\u017falem von einigen Chri-\n\u017ften, welche zu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 496270,
      "end": 496346,
      "text": "\u00fcrde, von allen da\u017felb\u017ft befindlichen klei-\nnen Herr\u017fchaften, blos durch m\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 63636,
      "end": 63712,
      "text": "hland von allen da-\n\u017felb\u017ft befindlichen kleinen Herr\u017fchaften gr\u00fcndliche Ken"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 709114,
      "end": 709214,
      "text": "\u017fk\u00e4t.\nBell\u00e4d Schafel und Edd\u00e4hla \u017find kleine freye Herr\u017fchaften auf der\nGr\u00e4nze von K\u00e4taba. Er\u017ftere "
    },
    "b": {
      "start": 90141,
      "end": 90241,
      "text": ". -\nBellad Schafel und Eddahla \u017find kleine freye -\nHerr\u017fchaften auf der Grenze von Kataba und Me-\nd"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 734952,
      "end": 735100,
      "text": "t Om\u00e4n gr\u00e4nzt nach O\u017ften an das Weltmeer, nach Norden\nan den per\u017fi\u017fchen Merbu\u017fen, und nach We\u017ften und S\u00fcden an gro\u00dfe W\u00fc\u017fte-\nneyen. Sie i\u017ft bergigt "
    },
    "b": {
      "start": 145738,
      "end": 145883,
      "text": "ne, grenzt nach O\u017ften. -\nan das Weltmeer, nach Norden an den per\u017fi\u017fchen\nMeerbu\u017fen, nach We\u017ften und S\u00fcden an gro\u00dfe W\u00fc\u017fte-\nneyen, und i\u017ft unter me"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 875096,
      "end": 875192,
      "text": "t als ein Waarenlager \u017f\u00fcr Indien, Syrien, Egypten und die \u00fcbrigen t\u00fcrki-\n\u017fchen L\u00e4nder ange\u017fehen"
    },
    "b": {
      "start": 43599,
      "end": 43695,
      "text": "nz, ein Waa-\nrenlager f\u00fcr Indien, Syrien, Egipten und die \u00fcbri-\ngen t\u00fcrki\u017fchen L\u00e4nder, und der "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576862,
      "end": 576940,
      "text": "gen machen. Wa\u017f\u017fer- und Windm\u00fchlen habe ich in ganz\nArabien nicht ge\u017fehen. Do"
    },
    "b": {
      "start": 121194,
      "end": 121272,
      "text": " regierten.\nWa\u017f\u017fer- und Windm\u00fchlen habe ich in ganz Ara-\nbien nicht eine ge\u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 795514,
      "end": 795653,
      "text": " folgende.\nDie Holl\u00e4nder trieben eine \u017ftarke Handlung nach Basra, und hatten des-\nwegen in die\u017fer Stadt ver\u017fchiedene Kaufleute. Das Oberha"
    },
    "b": {
      "start": 200445,
      "end": 200583,
      "text": "\u017fitzers. -\nDie Holl\u00e4nder treiben eine \u017ftarke Handlung nach -\nBasra, und haben deswegen in die\u017fer Stadt ver\u017fchie-\ndene Kaufleute mit einem"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 776835,
      "end": 776908,
      "text": "nen. \u00ba\nDer Strich Landes von Bender Abb\u00e4s nach Norden bis Delam, i\u017ft mei"
    },
    "b": {
      "start": 183391,
      "end": 183464,
      "text": "\nDer ganze Strich Landes von Bender Abbas\nnach Norden bis Debam \u00e4hnlicht"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 818574,
      "end": 818660,
      "text": "\nnoch die Fe\u017ftungswerke, die Be\u017fatzung und andere Bedienten unterhalten werden.\nDie E"
    },
    "b": {
      "start": 196984,
      "end": 197070,
      "text": "r aber\ndie Fe\u017ftungswerke, die Be\u017fatzung und andere Bediente\nunterhalten mu\u00df. -\nEin\u017ft "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 202506,
      "end": 202591,
      "text": "ll, \u017fo \u017ftehet er auf, ohne auf die \u00fcbrige Ge\u017fell\u017fchaft\nzu warten, und \u017fagt: Elh\u00e4md l"
    },
    "b": {
      "start": 297220,
      "end": 297305,
      "text": "gt i\u017ft, \u017fteht er auf, ohne auf\ndie \u00fcbrige Ge\u017fell\u017fchaft zu warten, und \u017fich b\u00fcckend, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 706985,
      "end": 707097,
      "text": "aft unter drey kleinen Prinzen, welche \u017fich auch einen\nTheil von Hadramaut unterw\u00fcrfig gemacht haben. Ihnen geh"
    },
    "b": {
      "start": 89509,
      "end": 89621,
      "text": "nun Unter\ndrey kleinen F\u00fcr\u017ften, welche \u017fich auch einen Theil von\nHadramaut unterw\u00fcrfig gemacht haben.\nDer er\u017fte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 906452,
      "end": 906525,
      "text": "Grab Moh\u00e4mmeds, welches man noch jezt zu Medina zeigt, wird\nvon den Anh\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 54168,
      "end": 54241,
      "text": " des Mahomeths, welches man noch\njezt zu Medina zeigt, wird zwar von den"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 921692,
      "end": 921801,
      "text": "t. Die Karwa-\nnen aber, mit welchen \u017fie in den Morgenl\u00e4ndern zu rei\u017fen gen\u00f6thigt \u017find, w\u00fcr-\nden \u017fich ihrentw"
    },
    "b": {
      "start": 60287,
      "end": 60396,
      "text": "ht die Karavanen aber mit wel.\nchen \u017fie in den Morgenl\u00e4ndern zu rei\u017fen gen\u00f6thigt \u017find,\nw\u00fcrden \u017fich des Sabba"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 793081,
      "end": 793237,
      "text": "nd al\u017fo von der arabi\u017fchen W\u00fc\u017fte nach O\u017ften bis Hindi\u00e4n,\nund von dem per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fen nach Norden bis an das Gebiet Havi\u017fa. Das\nLand i\u017ft von vielen gro"
    },
    "b": {
      "start": 194599,
      "end": 194755,
      "text": "ch jezt\nvon der arabi\u017fchen W\u00fc\u017fte nach O\u017ften bis Hindiam,\nund von dem per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fen nach Norden bis ans\nGebiet Hani\u017fa. Das Land i\u017ft von vielen kleine"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 109803,
      "end": 109882,
      "text": " unter \u017fich \u017fo \u017ftolz auf ihre Gebnrt,\nda\u00df \u017fie die \u00fcbrigen Araber gar nicht zu "
    },
    "b": {
      "start": 272989,
      "end": 273068,
      "text": "duinen \u017find \u017fo \u017ftolz\nauf ihre Geburt, da\u00df \u017fie die \u00fcbrigen Araber be\u017fon- -\nders"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 923463,
      "end": 923602,
      "text": " Viehzucht. Die Schechs von\nden gro\u00dfen St\u00e4mmen haben eine Menge Kameele, theils um \u017fie in ihren Kriegen\nzu gebrauchen, theils auch um dara"
    },
    "b": {
      "start": 208258,
      "end": 208401,
      "text": "r-\n\u017fchechs. Die Schechs von den gro\u00dfen St\u00e4mmen zie-\nhen eine Menge Kameele, theils nur \u017fie in ihren Krie-\ngen zu gebrauchen, theils um \u017fie an "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 921069,
      "end": 921156,
      "text": "hnliches mit dem Na-\nmen Hana\u017f\u017fi, de\u017f\u017fen Benjamin von Tudela beynahe vor 600 Jahren er"
    },
    "b": {
      "start": 59640,
      "end": 59727,
      "text": "-\nlichkeit mit dem Namen sana\u017fti, de\u017f\u017fen Benjamin\nvon Tudela \u017fchon vor 600 Jahren als "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 202981,
      "end": 203058,
      "text": "darauf eine Ta\u017f\u017fe Caffe.\nDie nordlichen und \u00f6\u017ftlichen Araber nennen das Getr"
    },
    "b": {
      "start": 297497,
      "end": 297574,
      "text": "enher eine Ta\u017f\u017fe Kaffee.\nDie n\u00f6rdlichen und \u00f6\u017ftlichen Araber \u017find in den\nKaf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 110472,
      "end": 110563,
      "text": "raber \u017fehr eifrig \u00fcber ihr Ge\u017fchlechtregi\u017fter\nhalten, \u017fo i\u017ft die\u017fes vornemlich von den vor"
    },
    "b": {
      "start": 271140,
      "end": 271231,
      "text": "\u017fie \u017fehr\neifrig \u00fcber ihre Ge\u017fchiechtsregi\u017fter halten, \u017fo i\u017ft es\nvornehmlich von den uralte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 778556,
      "end": 778629,
      "text": "\u017fen machen k\u00f6nnen, wenn mehrere Einigkeit\nunter ihnen herr\u017fchte. Aber fa"
    },
    "b": {
      "start": 184949,
      "end": 185022,
      "text": "ch-\ntigen k\u00f6nnten, wenn mehr Einigkeit unter ihnen\nherr\u017fchte. Allein bey"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 714861,
      "end": 714935,
      "text": "Jemener reden nicht \u017fo vortheilhaft von der Gelehr\u017famkeit die\u017fer ihrer Na"
    },
    "b": {
      "start": 136902,
      "end": 136976,
      "text": "redeten lange nicht \u017fo vortheilhaft von der Gelehr\u017fant-\nkeit die\u017fer Nachb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 714710,
      "end": 714785,
      "text": "r\u017fchende. Ein Araber aus die\u017fer Gegend nannte \u017fein Vaterland Bell\u00e4del\n\u00fclm "
    },
    "b": {
      "start": 136776,
      "end": 136851,
      "text": " Feldbau. Ein Araber\naus die\u017fer Gegend nannte \u017fein Vaterland den Sitz der\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 106495,
      "end": 106585,
      "text": ".\nDer allgemeine, und vielleicht der \u00e4lte\u017fte Ehrentitel des arabi\u017fchen Adels, \u017fo\nwohl des"
    },
    "b": {
      "start": 270271,
      "end": 270361,
      "text": "wikd!\nDer allgemeine, vielleicht der \u00e4lte\u017fte Ehrentitel\ndes arabi\u017fchen Adels i\u017ft Schech o"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 820005,
      "end": 820095,
      "text": "hen Sult\u00e4n, gegen den arabi\u017fchen\nStamm Montefids, gegen den Wekil von Per\u017fien, gegen die "
    },
    "b": {
      "start": 198832,
      "end": 198922,
      "text": "gegen Basra gegen den arabi\u017fchen Stamm Morte-\n\u017fidsir gegen den Wekil von Per\u017fien gegen Mi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 496589,
      "end": 496685,
      "text": "ft gr\u00e4nzt nach We\u017ften an den arabi\u017fchen Meerbu\u017fen, nach\nS\u00fcden an die Herr\u017fchaft Aden, nach O\u017fte"
    },
    "b": {
      "start": 91267,
      "end": 91363,
      "text": "u ari\u017fch, nach We\u017ften an den\narabi\u017fchen Meerbu\u017fen nach S\u00fcden an die Herr-\n\u017fchaft Aden, und nach"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 855135,
      "end": 855209,
      "text": "von Syrien, nach We\u017ften\nan den arabi\u017fchen Meerbu\u017fen, und nach S\u00fcden an Je"
    },
    "b": {
      "start": 91265,
      "end": 91339,
      "text": "Abu ari\u017fch, nach We\u017ften an den\narabi\u017fchen Meerbu\u017fen nach S\u00fcden an die Her"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 17142,
      "end": 17229,
      "text": "ie aber meinen beyden \u00fcbrigen Rei\u017fegef\u00e4hrten, Herrn Cra-\nmer und Herrn Baurenfeind, ob"
    },
    "b": {
      "start": 467223,
      "end": 467310,
      "text": "fte, und meine beyden\n\u00fcbrigen Rei\u017fegefehrten, Herr Kramer und Herr Bau-\nrenfeind, hatt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 709753,
      "end": 709867,
      "text": "e\u017ften an Jemen, nach S\u00fcdo\u017ft\nan das Weltmeer, nach Nordo\u017ft an Om\u00e4n, und nach Norden an eine gro\u00dfe W\u00fc\u017fte.\nEs \u017find i"
    },
    "b": {
      "start": 136045,
      "end": 136159,
      "text": "\n- \u017fie an Jemen nach S\u00fcdo\u017ft an das Weltmeer, nach\nNordo\u017ft an Oman, und nach Norden an eine gro\u00dfe\nW\u00fc\u017fte, durch ihr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 236417,
      "end": 236490,
      "text": "r Stadt,\n\u017feinen Bart in der Trunkenheit abge\u017fchoren hatte, war heimlich "
    },
    "b": {
      "start": 310468,
      "end": 310541,
      "text": "der \u017fich \u017feinen Bart\nin der Trunkenheit abge\u017fchoren hatte, und aus Furch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 276197,
      "end": 276275,
      "text": "nemlich an der S\u00fcd\u017feite des mittel-\nl\u00e4ndi\u017fchen Meers von Egypten bis an die M"
    },
    "b": {
      "start": 332478,
      "end": 332556,
      "text": " welche an der S\u00fcd-\n\u017feite des mittell\u00e4ndi\u017fchen Meers von Egypten au\u017f\nA\n- S 2\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 139543,
      "end": 139615,
      "text": "wi\u017f\u017fen, da\u00df nicht alle ihre\nLandesleute gleich gut denken. Weil \u017fie hin"
    },
    "b": {
      "start": 255094,
      "end": 255166,
      "text": "lb\u017ft zu, da\u00df\nnicht alle ihre Landsleute gleich gut denken und gleich\neh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 762942,
      "end": 763034,
      "text": "eo- U-%*), und am per\u017fi\u017fchen\nMeerbu\u017fen nach We\u017ften bis zu einer kleinen In\u017fel Scharedsje. D"
    },
    "b": {
      "start": 160080,
      "end": 160172,
      "text": "u\u00dfen-\ndom, und am per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fen nach We\u017ften bis\nzu der kleinen In\u017fel Scherad\u017fie.\nDie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 790244,
      "end": 790330,
      "text": " Per\u017fer,\nTsj\u00e4b, wohnet an dem \u00e4u\u00dfer\u017ften Ende des per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fens. Zu der Zeit\na"
    },
    "b": {
      "start": 192384,
      "end": 192470,
      "text": "prechen, Tsiab, wohnet an dem \u00e4u\u00dfer\u017ften Ende des\nper\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fens: Bevor Soliman"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 814508,
      "end": 814590,
      "text": "chdem die\u017fe aus dem per\u017f-\n\u017fchen Meerbu\u017fen vertrieben wurden, kam \u017fie unter die He"
    },
    "b": {
      "start": 197095,
      "end": 197177,
      "text": "n; als die\u017fe aus\ndem per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fen verjagt wurden, kam \u017fie un-\nter die Bot"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 939749,
      "end": 939821,
      "text": "i\u017ft,\nwohnt an der Norder\u017feite des per\u017fi\u017fchen Meerbu\u017fens, in St\u00e4dten und"
    },
    "b": {
      "start": 219961,
      "end": 220033,
      "text": " habe, wohnt an der Nord\u017feite des per\u017fi\u017fchen\nMeerbu\u017fens, und gew\u00f6hnlich"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 683215,
      "end": 683291,
      "text": "gerei\u017fen von Hali,\nund auf der H\u00e4lfte des Weges zwi\u017fchen San\u00e1 und Mekke. Ic"
    },
    "b": {
      "start": 78921,
      "end": 78997,
      "text": " Tagrei\u017fe\nvon sali und auf der Hefte des Wegs zwi\u017fchen\nSana und merka. Es \u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 494929,
      "end": 495019,
      "text": "ngigen Schechs geh\u00f6ren.\n5) Das Gebiet Abu ari\u017fch welches jezt von einem Scherif regieret "
    },
    "b": {
      "start": 62374,
      "end": 62464,
      "text": "ten Schechs angeh\u00f6ren.\n4. Das Gebiet Abu ari\u017fch, welches dimal von\neinem Scherif beherr\u017fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 651127,
      "end": 651212,
      "text": "err\u017fchaft gr\u00e4nzt nach S\u00fcden an das Meer, nach We\u017ften\nund Norden an das Gebiet des Im"
    },
    "b": {
      "start": 63951,
      "end": 64036,
      "text": "ne Gebiet grenzt nach S\u00fcden an das\nMeer, nach We\u017ften und Norden an die Staaten des\nI"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 855047,
      "end": 855174,
      "text": "O\u017ften an Nedsjed, nach Norden an dem Meer-\nbu\u017fen von Akaba, und vielleicht an die W\u00fc\u017fte von Syrien, nach We\u017ften\nan den arabi\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 32729,
      "end": 32851,
      "text": "d\u017fchaft an Nedsjed, nach\nNorden an den Meerbu\u017fen von Akaba vielleicht an\ndie W\u00fc\u017fte von Syrien nach We\u017ften an das rothe\nMe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 541001,
      "end": 541086,
      "text": "erweges ward er allenthalben mit den gr\u00f6\u00dften Ehrenbezeugungen aufgenommen.\nEine gro\u00df"
    },
    "b": {
      "start": 104178,
      "end": 104263,
      "text": " Weg wurde er allent-\nhalben mit den gr\u00f6\u00dften Ehrenbezeugungen aufgenom-\nUnen: die Ei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 792985,
      "end": 793066,
      "text": "ger reden.\nDas Gebiet des Stammes Ki\u00e4b er\u017ftreckt \u017fich jezt von der We\u017ft\u017feite des"
    },
    "b": {
      "start": 194548,
      "end": 194629,
      "text": "hem Grund.\nDas Gebiet des Stammes Kiab er\u017ftreckt \u017fich jezt\nvon der arabi\u017fchen W\u00fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 793243,
      "end": 793322,
      "text": " kleinen Fl\u00fc\u017f\u017fen durch\u017ftr\u00f6met, und daher \u017fehr reich\nan Datteln, Reis, allerhan"
    },
    "b": {
      "start": 194757,
      "end": 194836,
      "text": "nd\ngro\u00dfen Fl\u00fc\u00dfen durch\u017ftr\u00f6hmt, und daher \u017fehr reich an\nDatteln, Reis, Kornfr\u00fcc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 460361,
      "end": 460433,
      "text": "en.\n- - - - - - - - - - - - - - - - - - - -\n\nVer\u017fchiedene Thiere in Ara"
    },
    "b": {
      "start": 243368,
      "end": 243440,
      "text": "g\n- - - - - - - - - - - - - - - - - - -\n\n204 Ver\u017fchiedene mu\u017fulm\u00e4nni\u017fch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 912332,
      "end": 912404,
      "text": "ben auf\neinem \u017fehr hohen Geb\u00fcrge, und in einer \u017fo angenehmen und frucht"
    },
    "b": {
      "start": 34123,
      "end": 34195,
      "text": "liegt auf einem \u017fehr hohen Gebirg und in\neiner \u017fo angenehm fruchtbaren "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 922134,
      "end": 922210,
      "text": " \u017fchon Moh\u00e4mmed und\nden er\u017ften Chalifen viel Verdru\u00df machte. Al\u017fo hat die\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 59852,
      "end": 59928,
      "text": "hon dem Mahomed und\nden er\u017ften Chalifen viel Verdru\u00df machte; folglich lie\u00dfe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 201934,
      "end": 202012,
      "text": "chem die Morgenl\u00e4nder als Wa\u017f\u017fertrinker, gro\u00dfe Liebhaber \u017find, da\u00df jeder \u017felt"
    },
    "b": {
      "start": 296722,
      "end": 296800,
      "text": "n alle Mor-\ngenl\u00e4nder als Wa\u017f\u017fertrinker \u017fo gro\u00dfe Liebhaber \u017find\nda\u00df einer h\u00f6c"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 202910,
      "end": 202982,
      "text": "eit wieder ge-\nwa\u017fchen haben, nehmen \u017fie einen guten Trunk Wa\u017f\u017fer, und "
    },
    "b": {
      "start": 297413,
      "end": 297485,
      "text": "ch\nwieder gewa\u017fchen haben, \u017fo nehmen \u017fie einen guten\nTrunkfri\u017fchen Wa\u017f\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 497152,
      "end": 497249,
      "text": " O\u017ften von Teh\u00e4ma, und be\u017fteht aus einer Reihe \u017fteiler, \u017fehr hoher\nund fruchtbarer Geb\u00fcrge. In d"
    },
    "b": {
      "start": 91856,
      "end": 91953,
      "text": "\u017ftw\u00e4rts von Tehama und be\u017fteht aus einer\nKette \u017fteiler, \u017fehr hoher und fruchtbarer Gebirge,\naus "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 495824,
      "end": 495924,
      "text": "r\u017fcht.\n14) Die Land\u017fchaft J\u00e4fa, in welcher wenig\u017ftens drey unabh\u00e4ngige Schechs\nregieren.\nEs i\u017ft \u017feh"
    },
    "b": {
      "start": 63149,
      "end": 63249,
      "text": "ollen.\n13. Die Land\u017fchaft Jafa, in wclcher wenig\u017ftens\ndrey unabh\u00e4ngige Schechs regieren.\nSehr wahr\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 354566,
      "end": 354640,
      "text": "darin \u017fo weit gebracht haben, da\u00df \u017fie alle Mittage ihr\nGebet\n*) Sales Kor"
    },
    "b": {
      "start": 364377,
      "end": 364451,
      "text": "chaft \u017fo weit gebracht hatten\nda\u00df \u017fie alle Mittage ihr Gebeth in der Kaba"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 276307,
      "end": 276382,
      "text": "er\nbis an das Vorgeb\u00fcrge der guten Hofnung, in der Gegend von Madaga\u017fcar, "
    },
    "b": {
      "start": 332614,
      "end": 332689,
      "text": " an bis ans Vorge-\nb\u00fcrge der guten Hofnung oder in der Gegend von\nMadagask"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 613825,
      "end": 613906,
      "text": "gr\u00e4nzt nach Norden an die Herr\u017fchaft Chaul\u00e4n, und\nnach O\u017ften an die Land\u017fchaft J"
    },
    "b": {
      "start": 91309,
      "end": 91390,
      "text": "erbu\u017fen nach S\u00fcden an die Herr-\n\u017fchaft Aden, und nach O\u017ften an die Land\u017fchaften "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 495113,
      "end": 495187,
      "text": "\u00e4s, der von Bedoui-\nnen bewohnt i\u017ft.\n7) Das kleine Gebiet Chaul\u00e4n we\u017ftlic"
    },
    "b": {
      "start": 62511,
      "end": 62585,
      "text": "ed\u017fas, der von Beduinen bewohnt i\u017ft.\n6. Das kleine L\u00e4ndchen Chaulan welch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 804515,
      "end": 804599,
      "text": ", und empfohleinen\nDeut\u017fchen, mit Namen Tamm, zu \u017feinem Nachfolger, der zwar als ei"
    },
    "b": {
      "start": 204366,
      "end": 204450,
      "text": "ng und empfahl einen Deut\u017fchen mit Namen\nCamm zu \u017feinem Nachfolger: Die\u017fer war zwar"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 662510,
      "end": 662582,
      "text": "ne eines Babro\u017fch\u00e4m; und einer Prince\u017f\u017fin\nNed\u017fjema gewe\u017fen \u017feyn, welche"
    },
    "b": {
      "start": 68719,
      "end": 68791,
      "text": " gewi\u017f\u017fen Babro\u017fcham und einer Prinze\u00dfin\nYedsjena gewe\u017fen \u017feyn, die \u017fic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 208156,
      "end": 208230,
      "text": "en hievon ein Bey\u017fpiel an einem von un\u017fern arabi\u017fchen Bedienten\nzu Loheia"
    },
    "b": {
      "start": 293263,
      "end": 293337,
      "text": ". 245\nwir ein Bei\u017fpiel an einem un\u017frer arabi\u017fchen Bedienten\nzu Loheja, de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 764730,
      "end": 764803,
      "text": " und Kunk. Seine Seemacht i\u017ft in die-\n\u017fen Gegenden an\u017fehnlich, und die K"
    },
    "b": {
      "start": 160997,
      "end": 161070,
      "text": "bekriegen. Seine Seemacht\ni\u017ft in die\u017fen Gegenden \u017fehr an\u017fehnlich, und \u017fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 314919,
      "end": 314995,
      "text": "aner, als die A\u017ftronomie, die A\u017ftrologie,\ndie Philo\u017fophie, die Arzneywi\u017f\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 339538,
      "end": 339614,
      "text": "n welchen\ndie A\u017ftronomie, die A\u017ftrologie, die Philo\u017fophie und\ndie Arzneykun"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 462978,
      "end": 463051,
      "text": "ten\nGegend \u017fo h\u00e4ufig, da\u00df die Knaben \u017fie mit Steinen werfen, und nach de"
    },
    "b": {
      "start": 420683,
      "end": 420756,
      "text": "Gebirge zu \u017fo h\u00e4ufig, da\u00df die Knaben \u017fie mit\nSteinen todt werfen, und zu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 460582,
      "end": 460663,
      "text": "zu Gambr\u00e9n\nunter freyem Himmel \u017fchlafen, bisweilen die Kinder von der Seite ihre"
    },
    "b": {
      "start": 417273,
      "end": 417354,
      "text": "r Gegenden unter freyem Himmel \u017fchlafen, den\nEltern die Kinder von der Seite weg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 653423,
      "end": 653517,
      "text": ". Die\nhier regierende Familie leitet ihre Abkunft von einem Im\u00e4m H\u00e1di zu S\u00e1ade, und\nweiter vo"
    },
    "b": {
      "start": 65407,
      "end": 65501,
      "text": "geben. Die regierende Familie leitet ihre Abkun\u017ft von\neinem Iman Hadj zu Saade und weiter auf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 102995,
      "end": 103076,
      "text": "Gegend von Ha\u017f\u017fan ab\u017ftammen, und \u017fich von Anfang\nan dem Soldaten\u017ftand gewidmet h"
    },
    "b": {
      "start": 267898,
      "end": 267979,
      "text": "fs, die von Ha\u00dfan ab\u017ftammen, h\u00e4tten \u017fich von\nAnfang dem Soldaten\u017ftand gewidmet, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 146396,
      "end": 146469,
      "text": "fidsj hatte \u017feine Tochter\nan einen Araber zu Korne verheyrathet. Nicht l"
    },
    "b": {
      "start": 258764,
      "end": 258837,
      "text": "e\u017fidsir\nder \u017feine Tochter an einen Araber zu Kerne verheura-\nthet hatte,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 925382,
      "end": 925457,
      "text": "\u00df \u017fie al\u017fo mehr wie \u017feine Bundesgeno\u017f\u017fen, als wie \u017feine Un-\nterthanen an\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 27069,
      "end": 27144,
      "text": "e kleinere eher wie \u017fei-\nne Bundsgeno\u017f\u017fen als wie \u017feine Unterthanen zu be-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 203206,
      "end": 203301,
      "text": "nemlich in einer offenen Pfanne\ngebrannt, nachher in einem h\u00f6lzernen oder \u017fteinernen M\u00f6r\u017fer ge"
    },
    "b": {
      "start": 297744,
      "end": 297839,
      "text": "chdem er in einer offmen Pfanne gebrannt\nworden, in einem h\u00f6lzernen oder \u017fteinernen M\u00f6r\u017fer zer"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 674166,
      "end": 674241,
      "text": "nd al\u017fo in Teh\u00e4ma, und er\u017ftreckt \u017fich\nvon der Gr\u00e4nze des Amtes Loheia, nac"
    },
    "b": {
      "start": 72232,
      "end": 72307,
      "text": "gentlich in Tehama und er\u017ftreckt\n\u017fich an den Grenzen des Amtes Loheja nord"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570398,
      "end": 570476,
      "text": "det \u017fich das eine Bein krum zu\u017fam-\nmen, und feuret \u017folange bis der Feind \u017fich"
    },
    "b": {
      "start": 117705,
      "end": 117783,
      "text": "n \u017fie \u017fich\ndas eine Bein krumm zu\u017fammen und feuren \u017fo lange\nauf den Feind, bi"
    }
  }
]