[
  {
    "a": {
      "start": 355,
      "end": 436,
      "text": "ge n, I 772.\nGedruckt in der Hofbuchdruckerey bey Nicolaus M\u00f6ller-\nIn Leipzig zu"
    },
    "b": {
      "start": 526,
      "end": 607,
      "text": "p e n hagen,\nGedruckt in der Hofbuchdruckerey bey Nicolaus M\u00f6ller,\nI 778.\n3O 3.8"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 957203,
      "end": 957282,
      "text": "en h\u00f6ren. Die Pa\u017fch\u00e4s unter\u017ft\u00fctzen bald den\neinen, bald den andern Schech aus "
    },
    "b": {
      "start": 916496,
      "end": 916575,
      "text": "g machen; die\nPa\u017fch\u00e4s unter\u017ft\u00fctzen bald den einen bald den andern, nachdem die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 86573,
      "end": 86665,
      "text": "rey bis vier Grad hoch ge\u017ftiegen waren, und die\nSterne von der er\u017ften Gr\u00f6\u00dfe \u017fchienen unter "
    },
    "b": {
      "start": 203876,
      "end": 203968,
      "text": "hdem \u017fie 1 o Grad hoch ge\u017ftiegen waren, und die\nSterne von der er\u017ften Gr\u00f6\u00dfe funkelten \u017fchon"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 330448,
      "end": 330520,
      "text": "bemerkt war, da\u00df \u017fie im\nJahr 1744 nach Chri\u017fti Geburt, und im Jahr 2055"
    },
    "b": {
      "start": 858097,
      "end": 858169,
      "text": " lernte ich, da\u00df \u017fie im Jahr 1744 nach Chri\u017fti Geburt, und\n2 o55. nach "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 244989,
      "end": 245069,
      "text": "Chri\u017ften, welche \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereiniget haben,\nund \u017fich in di"
    },
    "b": {
      "start": 936713,
      "end": 936793,
      "text": "ie Armener welche \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben,\nals die \u017fogena"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 832688,
      "end": 832761,
      "text": " kleinen In\u017feln, wie im vorhergehenden bemerkt worden. Die Land\u017fchaft\nL\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 1067195,
      "end": 1067268,
      "text": "mit ihnen e\u017f\u017fen, wie im vorhergehenden\nbemerkt worden. Die weltlichen Dr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 385189,
      "end": 385275,
      "text": "r von den Franzo\u017fen, die nach dem Verlu\u017ft von Pendichery\n\u00fcber ganz Indien zer\u017ftreuet "
    },
    "b": {
      "start": 206326,
      "end": 206412,
      "text": "zwey arme Franzo\u017fen, die nach dem Verlu\u017ft\nvon Pondichery \u00fcber ganz Indien gelaufen, u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 781430,
      "end": 781511,
      "text": "nd\ndie engl\u00e4ndi\u017fche o\u017ftindi\u017fche Handlungsge\u017fell\u017fchaft hat hier \u017feit einigen Jahr"
    },
    "b": {
      "start": 734939,
      "end": 735020,
      "text": "o\u00df. Die engli\u017fche o\u017ft-\nindi\u017fche Handlungsge\u017fell\u017fchaft hatte hier zwar einen ihre"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 820086,
      "end": 820158,
      "text": "gen die engl\u00e4ndi\u017fche o\u017ftin-\ndi\u017fche Handlungsge\u017fell\u017fchaft, und gegen Mir"
    },
    "b": {
      "start": 120381,
      "end": 120453,
      "text": "uten der engli\u017fchen o\u017ftin-\ndi\u017fchen Handlungsge\u017fell\u017fchaft fortfahren m\u00f6g"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 244993,
      "end": 245071,
      "text": "\u017ften, welche \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereiniget haben,\nund \u017fich in die\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 1001772,
      "end": 1001850,
      "text": "itdem da \u017fie \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben: und\nich meyne da\u00df"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 820083,
      "end": 820156,
      "text": " gegen die engl\u00e4ndi\u017fche o\u017ftin-\ndi\u017fche Handlungsge\u017fell\u017fchaft, und gegen M"
    },
    "b": {
      "start": 481420,
      "end": 481493,
      "text": "n-\nten der holl\u00e4ndi\u017fchen o\u017ftindi\u017fchen Handlungsge\u017fell\u017fchaft, von Armener"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 101269,
      "end": 101351,
      "text": "hret werden.\nMarais Ge\u017fchichte der Regenten in Egypten, in Bu\u017fchings Magazin V Th"
    },
    "b": {
      "start": 1026245,
      "end": 1026327,
      "text": "Er wird in UNJarais Ge\u017fchichte der Re-\ngenten in Egypten (B\u00fc\u017fchings U7agazin V. T"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 298629,
      "end": 298703,
      "text": "den die alten r\u00f6mi\u017fchen, griechi\u017fchen\nund per\u017fi\u017fchen M\u00fcnzen \u017fo h\u00e4ufig gef"
    },
    "b": {
      "start": 791096,
      "end": 791170,
      "text": " nach alten r\u00f6mi\u017fchen, griechi-\n\u017fchen und per\u017fi\u017fchen M\u00fcnzen erkundigte, v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 536650,
      "end": 536724,
      "text": "ch die\u017fer mu\u00dfte unverrichteter Sache wieder zur\u00fcck\ngehen. Bisher hatte Ab"
    },
    "b": {
      "start": 909494,
      "end": 909568,
      "text": "\ngen. Ich mu\u00dfte unverrichteter Sache wieder zur\u00fcck gehen. Inde\u00df redete ic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 98275,
      "end": 98349,
      "text": "ber\u00fchmte\u017ften. Hier\u00fcber wird man \u017fich auch nicht verwundern, da ihr Stammv"
    },
    "b": {
      "start": 247245,
      "end": 247319,
      "text": "um\nver\u017ftehen. Hier\u00fcber wird man \u017fich auch nicht \u017fehr wundern, da man in a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1006049,
      "end": 1006129,
      "text": "w\u00f6hnliche Unter\u017fchied zwi\u017fchen dem h\u00f6ch\u017ften und\nniedrig\u017ften Wa\u017f\u017fer das ganze Ja"
    },
    "b": {
      "start": 146047,
      "end": 146127,
      "text": "\u017f\u017fer. Der Unter\u017fchied zwi\u017fchen dem h\u00f6ch\u017ften und nie-\ndrig\u017ften Wa\u017f\u017fer i\u017ft auf de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572646,
      "end": 572728,
      "text": "oder blo\u00df mit einem \u017fchmalen St\u00fccke\nLeinwand zwi\u017fchen den Beinen, um die Scham zu"
    },
    "b": {
      "start": 176385,
      "end": 176467,
      "text": "e H\u00fcf-\nte mit einem \u017fchmalen St\u00fccke Leinwand zwi\u017fchen den Beinen, \u017fo wie die Leut"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 650010,
      "end": 650086,
      "text": "jenned\n*) Algemeine Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten, Er\u017fter Theil \u00a7 152. Sal"
    },
    "b": {
      "start": 618107,
      "end": 618183,
      "text": "tzung der algemeine Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten er\u017fter Theil\u00a7. 14.\n-\n\n-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 650011,
      "end": 650083,
      "text": "enned\n*) Algemeine Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten, Er\u017fter Theil \u00a7 152. "
    },
    "b": {
      "start": 876655,
      "end": 876727,
      "text": " Haleb.\n(algemeine Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten 3ter Theil \u00a7 27.) Dam"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222564,
      "end": 222641,
      "text": "n die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 485352,
      "end": 485429,
      "text": "mlers Ueber\u017fe-\nzung der Algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten er\u017fter The"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222564,
      "end": 222641,
      "text": "n die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 632069,
      "end": 632146,
      "text": "Semlers Ueber\u017f zung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten er\u017fter The"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222643,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I. \u00a7"
    },
    "b": {
      "start": 640722,
      "end": 640804,
      "text": "-\nSemlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten I, S. 195.\n*"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222648,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I. \u00a7- 8o."
    },
    "b": {
      "start": 650452,
      "end": 650539,
      "text": "n Semlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten Ton. L. S. 538.\n\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222641,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 708943,
      "end": 709023,
      "text": " Semmlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten 2ter Theil"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222641,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 792701,
      "end": 792781,
      "text": " Semmlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welt-\nhi\u017ftorie der neuern Zeiten 3ter The"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222649,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I. \u00a7- 8o.\n"
    },
    "b": {
      "start": 801571,
      "end": 801659,
      "text": " Semmlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der\nneuern Zeiten Tom. II. \u00a7 78. erw"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222641,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 829383,
      "end": 829463,
      "text": " Semmlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017fto-\nrie der neuern Zeiten 3ter The"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222641,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 852531,
      "end": 852611,
      "text": " Semmlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten 3ter Theil"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222561,
      "end": 222641,
      "text": "chen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. Tom. I."
    },
    "b": {
      "start": 951774,
      "end": 951854,
      "text": " Semmlers Ueber\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten 2ter Theil"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 303898,
      "end": 303978,
      "text": "il der Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern\nZeiten, finde ich S"
    },
    "b": {
      "start": 485351,
      "end": 485431,
      "text": "mmlers Ueber\u017fe-\nzung der Algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten er\u017fter Theil"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 510076,
      "end": 510148,
      "text": "ten Theil der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten \u00a7 8. da\u00df Salahe"
    },
    "b": {
      "start": 650465,
      "end": 650537,
      "text": "er\u017fetzung der algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten Ton. L. S. 538."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 222559,
      "end": 222636,
      "text": "eichen die Ueber\u017fetzung der allgemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zei-\nten. To"
    },
    "b": {
      "start": 618089,
      "end": 618166,
      "text": "S. Semlers Ueber\u017fetzung der algemeine Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten er\u017fter "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 702308,
      "end": 702384,
      "text": "len*),\n\u017fondern der Verfall der Stadt war eine nat\u00fcrliche Folge davon, da\u00df d"
    },
    "b": {
      "start": 539638,
      "end": 539714,
      "text": "ht, \u017fondern der Verfall die\u017fer Stadt war wohl\neine nat\u00fcrliche Folge von der"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 960966,
      "end": 961038,
      "text": "t. Allge-\nweine Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten, zweyter Theil \u00a7 358.\n\n3"
    },
    "b": {
      "start": 485371,
      "end": 485443,
      "text": " der Algemeinen Welthi\u017ftorie der neuern Zeiten er\u017fter Theil \u00a7. 387.477."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572957,
      "end": 573033,
      "text": "em \u017fchl\u00e4gt er bald an der einen, bald an der\nandern Seite ins Wa\u017f\u017fer. Bey g"
    },
    "b": {
      "start": 580364,
      "end": 580440,
      "text": "ge\u017fehen, aber bald an der einen, bald an der\nandern Seite des Flu\u017f\u017fes, und "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 331011,
      "end": 331097,
      "text": "\u00e4hnen. \u00ba Te\u017fchrin el\naual, oder der October, i\u017ft auch hier der er\u017fte Monat im Jahr.\nM"
    },
    "b": {
      "start": 858542,
      "end": 858628,
      "text": "wird. Der Te\u017fchrin elaual, oder der October i\u017ft bey ihnen der er\u017fte\nMonat im Jahr. *)"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155088,
      "end": 155160,
      "text": "\u017f\u017finie. Allgemeine Welthi\u017ftorie der\nneuern Zeiten, Tom. I. \u00a7 115.\n\nGewo"
    },
    "b": {
      "start": 801589,
      "end": 801661,
      "text": "zung der algemeinen Welthi\u017ftorie der\nneuern Zeiten Tom. II. \u00a7 78. erw\u00e4h"
    }
  }
]