[
  {
    "a": {
      "start": 144806,
      "end": 144894,
      "text": "bt man, da\u00df er mit dem mittell\u00e4ndi-\n\u017fchen Meere durch einen unterirrdi\u017fchen Gang verbun"
    },
    "b": {
      "start": 425312,
      "end": 425400,
      "text": "ahmen an,\nda\u00df er mit dem mittell\u00e4ndi\u017fchen Meere durch einen un-\nterirdi\u017fchen Kanal in V"
    }
  }
]