[
  {
    "a": {
      "start": 924273,
      "end": 924347,
      "text": "r Chri\u017ftus nach \u017feiner Aufer\u017ftehung durch ver\u017fchlo\u017f\u017fene Th\u00fcr \u017feinen J\u00fcnge"
    },
    "b": {
      "start": 887648,
      "end": 887722,
      "text": "t de\u017f\nSTag nach \u017feiner Auffer\u017ftehung durch ver\u017fchlo\u017f\u017fene Th\u00fcrengegangen/u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 623064,
      "end": 623137,
      "text": "uidona tributaferebant,\nCedar\u00e9 Agyptus, D\u00ban Crbomicida Dama\u017fcus\nProhdolo"
    },
    "b": {
      "start": 823229,
      "end": 823302,
      "text": "\u00c4\ndonatributa fercbant Cedar& AEgyptus, Dan ac homicida Dama\u017fcus, proh d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 824727,
      "end": 824805,
      "text": "cuitributafrebant,\nCedar, Aegyptus, Danachomicida Dama\u017fus,\nProh dolor, unmodi"
    },
    "b": {
      "start": 823233,
      "end": 823311,
      "text": "natributa fercbant Cedar& AEgyptus, Dan ac homicida Dama\u017fcus, proh dolor ! Pi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 623305,
      "end": 623379,
      "text": " -\nE\u017ft, Balduuinus Regum de\u017fanguinenatus\nQuem tulit emundo \u017fors prime con"
    },
    "b": {
      "start": 824506,
      "end": 824580,
      "text": "tus elt Baldevinus Regum de\u017fanguincnatus,quemtulit \u00e8 mundo \u017fors pri-duia."
    }
  }
]