[
  {
    "a": {
      "start": 34189,
      "end": 34272,
      "text": "ng\u017ften\nf\u00fchret/vnd\u017ftilletedas Vngewitter/da\u00df die Wellen \u017fich legten/vnd \u017fie froh\nwu"
    },
    "b": {
      "start": 5222,
      "end": 5305,
      "text": "-\n\u017ftenf\u00fchret und \u017ftillet das Ungewitter\nda\u00df die Wellen \u017fich legen und \u017fie\u00c4\nwerden "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 33777,
      "end": 33867,
      "text": " auffdem Meerf\u00fchren/\nnd treiben jhren Oandel in gro\u017f\u017fen Wa\u017f\u017fern. Die des OErrn Werck\n\u00c4 ha"
    },
    "b": {
      "start": 4820,
      "end": 4910,
      "text": "enaufdem Mehrfahren und treiben\nihren Handel in gro\u017f\u017fen Wa\u017f\u017fern/die\ndes HERren Werck erfa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 33899,
      "end": 33977,
      "text": "n er \u017fprach- vnd einen\nturmwind erreget/der die Wellen erhub/vnd \u017fiegen Dimme"
    },
    "b": {
      "start": 4947,
      "end": 5025,
      "text": "aner\n\u017fpricht undeinen Sturmwinderregt\nder die Wellen erhebt und \u017fiegen.Him-\nm"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 34320,
      "end": 34393,
      "text": "chte nach jhrem\nWun\u017fch. Die\u017follen dem OErrndanckenumb \u017feine G\u00fcte/vndumb "
    },
    "b": {
      "start": 5336,
      "end": 5409,
      "text": "e \u00c4 nach ihrem Wun\u017fch: die\n\u017follen dem HErren dancken um \u017feine\nG\u00fcte und u"
    }
  }
]