[
  {
    "a": {
      "start": 680921,
      "end": 680994,
      "text": "\u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, d"
    },
    "b": {
      "start": 987013,
      "end": 987086,
      "text": "tdem da sie sich mit der r\u00f6mischen Kirche vereinigt haben: und\nich meyne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 680918,
      "end": 680991,
      "text": "ch \u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche"
    },
    "b": {
      "start": 1074499,
      "end": 1074572,
      "text": "er Armener die sich mit der r\u00f6mischen Kirche\nvereinigt haben. Der Palast"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 680918,
      "end": 680990,
      "text": "ch \u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folch"
    },
    "b": {
      "start": 1080352,
      "end": 1080424,
      "text": "n Armener, die sich mit der r\u00f6mischen Kirche vereinigt haben. *) -92,\nR"
    }
  }
]