[
  {
    "a": {
      "start": 93850,
      "end": 93922,
      "text": "r\u00fchren.\nDie O\u017ft-Indi\u017fcheGe\u017fel\u017fchaftder Ver-\neinigten Niederl\u00e4nderhat\u017fic"
    },
    "b": {
      "start": 1231438,
      "end": 1231510,
      "text": "e unter die O\u017ft-Indi\u017fche Ge\u017fel-\n\u017fchaft der Vereinigten Niederl\u00e4ndergeh\u00f6"
    }
  }
]