[
  {
    "a": {
      "start": 680921,
      "end": 681001,
      "text": "\u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, die\nes n"
    },
    "b": {
      "start": 244994,
      "end": 245074,
      "text": "ten, welche \u017fich mit der r\u00f6mi\u017fchen Kirche vereiniget haben,\nund \u017fich in die\u017fer "
    }
  }
]