[
  {
    "a": {
      "start": 8739,
      "end": 8813,
      "text": "ft der O\u017ft-Indi\u017fchen Ge\u017fell\u017fchafft in den vereinigten Niderlanden an den "
    },
    "b": {
      "start": 1347576,
      "end": 1347650,
      "text": "er der Ost-Indischen Ge-\nf\u00e4lschaft in den Vereinigten Niederl\u00e4ndern\nHofhe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 249,
      "end": 325,
      "text": "H\u017ftFIndi\u017fchen He\u017fel\u017fchaft\nin den Vereinigten Niederl\u00e4ndern/\nan den -\nCarcar"
    },
    "b": {
      "start": 778,
      "end": 854,
      "text": "\nOst -Indischen Heselhaft\nin den Vereinigten Niederl\u00e4ndern/\nan unterschiedl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1531071,
      "end": 1531151,
      "text": "\u00dfen Handel mit den Hi\u017fpa-\nniernauff den Philippinen, mit den Hol-\nl\u00e4ndernauff F"
    },
    "b": {
      "start": 167952,
      "end": 168032,
      "text": "manschafft mit den Spa-\nniern auff den Philippinen, mit den\nHoll\u00e4ndern auffForm"
    }
  }
]