[
  {
    "a": {
      "start": 119264,
      "end": 119336,
      "text": "um\u017fchr\u00e4nktes Recht\n\u00fcber das Leben und die G\u00fcter \u017feiner Unter-\nthanen au"
    },
    "b": {
      "start": 697619,
      "end": 697691,
      "text": "be\u017fchr\u00e4nkte\nGewalt \u00fcber das Leben und Eigenthum \u017feiner Unter-\n\nthanen, "
    }
  }
]