[
  {
    "a": {
      "start": 42157,
      "end": 42235,
      "text": "Uhr anlangten.\nEiner von den Brunnen, die zum Eingange in die\n\nG\u00e4nge dienen, "
    },
    "b": {
      "start": 395154,
      "end": 395232,
      "text": "unden ankamen. Einer von den Brunnen,\nder zum Eingang in die G\u00e4nge dient, wo "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 39696,
      "end": 39798,
      "text": "funden. Das Thal, das einen Theil\nder W\u00fcste ausmacht, die nach Birket-el-Hadjy\nf\u00fchrt, ist mit Achat k"
    },
    "b": {
      "start": 393112,
      "end": 393214,
      "text": "sella); das Thal,\ndas einen Theil der W\u00fc\u017fte ausmacht, die nach Birket\nel- Hadji f\u00fchrt, i\u017ft mit agatha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 9900,
      "end": 9985,
      "text": "\n\ng) Memoires fur \"Egypte, publi\u00e9s pendant les\ncampagnes du general Buonaparte enEgy"
    },
    "b": {
      "start": 34849,
      "end": 34934,
      "text": "e:-\nM\u00e9moires \u017fur l'Egypte, publi\u00e9s pendant les cam-\npagnes du G\u00e9n\u00e9ral Bonaparte dans"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 40134,
      "end": 40209,
      "text": "Erste, am Fu\u00dfe des Obelis-\nkes, der noch der einzige Zeuge von dem Daseyn "
    },
    "b": {
      "start": 393476,
      "end": 393551,
      "text": "n er\u017ften am Fu\u00dfe des Obeli\u017fken, der noch das einzige\nZeugni\u00df von dem ehema"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 38397,
      "end": 38483,
      "text": "e (5. Dez. 1799) rei\u00dften wir\nvon Kairo ab, um den Mokattam und den ro-\nthen Berg (Mon"
    },
    "b": {
      "start": 391776,
      "end": 391862,
      "text": "4 December 1799) rei\u017ften wir\nvon Kahira ab, um den Mokatam und den rothen Berg\nzu unt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 39066,
      "end": 39142,
      "text": "teinbergen, in der Mitte von Felsen und auf\n\neiner Grundlage von Kalksteine"
    },
    "b": {
      "start": 392413,
      "end": 392489,
      "text": "ndber-\ngen, in der Mitte von Fel\u017fen, und auf einer Grund-\nfl\u00e4che von Kalk\u017ft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 40827,
      "end": 40899,
      "text": "timmt. Die B\u00fcrger Lancret und Le-\nfevre haben die H\u00f6he des Obeliskes ge"
    },
    "b": {
      "start": 394488,
      "end": 394560,
      "text": "e. Die B\u00fcrger Lan--\n\ncret und Lefebre maa\u00dfen die H\u00f6he des Obeli\u017fken.\nMa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 117004,
      "end": 117082,
      "text": "Reise.\n\n**) Recherches philosophiques fur le Egyptiens et les Chi-\nnois Tom. "
    },
    "b": {
      "start": 23294,
      "end": 23372,
      "text": ".\n(De Pauw) Recherches philo\u017fophiques \u017fur les\nEgyptiens et les Chinois. 8. Be"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 131514,
      "end": 131592,
      "text": "3.\n\n---\n+) Recherches philosophiques sur les Egyptiens et les Chi-\n\"nois. Tom"
    },
    "b": {
      "start": 23295,
      "end": 23373,
      "text": "\n(De Pauw) Recherches philo\u017fophiques \u017fur les\nEgyptiens et les Chinois. 8. Ber"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 284883,
      "end": 284962,
      "text": "l ist.\n\n*) Recherches philosophiques fur les Egyptiens et les Chi-\nnois. Tom. "
    },
    "b": {
      "start": 23295,
      "end": 23374,
      "text": "\n(De Pauw) Recherches philo\u017fophiques \u017fur les\nEgyptiens et les Chinois. 8. Berl"
    }
  }
]