[
  {
    "a": {
      "start": 987015,
      "end": 987088,
      "text": "em da sie sich mit der r\u00f6mischen Kirche vereinigt haben: und\nich meyne d"
    },
    "b": {
      "start": 680923,
      "end": 680996,
      "text": "lche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1074502,
      "end": 1074575,
      "text": "Armener die sich mit der r\u00f6mischen Kirche\nvereinigt haben. Der Palast de"
    },
    "b": {
      "start": 680921,
      "end": 680994,
      "text": "\u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1080355,
      "end": 1080427,
      "text": "rmener, die sich mit der r\u00f6mischen Kirche vereinigt haben. *) -92,\nReif"
    },
    "b": {
      "start": 680921,
      "end": 680993,
      "text": "\u017folche, die \u017fich mit der\nr\u00f6mi\u017fchen Kirche vereinigt haben, und \u017folche, "
    }
  }
]