[
  {
    "a": {
      "start": 710008,
      "end": 710081,
      "text": "len:\nim Namen des Vaters, des Sohns und des heiligen Geistes, sondern an"
    },
    "b": {
      "start": 598515,
      "end": 598588,
      "text": " im Nahmen des Va-\nters, des Sohnes und des heiligen Gei\u017ftes. - - -\nNun "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 710004,
      "end": 710081,
      "text": " wollen:\nim Namen des Vaters, des Sohns und des heiligen Geistes, sondern an"
    },
    "b": {
      "start": 599590,
      "end": 599667,
      "text": "e dich\nim Nahmen des Vaters, des Sohnes und des heiligen\nGei\u017ftes. Bey Sonnen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 710006,
      "end": 710082,
      "text": "ollen:\nim Namen des Vaters, des Sohns und des heiligen Geistes, sondern an "
    },
    "b": {
      "start": 608971,
      "end": 609047,
      "text": "euch im Nahmen des Vaters,\ndes Sohnes und des heiligen Gei\u017ftes, da\u00df, \u017fage i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 710008,
      "end": 710082,
      "text": "len:\nim Namen des Vaters, des Sohns und des heiligen Geistes, sondern an "
    },
    "b": {
      "start": 601967,
      "end": 602041,
      "text": "ch im Rahmen des Vaters, des Sohnes\nund des heiligen Gei\u017ftes in \u017feiner ei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 710009,
      "end": 710087,
      "text": "en:\nim Namen des Vaters, des Sohns und des heiligen Geistes, sondern an desse"
    },
    "b": {
      "start": 609588,
      "end": 609666,
      "text": " im Rahmen des Vaters, des Sohnes,\nund des heiligen Gei\u017ftes, und da\u00df man die "
    }
  }
]