[
  {
    "a": {
      "start": 161073,
      "end": 161408,
      "text": "\u017f\u017fe von der Architektur hatte; \u017fo habe\nich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche Be\u017fchreibung -\nvon die\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte einla\u017f\u017fen k\u00f6n-\nnen. Was mir am merkw\u00fcrdig\u017ften \u017fchien,\nhabe ich hier nach meinen be\u017ften Kr\u00e4ften zu\nbe\u017fchreiben ge\u017fucht.\nHinter der Halle von Pfeilern und dicht\nunter dem Berge \u017find die \u00dcberre\u017fte eines \u017fehr\ngro\u00dfen Geb\u00e4ud"
    },
    "b": {
      "start": 429795,
      "end": 430135,
      "text": "ffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung von diesem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. Was mir das merkw\u00fcrdigste\nschien, habe ich hier nach meinen besten Kr\u00e4ften zu\nbeschreiben gesucht.-- -,\n\n, Hinter der Halle von Pfeilern und dicht unter\ndem Berge find die Ueberreste eines fehr gro\u00dfen Ges\nb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163414,
      "end": 163817,
      "text": "rr-\n\u017fchaft bey den alten Per\u017fern) \u017fehr gut gear-\nbeitet.\nHinter die\u017fen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches\nSt\u00fcck Weges den Berg Rehumut nach Nor-\nden hinauf, befinden \u017fich die \u00dcberbleib\u017fel ei-\nnes merkw\u00fcrdigen in den Fel\u017fen gehauenen\nOrtes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit Stufen\nhinauf gegangen; aber da die\u017fe durch die Zeit\nverw\u00fc\u017ftet \u017find, \u017fo mu\u00df man jetzt den Fel\u017fen\nhinan klimmen. Parallel mit die\u017fem Geb\u00e4ude,\nu"
    },
    "b": {
      "start": 432143,
      "end": 432547,
      "text": "errschaft bei den als\nten Persern sehr gut gearbeitet.--\nHinter diesen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck\nWeges den Berg Rehumut nach Norden hinauf, bei\nfinden sich die Ueberbleibsel eines merkw\u00fcrdigen, in\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit Stufen hinaufgegangen; aber da diese durch\ndie Zeit verw\u00fcstet sind, so mu\u00df man jetzt den Felsen\nhinanklimmen. Parallel mit diesem Geb\u00e4ude, un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180547,
      "end": 180950,
      "text": " ganz ge-\nwi\u00df einen der ber\u00fchmte\u017ften K\u00fcn\u017ftler dazu ge-\nbraucht haben, die ihn nach A\u017fien begleiteten.\nIch m\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte\nBildhauerarbeit \u017fey fr\u00fcher verfertigt, als die\nGriechen Per\u017fien eroberten, und \u017follte eine\nmerkw\u00fcrdige That des Helden Ro\u017ftum (nach\nwelchem der ganze Platz benannt wird) vor-\n\u017ftellen.\nNahe am Fu\u017f\u017fe des Fel\u017fen \u017fteht ein vier-\neckiges Geb\u00e4ude von blauem Steine,"
    },
    "b": {
      "start": 449378,
      "end": 449782,
      "text": "er\nganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmtesten K\u00fcnstler dazu gef\nbraucht haben, die ihn nach Asien begleiteten. Ich\nm\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte Bildhauerar-\nbeit fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen Persien er-\noberen und solle eine merkw\u00fcrdige That des Helden\nRofum (nach welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen.---\nNahe am Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168870,
      "end": 169162,
      "text": "enkommende Wa\u017f\u017fer abzuleiten. Sie \u017find\nvon blauem Steine, acht Fu\u00df tief unter der\nErde, und drittehalb Fu\u00df breit.\nDie\u017fe ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch\nZeit und Witterung \u017fehr \u017ftark gelitten; was\naber noch von ihnen exi\u017ftirt, i\u017ft \u017fo fe\u017ft und\ndauerhaft, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft. Auch Erd-\n/\n\n45\n"
    },
    "b": {
      "start": 437750,
      "end": 438044,
      "text": "olis\n\n- de Waffer abzuleiten. Sie sind von blauem Stein,\nacht Fu\u00df tief unter der Erde und drittehalb Fu\u00df breit.\n\nDiese ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung fehr stark gelitten; was aber noch von ihr\nnen existiert, ist so fest und dauerhaft, wie der Felsen\nselbst. Auch Erdbeben, d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161003,
      "end": 161311,
      "text": "\u017fchriften n\u00f6thig ge-\nwe\u017fen w\u00e4re, und da ich zugleich gar keine\nKenntni\u017f\u017fe von der Architektur hatte; \u017fo habe\nich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche Be\u017fchreibung -\nvon die\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte einla\u017f\u017fen k\u00f6n-\nnen. Was mir am merkw\u00fcrdig\u017ften \u017fchien,\nhabe ich hier nach meinen be\u017ften Kr\u00e4ften zu\nbe\u017fchreiben ge\u017fucht.\nHi"
    },
    "b": {
      "start": 429725,
      "end": 430031,
      "text": " Inschriften n\u00f6thig\ngewesen w\u00e4re und da ich zugleich gar keine Kenntniffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung von diesem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. Was mir das merkw\u00fcrdigste\nschien, habe ich hier nach meinen besten Kr\u00e4ften zu\nbeschreiben gesucht.-- -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169565,
      "end": 170028,
      "text": "e von S\u00e4ulen ganz ver\u017fteckt.\nDie alten In\u017fchriften, die \u017fich an den W\u00e4n-\nden und andern Theilen des Geb\u00e4udes noch\nunter\u017fcheiden la\u017f\u017fen, \u017find wohl auf immer\nauch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner der morgen-\nl\u00e4ndi\u017fchen Sprachen eben \u017fo wenig zu ent-\nr\u00e4th\u017feln als die Hieroglyphen in Agypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fchrif-\nten \u017fehr \u017fch\u00f6n und genau abgezeichnet, und\nwer Lu\u017ft hat, mag nun in dem zweyten Ban-\nde \u017feines Werkes \u017fein Heil an der Erkl\u00e4rung\nd"
    },
    "b": {
      "start": 438435,
      "end": 438894,
      "text": "als von S\u00e4ulen ganz versteckt.\nDie alten Inschriften, die sich an den W\u00e4nden\nund andern Theilen des Geb\u00e4udes noch unterscheiden\nlaffen, find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4ndischen Sprachen eben so wenig\nzu entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschriften fehr\nsch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lust hat, mag\nnun in dem zweiten Bande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung ders"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165401,
      "end": 165750,
      "text": "\n\u017fe \u017fch\u00f6nen Ruinen \u017fieht, mu\u00df dadurch ver-\n\u017fchiedene Gedanken bey \u017fich erweckt f\u00fchlen:\naber da \u017fchon lange alle Spuren von der\nur\u017fpr\u00fcnglichen Religion, \u017fo wie von den\nKenntni\u017f\u017fen und der Sprache des Landes ver-\nlo\u017fchen \u017find, und da die Charaktere an den\nW\u00e4nden nicht entziffert werden k\u00f6nnen; \u017fo\nmu\u00df die Welt immer in Ungewi\u00dfheit bleiben,\n\n- \" 1 42"
    },
    "b": {
      "start": 434132,
      "end": 434481,
      "text": "diese\nsch\u00f6nen Ruinen sieht, mu\u00df dadurch verschiedene Ges\ndanken bei sich erwekt f\u00fchlen; aber da schon lange alle\nSpuren von der urspr\u00fcnglichen Religion, so wie von\nden Kenntniffen und der Sprache des Landes verloschen\nfind und da die Charaktere an den W\u00e4nden nicht ent-\nziffert werden k\u00f6nnen; so mu\u00df die Welt immer in Uns\ngewisheit bleiben, wann un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163828,
      "end": 164112,
      "text": " hundert Schritte weit davon\nnach S\u00fcden zu, \u017fteht noch ein anderes. Die\u017fe\nwill ich nun zu\u017fammen be\u017fchreiben und ei-\nnige wenige Bemerkungen \u00fcber die Frage\nhinzu f\u00fcgen, was wohl die ur\u017fpr\u00fcngliche\nAb\u017ficht der\u017felben gewe\u017fen \u017feyn m\u00f6ge. Die\u017fe\nhohen Geb\u00e4ude haben drey Seiten, von de-\nnen "
    },
    "b": {
      "start": 432550,
      "end": 432835,
      "text": "f\u00e4hr 800 Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, steht\nnoch ein anderes. Diese will ich nun zusammen bei\nschreiben und einige wenige Bemerkungen \u00fcber die Fra-\nge hinzuf\u00fcgen, was wohl die urspr\u00fcngliche Abficht\nderselben gewesen sein m\u00f6ge. Diese hohen Geb\u00e4ude\nhaben 3 Seiten, von denen zwei "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176124,
      "end": 176454,
      "text": "k-\n\u017fal \u017feyn mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo\nlange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft, auf wel-\nchem es ruhet.\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit ei-\n\n1 51\nnigen wenigen Bemerkungen \u00fcber die Pfei-\nler-Halle. Die\u017fe \u017fcheint von dem eigentlichen\nPalla\u017fte abge\u017fondert, aber durch \u017fteinerne\nGallerieen mit ihm in Verbindung gewe\u017fen\nzu \u017feyn"
    },
    "b": {
      "start": 444979,
      "end": 445302,
      "text": "hiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180460,
      "end": 180871,
      "text": "\u017fo etwas\nzu Alexanders Zeit und auf \u017feine Veranla\u017f-\n\u017fung verfertigt worden, \u017fo w\u00fcrde er ganz ge-\nwi\u00df einen der ber\u00fchmte\u017ften K\u00fcn\u017ftler dazu ge-\nbraucht haben, die ihn nach A\u017fien begleiteten.\nIch m\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte\nBildhauerarbeit \u017fey fr\u00fcher verfertigt, als die\nGriechen Per\u017fien eroberten, und \u017follte eine\nmerkw\u00fcrdige That des Helden Ro\u017ftum (nach\nwelchem der ganze Platz benannt wird) vor-\n\u017ftell"
    },
    "b": {
      "start": 449293,
      "end": 449703,
      "text": "e so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf seine Veranlassung verfertigt worden, so w\u00fcrde er\nganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmtesten K\u00fcnstler dazu gef\nbraucht haben, die ihn nach Asien begleiteten. Ich\nm\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte Bildhauerar-\nbeit fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen Persien er-\noberen und solle eine merkw\u00fcrdige That des Helden\nRofum (nach welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161166,
      "end": 161524,
      "text": "\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte einla\u017f\u017fen k\u00f6n-\nnen. Was mir am merkw\u00fcrdig\u017ften \u017fchien,\nhabe ich hier nach meinen be\u017ften Kr\u00e4ften zu\nbe\u017fchreiben ge\u017fucht.\nHinter der Halle von Pfeilern und dicht\nunter dem Berge \u017find die \u00dcberre\u017fte eines \u017fehr\ngro\u00dfen Geb\u00e4udes von viereckiger Form. Die\u00df\nkann entweder einen Theil des Palla\u017ftes aus-\ngemacht haben, oder (was nicht unwahr-\n\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 429886,
      "end": 430254,
      "text": "sem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. Was mir das merkw\u00fcrdigste\nschien, habe ich hier nach meinen besten Kr\u00e4ften zu\nbeschreiben gesucht.-- -,\n\n, Hinter der Halle von Pfeilern und dicht unter\ndem Berge find die Ueberreste eines fehr gro\u00dfen Ges\nb\u00e4udes von viereckiger Form. Dies kann entweder\neinen Theil des Palastes ausgemacht haben, oder\n(was nicht unwahrscheinl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172441,
      "end": 172807,
      "text": ", (er legte n\u00e4mlich\nan ihm den Grund zu Per\u017fepolis.) Zu die-\n\u017fer Zeit befahl er aber, da\u00df aus allen Thei-\nlen des Reiches die Bauern, Ackersleute,\nSoldaten und Andere kommen \u017follten, den\nPlan auszuf\u00fchren, und verlangte, da\u00df Alle\nmit freudigen Herzen und willigen H\u00e4nden\nzur Vollendung des Werkes helfen \u017follten.\nDie zahlreiche Ver\u017fammlung gehorchte dem\n- - K 2\n\n148"
    },
    "b": {
      "start": 441268,
      "end": 441629,
      "text": "nt (er legte n\u00e4mlich an ihm den Grund zu Per\nfepolis). Zu dieser Zeit befahl er aber da\u00df aus allen\nTheilen des Reichs die Bauern, Ackersleute, Soldas\nten und andre kommen sollten, den Plan auszuf\u00fchren\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfammlung gehorchte dem\nBefehl ihres"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171545,
      "end": 171899,
      "text": "\n\n1 47\n\u201eDie Ge\u017fchicht\u017fchreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6-\nnig Gem\u017fchihd den Sitz der Regierung, der\ner\u017ft in der Provinz Sije\u017ftan war, nach Far-\n\u017fi\u017ftan verlegt, in der Nachbar\u017fchaft von Schi-\nras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48 eng-\nli\u017fchen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt, und\nda\u017felb\u017ft einen Palla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der\nin den \u017fieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 440380,
      "end": 440723,
      "text": "ll,\u2013\n\n\u201eDie Geschichtsschreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvinz Sijetan war, nach Farsistan verlegt, in\nder Nachbarschaft von Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englischen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt,\nund daselbst einen Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht fei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1375,
      "end": 1460,
      "text": "ite\nWilliam Franklins Bemerkungen auf ei-\nner Rei\u017fe von Bengalen nach Per\u017fien, in\nde"
    },
    "b": {
      "start": 422482,
      "end": 422567,
      "text": "n aus Will. Franklins Bemer\nkungen auf einer Reise von Bengalen nach Persien 1786\nun"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1680,
      "end": 1762,
      "text": "--\n\nWilliam Franklins\nBemerkungen\nauf einer Rei\u017fe\nvon Bengalen nach Per\u017fien,\nin d"
    },
    "b": {
      "start": 422482,
      "end": 422564,
      "text": "n aus Will. Franklins Bemer\nkungen auf einer Reise von Bengalen nach Persien 1786"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174374,
      "end": 174792,
      "text": "ngen, die er in Sadik\nKhans Palla\u017fte zu Schiras ge\u017fehen, w\u00e4ren\nin eben der Manier gearbeitet, wie die zu\nPer\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen\nPer\u017fer \u017fey der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich.\nDie\u017fe Bemerkung \u017fcheint in der That Auf-\nmerk\u017famkeit zu verdienen. In An\u017fehung der\nFiguren an der Treppe, habe ich \u017fchon vor-\nhin bemerkt, da\u00df die mancherley Thiere, die\nman darunter \u017fieht, die Kameele, die Leit-\npferde, d"
    },
    "b": {
      "start": 443207,
      "end": 443624,
      "text": "g\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\ngesehen, w\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie\ndie zu Persepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung scheint in der That Aufmerksamkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich schon vorhin bemerkt, des die mancherlei Thiere,\ndie man darunter sieht, die Kameele, die Leitpferde,\ndie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154999,
      "end": 155339,
      "text": "-\n\n33\nges trafen wir mit einigen hundert wan-\ndernden Kurden und Turkomannen zu\u017fam-\nmen. Sie \u017fagten uns, ihr Stamm hie\u00dfe\nOrt, und \u017fie gingen nach Gurma\u017fihr, einem\n\u017f\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um da-\n\u017felb\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft und Winter\nzuzubringen. Die\u017fe Leute f\u00fchren ein wandern-\ndes Leben, und ziehen, wie die alten Scy-\nth"
    },
    "b": {
      "start": 423640,
      "end": 423973,
      "text": "Unterwegs trafen\nwir mit einigen hundert wandernden Kurden und\nTurkomanen zusammen. Sie fagten uns: ihr Stamm\nhie\u00dfe Ort und sie giengen nach Gurmafihr, einem\ns\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um daselbst den\nbevorstehenden Herbst und Winter zuzubringen. Die-\nfe Leute f\u00fchren ein wanderndes Leben und ziehen, wie\ndie alten Scythen,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175313,
      "end": 175696,
      "text": "an dem\nGeb\u00e4ude die au\u00dferordentliche Fe\u017ftigkeit des\nGrundes. Der ganze Palla\u017ft hat 14oo Qua-\ndrat\u017fchritte (Yards) im Umfange; die Breie\nte betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fcden 6oo,\nund von O\u017ften nach We\u017ften 39o Schritte.\nDa er an dem F\u017f\u017fe eines Berges gebauet\ni\u017ft, \u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de\u017f\u017fel-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die\nSteine horizontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6-\n"
    },
    "b": {
      "start": 444178,
      "end": 444555,
      "text": "sepolis\n\nb\u00e4ude die au\u00dferordentliche Festigkeit des Grundes.\nDer ganze Palast hat 1,400 Quadratschritte (Yards)\nim Umfange; die Breite betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fc\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nDa er an den Fu\u00df eines Berges gebaut ist, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffelben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181769,
      "end": 181971,
      "text": "eiches, welches \u017fich von\nO\u017ften nach We\u017ften er\u017ftreckt; und zugleich\nver\u017fichern \u017fie, da\u00df zuverl\u00e4\u017f\u017fig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorge\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wur-\nden von den Alten, wie bekannt, als Sym-\nbol"
    },
    "b": {
      "start": 450630,
      "end": 450831,
      "text": "lis\"\n\n- welches sich von Osten nach Westen erfrekt, und zu\ngleich versichern sie, da\u00df zuverl\u00e4ssig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorgestellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole vo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182712,
      "end": 183178,
      "text": "lberhabenen Bilder haben augen\u017fcheinlich Be-\nziehung auf mehrere V\u00f6lker\u017fchaften, welche dem\nK\u00f6nige mit Thieren, Kleidern, Fr\u00fcchten, k\u00fcn\u017ft-\nlichen Gef\u00e4\u017f\u017fen u. \u017f. w. Tribut und Ge\u017fchenke\nbringen. Daher tragen die Figuren auch \u017fo ver-\n\u017fchiedene Kleidungen. Einige kommen nach mor-\ngenl\u00e4ndi\u017fcher Sitte bewaffnet, um auf gewi\u017f\u017fe\nJahre Kriegsdien\u017fte zu thun und die Wache beym\nK\u00f6nige zu haben. Die Per\u017fon, welche auf einem\ngefl\u00fcgelten Stuhle in der Luft er\u017fcheint, i\u017ft ve"
    },
    "b": {
      "start": 451706,
      "end": 452175,
      "text": "b erhobe-\nnen Bilder haben augenscheinlich Beziehung auf mehrere\nV\u00f6lkerschaften, welche dem K\u00f6nige mit Thieren, Klei-\ndern, Fr\u00fcchten, k\u00fcnstlichen Gef\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGeschenke bringen. Daher tragen die Figuren auch so ver-\nf\u00e4hiedene Kleidungen. Einige kommen nach morgenl\u00e4ndi-\nfcher Sitte bewaffnet, um auf gewisse Jahre Kriegsdien-\nfte zu thun und die Wache beim K\u00f6nige zu haben. Die\n, Person, welche auf einem gefl\u00fcgelten Stuhle in der Luft\n-- erscheint,\n\n-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170413,
      "end": 170522,
      "text": "\u017fchihd. Die\u017fer hat ihn, wie \u017fie behaupten,\nvor drey bis viertau\u017fend Jahren gebauet;\nauch wird von ihm ausdr\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 439232,
      "end": 439341,
      "text": "\u00e4hihd. Dieser hat ihn, wie sie behaupten, vor\ndrei bis vier tausend Jahren gebaut; auch wird von\n-- ihm\n\n\n\nP"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182004,
      "end": 182440,
      "text": "; und\nhieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wah\u017fcheinlichkeit \u017fchlie-\n\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4-\nren. Bekanntlich \u017fieht unan Alepander den\n\n156\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Hor-\nne an der Stirn, oder vielmehr mit einer\nbe\u017fondern Haarlocke, die einem Horne gleicht,\nvorge\u017ftellt. \u2013 Hinter der Figur zu Pferde\n\u017ftehen \u00fcbrigens noch ver\u017fchiedene andere, be-\nwaffnet und zu Fu\u00df, welche Begleiter der\ner\u017ftern zu \u017feyn \u017fcheinen. *)\n*) "
    },
    "b": {
      "start": 450860,
      "end": 451283,
      "text": ", und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfcheinlichkeit schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Horn an der\nStirn, oder vielmehr mit einer besondern Haarlokke,\ndie einem Horne gleicht, vorgestellt.\u2013 Hinter der\nFigur zu Pferde stehen \u00fcbrigens noch verschiedene an\ndre, bewaffnet und zu Fu\u00df, welche Begleiter der er\nfern zu feyn scheinen.-\n\nNach"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162482,
      "end": 162640,
      "text": "urmf\u00f6rmige M\u00fctzen, welche,\nwie wir aus der Ge\u017fchichte wi\u017f\u017fen, bey den\nMedern gew\u00f6hnlich waren. \u00dcber den Th\u00fcren\ndie\u017fes Geb\u00e4udes, deren zw\u00f6lf \u017find, \u017fieht man\ni"
    },
    "b": {
      "start": 431222,
      "end": 431383,
      "text": "epolis\n\nge M\u00fctzen, welche, wie wir aus der Geschichte wissen,\n- bei den Medern gew\u00f6hnlich waren. Ueber den Th\u00fcren\ndieses Geb\u00e4udes, deren 12 find, fieht man in h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170507,
      "end": 170848,
      "text": "von ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, er\nhabe den T\u017fchehil Minar, oder die Halle von\nvierzig Pfeilern, aufgef\u00fchrt. In der griechi-\n\u017fchen Ge\u017fchichte wird erz\u00e4hlt, Alexander der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017ftiften der ber\u00fchmten\nBuhlerinn Thais, bey einer Schwelgerey in\neinem Anfalle von Wildheit, die\u017fen reichen\nund pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in Brand \u017ftecken la\u017f-\n\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 439354,
      "end": 439694,
      "text": "\n\nihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, er habe die Tschehil Mi-\nnar, oder die Halle von vierzig Pfeilern aufgef\u00fchrt.\nIn der griechischen Geschichte wird erz\u00e4hlt, Alexan-\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anstiften der ber\u00fchmten\nBuhlerin Thais, bei einer Schwelgerei in einem Ans\nfall von Wildheit, diesen reichen und pr\u00e4chtigen Pals\nJast in Brand stecken laffe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165873,
      "end": 165989,
      "text": "und Chardin, haben die Meinung ge\u00e4u\u00dfert,\nes m\u00f6chte wohl der Begr\u00e4bni\u00dfort der alten\nK\u00f6nige von Per\u017fien \u017feyn.\nDie jet"
    },
    "b": {
      "start": 434632,
      "end": 434748,
      "text": "is-\n\nChardin haben die Meinung ge\u00e4u\u00dfert, es m\u00f6chte\nwohl der Begr\u00e4bni\u00dfort der alten K\u00f6nige von Persien\nsein.---\n----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 185459,
      "end": 185741,
      "text": "), wohl nicht abgebrannt \u017feyn. Viel-\nleicht verbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6l-\nzernen Mobilien, Teppiche und dergleichen. \u2013\nDie europ\u00e4i\u017fchen Rei\u017fenden, welche nach und\nnach die\u017fe Ruinen be\u017fucht haben, \u017find folgende:\n1) Pietro della Valle, meines Wi\u017f\u017fens der er-\n\u017fte, im Okt. "
    },
    "b": {
      "start": 455104,
      "end": 455387,
      "text": "te) wohl nicht abgebrannt feyn. Viel\nleicht verbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6lzernen Mo-\nbilien, Teppiche und dergleichen.\u2013 Die europ\u00e4ischen Rei-\nfenden, welche nach und nach diese Ruinen besucht haben,\nfind folgende: 1) Pietro della Wulle, meines Wis\nfens der erste, im Oktob."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183151,
      "end": 183515,
      "text": "der Luft er\u017fcheint, i\u017ft ver-\nmuthlich Zerdu\u017fcht oder Zoroa\u017fter. Die Sonne\n\u017fteht hoch, und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig \u017ftreckt eine Hand\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bo-\ngen; ein Fliegenwedel, vielleicht von einem ti-\nbetani\u017fchen Och\u017fen, wird von einer jungen Per-\n\u017fon hinter ihm gehalten, die den Mund verhun-\n\n1 57\nNach "
    },
    "b": {
      "start": 452712,
      "end": 453066,
      "text": "n:\n\naus\n\nerscheint, ist vermuthlich Zerdufcht oder Zoroaster.\nDie Sonne steht hoch und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig strekt eine Hand betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetanischen Ochsen, wird von einer\njungen Person hinter ihm gehalten, die den Mund verbun-\nden hat, um"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156483,
      "end": 156942,
      "text": "lla\u017fte in Per\u017fepolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf\neiner Anh\u00f6he, von der man eine Aus\u017ficht\nauf die weite Ebene von Merda\u017fcht hat. Der\nBerg Rehumut umgibt den Palla\u017ft in Form\neines Amphitheaters. Man \u017fteigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von\nhundert und vier Stufen zu den S\u00e4ulen hin-\nauf. Das Er\u017fte, was man bey dem Eintritte\nzu \u017fehen bekommt, \u017find zwey \u017fteinerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich\nzwey Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit\ne"
    },
    "b": {
      "start": 425156,
      "end": 425612,
      "text": "alaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nman eine Aussicht auf die weite Ebene von Merdacht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Amphitheaters. Man steigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von hundert und\nvier Stufen, zu den S\u00e4ulen hinauf. Das Erste, was\nman bei dem Eintritt zu sehen bekommt, find zwei steil\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit e"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161811,
      "end": 162227,
      "text": "\u017ft\u017feite.\nDie W\u00e4nde \u017find in ver\u017fchiedene Felder abge-\nheilt, und die\u017fe dann mit mancherley Bild-\nhauerarbeit verziert. Die gew\u00f6hnlich\u017fte Vor-\n\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F\u00fc\u017f\u017fe auf einem\nSchemel ruhen l\u00e4\u00dft, und einen runden Stab\n\n139\nin der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm \u017fteht ein Be-\ndienter mit einem Sonnen\u017fchirme, und vor\nihm zwey Armleuchter mit Lichtern darauf.\nNeben die\u017fen \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 430540,
      "end": 430947,
      "text": "estseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nbeit verziert. Die gew\u00f6hnlichste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00dfe auf einem Schemel ruhen l\u00e4\u00dft und einen runden\nStab in der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme und vor ihm zwei\nArmleuchter, mit Lichtern darauf. Neben diesen si"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164131,
      "end": 164512,
      "text": "h und glatt \u017find.\nDie dritte hat ver\u017fchiedene \u017fch\u00f6ne und k\u00fchn\nausgef\u00fchrte Bildhauerarbeiten. In der Mitte\n\u017fteht ein Pfeiler mit der \u017fchon be\u017fchriebenen\nund auf der Spitze \u017fitzenden Figur. Gegen-\n\u00fcber \u017fteht ein Mann auf einem Piede\u017ftal von\ndrey Stufen und h\u00e4lt in \u017feiner linken Hand\neinen Bogen; die rechte aber \u017ftreckt er aus,\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler\n\n1 4 .\nhin. "
    },
    "b": {
      "start": 432882,
      "end": 433255,
      "text": " 283\n\nglatt find. Die dritte hat verschiedene sch\u00f6ne und\nk\u00fchn ausgef\u00fchrte Bildhauerarbeiten. In der Mitte\nsteht ein Pfeiler mit der schon beschriebenen und auf\nder Spitze fitzenden Figur. Gegen\u00fcber steht ein Mann\nauf einem Piedestal von 3 Stufen und h\u00e4lt in seiner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler hin. Zur\nLin"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168347,
      "end": 168604,
      "text": "tes.\nEtwas we\u017ftlich von die\u017fem Geb\u00e4ude \u017fteigt\nman auf einer \u017fteinernen Treppe zu einem\npr\u00e4chtigen Hofe von viereckiger Form hinauf.\nHier \u017fieht man noch ver\u017fchiedeze Piede\u017ftale\nvon S\u00e4ulen, und auf der O\u017ft\u017feite die \u00dcber-\nre\u017fte von zwey gro\u00dfen Portalen. Die\u00df "
    },
    "b": {
      "start": 437175,
      "end": 437431,
      "text": "--\n: Etwas westlich von diesem Geb\u00e4ude steigt man\nauf einer steinernen Treppe zu einem pr\u00e4chtigen Hofe\nvon viereckiger Form hinauf. Hier fehlt man noch\nverschiedene Piedestals von S\u00e4ulen und auf der Of\nfeite die Ueberreste von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nA"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177218,
      "end": 177453,
      "text": "mt gewe\u017fen.\n\u00dcbrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ver-\nmi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnigen Steine\ngebraucht.\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung\n\u017fteht, und von der man eine \u017fehr weite Aus-\n\u017ficht auf die Ebene von Merda\u017fcht hat, i\u017ft\n\n152\ner"
    },
    "b": {
      "start": 446051,
      "end": 446286,
      "text": "\n\ngewesen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ber,\nmischte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein gebraucht,\n\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht auf die Ebene\nvon Merdacht hat, ist erstaunl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182862,
      "end": 183178,
      "text": "\u017f\u017fen u. \u017f. w. Tribut und Ge\u017fchenke\nbringen. Daher tragen die Figuren auch \u017fo ver-\n\u017fchiedene Kleidungen. Einige kommen nach mor-\ngenl\u00e4ndi\u017fcher Sitte bewaffnet, um auf gewi\u017f\u017fe\nJahre Kriegsdien\u017fte zu thun und die Wache beym\nK\u00f6nige zu haben. Die Per\u017fon, welche auf einem\ngefl\u00fcgelten Stuhle in der Luft er\u017fcheint, i\u017ft ve"
    },
    "b": {
      "start": 451855,
      "end": 452175,
      "text": "\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGeschenke bringen. Daher tragen die Figuren auch so ver-\nf\u00e4hiedene Kleidungen. Einige kommen nach morgenl\u00e4ndi-\nfcher Sitte bewaffnet, um auf gewisse Jahre Kriegsdien-\nfte zu thun und die Wache beim K\u00f6nige zu haben. Die\n, Person, welche auf einem gefl\u00fcgelten Stuhle in der Luft\n-- erscheint,\n\n-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183499,
      "end": 183609,
      "text": "un-\n\n1 57\nNach einem kurzen Aufenthalte zu Nuk\u017fchi\nRo\u017ftum kehrten wir den 4. September nach\nSchiras zur\u00fcck.\nd"
    },
    "b": {
      "start": 451268,
      "end": 451378,
      "text": "heinen.-\n\nNach einem kurzen Aufenthalt zu Nukschi Ro-\nfum kehrten wir den 4. September nach Schiras zu\nr\u00fck *)"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184365,
      "end": 184555,
      "text": ". Num. 2o1. einr\u00fcckte, (Philos.\nTrans. abridged Vol. III. pag. 526. und tab. 7.\nn. 66. 67.) i\u017ft un\u017ftreitig von einem parthi\u017fchen\nK\u00f6nige, und, wenn ich mich nicht irre, von\ndem Mithridates D"
    },
    "b": {
      "start": 453816,
      "end": 454001,
      "text": "nf, Num.\n2ox einr\u00fcckte, GPhilof Trans. abridged. Vol. III. p. 526\nu. tab.7. m. 66. 67) ist unstreitig von einem parthischen\nK\u00f6nige, und, wenn ich mich nicht irre, von dem Mi,\n-- th rid"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166097,
      "end": 166427,
      "text": "\u00e4mlich, die-\n\u017fer F\u00fcr\u017ft \u017fey gewohnt gewe\u017fen, den Ort mit\nden Vornehmen und Gro\u00dfen \u017feines Hofes zu\nbe\u017fuchen, um von da die angenehme Aus\u017ficht\nauf die umliegende Gegend zu haben, die\nman freilich nirgends \u017fo gut \u00fcber\u017fehen kann.\nUnterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder \u017find\nkleine \u00d6ffnungen, die in einen unterirdi-\n\u017fchen, in den Fel\u017fen e"
    },
    "b": {
      "start": 434868,
      "end": 435216,
      "text": " nemlich: dieser F\u00fcrst sey\ngewohnt gewesen, diesen Ort mit den Vornehmen und\nGro\u00dfen feines Hofes zu besuchen, um von da die an\ngenehme Aussicht auf die umliegende Gegend zu haben,\ndie man freilich nirgends so gut \u00fcbersehen kann.\n---\u201e...----\n- Unterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder sind kleine\nOeffnungen, die in einen unterirdischen, in den Felsen\nei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160890,
      "end": 161208,
      "text": "net\n\n138\nund bekannt gemacht hat. Da ich f\u00fcr mein\nTheil nichts von dem Allen bey mir trug,\nwas zum Kopiren der In\u017fchriften n\u00f6thig ge-\nwe\u017fen w\u00e4re, und da ich zugleich gar keine\nKenntni\u017f\u017fe von der Architektur hatte; \u017fo habe\nich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche Be\u017fchreibung -\nvon die\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte einla\u017f\u017fen k\u00f6n-\nnen"
    },
    "b": {
      "start": 429614,
      "end": 429930,
      "text": "zeichnet und bekannt gemacht\nhat. Da ich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allem\nbei mir trug, was zum Kopieren der Inschriften n\u00f6thig\ngewesen w\u00e4re und da ich zugleich gar keine Kenntniffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung von diesem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. W"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156296,
      "end": 156731,
      "text": "\n\u017fchiedenen Arten von Wild, von dem uns\nRepph\u00fchner, wilde Tauben, Wachteln und\nHa\u017fen zu Ge\u017fichte kamen.\nUm 9 Uhr Vormittags gingen wir nach\nden Ruinen hin. Was noch von dem ber\u00fchm-\nten Palla\u017fte in Per\u017fepolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf\neiner Anh\u00f6he, von der man eine Aus\u017ficht\nauf die weite Ebene von Merda\u017fcht hat. Der\nBerg Rehumut umgibt den Palla\u017ft in Form\neines Amphitheaters. Man \u017fteigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von\nh"
    },
    "b": {
      "start": 424962,
      "end": 425404,
      "text": "schiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nner, wilde Tauben, Wachteln und Haafen zu Gesicht\n- kamen.-...-\n\nUm 9 Uhr Vormittags giengen wir nach den Rui\nnen hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nman eine Aussicht auf die weite Ebene von Merdacht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Amphitheaters. Man steigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von hu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177733,
      "end": 178117,
      "text": "\u017fern Nuk\u017fchi Ro\u017ftum hei\u00dft) zu be\u017fe-\nhen. Es liegt vierthalb Meilen nord\u00f6\u017ftlich\nvon Per\u017fepolis, und be\u017fteht aus vier ver-\n\u017fchiedenen, hoch von der Erde in den Fel\u017fen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vor-\n\u017ftellungen an den obern Theilen \u017find v\u00f6llig\neben \u017fo wie die in Per\u017fepolis, und \u017ftellen\ndie my\u017fti\u017fche Figur mit dem brennenden Al-\ntare und der Sonne vor. Unter der Bildhauer-\na"
    },
    "b": {
      "start": 446569,
      "end": 446951,
      "text": "fern Nuk-\nschi Rotum hei\u00dft) zu besehen. Es liegt viertehalb\nMeilen nord\u00f6stlich von Persepolis, und besteht aus-\nvier verschiedenen, hoch von der Erde in den Felsen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vorstellungen\nan den oberen Theilen find v\u00f6llig eben so wie die in\nPersepolis, und stellen die mystische Figur mit dem brems\nnenden Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160890,
      "end": 161160,
      "text": "net\n\n138\nund bekannt gemacht hat. Da ich f\u00fcr mein\nTheil nichts von dem Allen bey mir trug,\nwas zum Kopiren der In\u017fchriften n\u00f6thig ge-\nwe\u017fen w\u00e4re, und da ich zugleich gar keine\nKenntni\u017f\u017fe von der Architektur hatte; \u017fo habe\nich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche Be\u017fchreibung -\n"
    },
    "b": {
      "start": 429614,
      "end": 429882,
      "text": "zeichnet und bekannt gemacht\nhat. Da ich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allem\nbei mir trug, was zum Kopieren der Inschriften n\u00f6thig\ngewesen w\u00e4re und da ich zugleich gar keine Kenntniffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung vo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167949,
      "end": 168083,
      "text": "e des Berges hinunter geht, trifft man\ndie \u00dcberre\u017fte eines kleinen viereckigen Ge-\nb\u00e4udes an, von dem noch ver\u017fchiedene Th\u00fc-\n\n1 44.\nr"
    },
    "b": {
      "start": 436762,
      "end": 436898,
      "text": "\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift man die Ueberreste eines\nkleinen viereckigen Geb\u00e4udes an, ... von dem noch vers\nschiedene Th\u00fcren und "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171287,
      "end": 171556,
      "text": "xander es verbrannt\nhabe.\nIn einem per\u017fi\u017fchen Manu\u017fkripte, das zu\neinem Werke unter dem Titel Ruzut al Se-\nfa, oder der Garten der Reinheit, geh\u00f6rt,\nhabe ich eine kurze Nachricht von dem Ge-\nb\u00e4ude gefunden, von der ich hier eine \u00dcber-\n\u017fetzung liefern will. -\n\n1 47\n\u201eDi"
    },
    "b": {
      "start": 440132,
      "end": 440396,
      "text": "\nder es verbrannt habe.--\nIn einem perfischen Manuscripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel: Ruzutal Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich\nhier eine Uebersetzung liefern will,\u2013\n\n\u201eDie Gesc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155822,
      "end": 156024,
      "text": "\u017fieben Uhr bey den Ruinen an.\nDie\u017fer Weg betr\u00e4gt f\u00fcnf Far\u017fangs und geht\nganz durch die Ebene, die ungef\u00e4hr f\u00fcnf (en-\ngli\u017fche) Meilen \u017f\u00fcdw\u00e4rts von Zarkan anf\u00e4ngt,\nnnd \u017fich bis nach Per\u017fepolis hin er\u017ftre"
    },
    "b": {
      "start": 424459,
      "end": 424653,
      "text": "halb 7 Uhr bei den Ruinen an. Dieser Weg\nbetr\u00e4gt 5 Farfangs und geht ganz durch die Ebene,\ndie ungef\u00e4hr 5 (englische) Meilen s\u00fcdw\u00e4rts von Zar-\n\u201ekan anf\u00e4ngt und sich bis nach Persepolis hin erfr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166458,
      "end": 166712,
      "text": "r i\u017ft \u017fechs Fu\u00df hoch, vier breit und\ngeht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Fel\u017fen\nhinein; aber \u017fobald man ungef\u00e4hr drey\u00dfig\nSchritte weit i\u017ft, wird er ganz fin\u017fter und\ndun\u017ftet einen dumpfigen \u017fch\u00e4dlichen Geruch\naus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk\nAl"
    },
    "b": {
      "start": 435240,
      "end": 435487,
      "text": "ieser ist 6 Fu\u00df hoch,\n4 breit, und geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Felsen\nhinein; aber sobald man ungef\u00e4hr 30 Schritte weit\nist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh A"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172830,
      "end": 173295,
      "text": ", und das Geb\u00e4ude\nward mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ft-\nlichkeit vollendet.\"\nFerner wird in dem D\u017fchehan Ara, ei-\nnem per\u017fi\u017fchen chronologi\u017fchen Buche bemerkt,\nda\u00df die K\u00f6niginn Homaie, die ungef\u00e4hr 8oo\nJahre nach Gem\u017fchihd lebte, tau\u017fend S\u00e4u-\nlen zu dem Geb\u00e4ude hinzugef\u00fcgt habe. \u2013\nDie\u00df \u017find die Erz\u00e4hlungen der National-\n\u017fchrift\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis\ndie alten Charaktere an den W\u00e4nden entzif-\nf"
    },
    "b": {
      "start": 441635,
      "end": 442105,
      "text": "hen und das Geb\u00e4ude ward wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichkeit vollendet.\u201c\n\n- Ferner wird in dem Dschehan Ara, einem per\nfischen chronologischen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6nig\ngin Homaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem-\nschihd lebte, tausend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzu,\ngef\u00fcgt habe.\u2013 Dies find die Erz\u00e4hlungen der Na\ntionalschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 185711,
      "end": 185997,
      "text": "Wi\u017f\u017fens der er-\n\u017fte, im Okt. 1621. 2) Sam. Flower im Nov.\n1667. 3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4) Der Doktor Engelbert K\u00e4mpfer ungef\u00e4hr 1684\noder 1685. 5) Der Mahler Cornelys de Bruyn,\nvom Nov. 1704 bis zum J\u00e4nner 17o5. 6) Der\nJu\u017ftizrath Niebuhr im M\u00e4rz 1765, und 7) der\nF.\n\n1 59"
    },
    "b": {
      "start": 455358,
      "end": 455643,
      "text": "is\nfens der erste, im Oktob. 1621. 2) Sam. Flower in\nNov. 1667, 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, ungef\u00e4hr 163\noder 1685. 5) der Mahler Cornefs de Bruyn, vom\nNov. 1704 bis zum Jan. 1705. 6) der Justizrath Mie\nbuhr im M\u00e4rz 1765 und 7) der Engl\u00e4nde"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155334,
      "end": 155767,
      "text": "-\nthen, mit ihren Familien und Herden von\neiner Gegend zur andern. Die Ge\u017fichtsfarbe\nwar bey denen, welche wir antrafen, wie\nbey den Zigeunern in Europa, von der Sonne\nverbrannt und gelb.\nDen 1. September brachen wir um halb\n12 Uhr Vormittags auf. Um 5 Uhr kamen\nwir \u00fcber den Flu\u00df Bund Emihr, den Herr\nNiebuhr als den alten Arares verzeichnet hat,\nund \u00fcber den eine \u017fteinerne Br\u00fccke geht, die\nbey den Eingebornen Puhl Khan hei\u00dft. Wi"
    },
    "b": {
      "start": 423966,
      "end": 424406,
      "text": "ythen, mit ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Die Gesichtsfarbe war\nbei denen, welche wir antrafen, wie bei den Zigeu\nnern in Europa, von der Sonne verbrannt und gelb,\nLi....\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und \u00fcber den eine feinerne\nBr\u00fckke geht, die bei den Eingebohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162620,
      "end": 163071,
      "text": "f \u017find, \u017fieht man\nin halberhabner Arbeit einen L\u00f6wen vorge-\n\u017ftellt, der einen Och\u017fen ergreift, von eben\nder Art wie das Basrelief an der gro\u00dfen\nTreppe. Die Vertiefungen in den W\u00e4nden \u017find\nalle mit \u017fch\u00f6nem Granit ausgelegt, und ha-\nben vorn h\u00fcb\u017fche Karnie\u00dfe von Stein. Au\u00dfer\nden gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch\neine au\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe,\n\u017fich auf die alte Religion der Per\u017fer bezieht.\nSie \u017ftellt einen Mann vor, der an einem\nPfe"
    },
    "b": {
      "start": 431359,
      "end": 431810,
      "text": "12 find, fieht man in halb\nerhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorgestellt, der einen\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden find alle mit sch\u00f6nen Granit ausgelegt und\nhaben vorn h\u00fcbsche Karnieffe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem P"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164830,
      "end": 165285,
      "text": " denn da \u017fie von\nallen er\u017fchaffnen Dingen die rein\u017ften und dem\nVerderben nicht unterworfen \u017find, \u017fo betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen\nSch\u00f6pfer des Weltalls an. Es l\u00e4\u00dft \u017fich al\u017fo\nvermuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur\ngewi\u017f\u017fe My\u017fterien in der Religion der Magier\nandeuten \u017follen. Der Mann mit dem Bogen\ni\u017ft vielleicht ein Haupt der Magier, oder,\num noch eine weitere Muthma\u017f\u017fung zu wa-\ngen, der ber\u00fchmte Ge\u017fetzgeber und Prophet\nZoroa\u017fter \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 433564,
      "end": 434022,
      "text": "hen; da fie von allen erschaffenen Dingen die reinsten\nund dem Verderben nicht unterworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfer des\nWeltalls an. Es l\u00e4\u00dft sich also vermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Mysterien in der Religion\n\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nnoch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen, der ber\u00fchmt\n\nte Gesetzgeber und Prophet Zoroaster se"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174613,
      "end": 175049,
      "text": "k\u017famkeit zu verdienen. In An\u017fehung der\nFiguren an der Treppe, habe ich \u017fchon vor-\nhin bemerkt, da\u00df die mancherley Thiere, die\nman darunter \u017fieht, die Kameele, die Leit-\npferde, die Widder, ferner der Triumphwa-\ngen und die M\u00e4nner mit Gef\u00e4\u017f\u017fen in den H\u00e4n-\nden die Vermuthung veranla\u017f\u017fen, da\u00df eine\nfeyerliche Proze\u017f\u017fion vorge\u017ftellt werden \u017folle;\nund die\u017fe Meinung wird vielleicht durch die\nobige \u00fcber\u017fetzte Stelle einiger Ma\u017f\u017fen un-\nter\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 443445,
      "end": 443880,
      "text": "samkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich schon vorhin bemerkt, des die mancherlei Thiere,\ndie man darunter sieht, die Kameele, die Leitpferde,\ndie Widder, ferner der Triumphwagen und die M\u00e4n,\nner mit Gef\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung der\nanlaffen, da\u00df eine feierliche Prozeffion vorgestellt wer,\nden solle; und diese Meinung wird vielleicht durch die\nobige \u00fcbersetzte Stelle einigerma\u00dfen unterst\u00fczt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162114,
      "end": 162496,
      "text": "\u017fteht ein Be-\ndienter mit einem Sonnen\u017fchirme, und vor\nihm zwey Armleuchter mit Lichtern darauf.\nNeben die\u017fen \u017fieht man einen kleinen Kna-\nben und hinter ihm eine Frau mit einem Be-\ncher in der Hand. Unter die\u017fer Figur zeigen\n\u017fich ver\u017fchiedene andere in langen Kleidern.\nEinige von den\u017felben \u017find mit Bogen und\nPfeilen bewaffnet, andere mit Speeren, und\nalle tragen thurmf\u00f6rmige M\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 430834,
      "end": 431215,
      "text": "steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme und vor ihm zwei\nArmleuchter, mit Lichtern darauf. Neben diesen sieht\nman einen kleinen Knaben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher in der Hand. Unter dieser Figur\nzeigen sich verschiedene andere in langen Kleidern. Eis\nnige von denselben sind mit Bogen und Pfeilen bewaff\nnet, andere mit Speeren; alle tragen thurmf\u00f6rmig\n\nge\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171647,
      "end": 171987,
      "text": " Provinz Sije\u017ftan war, nach Far-\n\u017fi\u017ftan verlegt, in der Nachbar\u017fchaft von Schi-\nras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48 eng-\nli\u017fchen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt, und\nda\u017felb\u017ft einen Palla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der\nin den \u017fieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht \u017fei-\nnes gleichen hatte. Die \u00dcberbleib\u017fel die\u017fes\nPalla\u017ftes, und manche von den S\u00e4ulen de\u017f-"
    },
    "b": {
      "start": 440476,
      "end": 440808,
      "text": "der\nProvinz Sijetan war, nach Farsistan verlegt, in\nder Nachbarschaft von Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englischen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt,\nund daselbst einen Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht feines gleichen hat\nte. Die Ueberbleibsel dieses Palastes und manche von\nden S\u00e4ulen defe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173319,
      "end": 173646,
      "text": "\u017fich keine Nachricht\nvon die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine griechi\u017fche\nnoch eine per\u017fi\u017fche, als \u00e4cht und authenti\u017fch\nan\u017fehen, und es \u017fey weit \u00e4lter als das An-\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt be-\nkannte Sprache.\nEs i\u017ft zu bemerken, da\u00df man in den Fi-\nguren an dem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln\nder Kun\u017ft nicht beobachtet hat. Die"
    },
    "b": {
      "start": 442126,
      "end": 442455,
      "text": "sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Perfische, als \u00e4cht und aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nSprache.---\n\nEs ist zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\ndem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln der Kunst nicht beob\nachtet\n\n-\n\n\n\nP"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177055,
      "end": 177143,
      "text": "brigen \u017ftehen, \u017fich auch in der Archi-\ntektur von ihnen unter\u017fcheiden, \u017find den An-,\n\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 445888,
      "end": 445976,
      "text": "s 29I\n\nstehen, fich auch in der Architektur von ihnen unter\nscheiden, find, dem Anschei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177972,
      "end": 178284,
      "text": "\u017find v\u00f6llig\neben \u017fo wie die in Per\u017fepolis, und \u017ftellen\ndie my\u017fti\u017fche Figur mit dem brennenden Al-\ntare und der Sonne vor. Unter der Bildhauer-\narbeit in der zweyten Kammer befindet \u017fich\neine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde in Stein\ngehauen und gut erhalten. Sie i\u017ft ganz be-\nwaffnet und ger\u00fc\u017ftet, und einiger Ma\u017f\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 446806,
      "end": 447117,
      "text": "find v\u00f6llig eben so wie die in\nPersepolis, und stellen die mystische Figur mit dem brems\nnenden Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarbeit in der zweiten Kammer befindet fich eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\nerhalten. Sie ist ganz bewaffnet und ger\u00fcstet, und\neinigerma\u00dfen n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179044,
      "end": 179494,
      "text": "\u017ftellung. Man \u017fieht an dem Fu\u017f\u017fe des\nFel\u017fen zwey voll\u017ft\u00e4ndig bewaffnete Figuren;\neine davon l\u00e4\u00dft einen Ring fallen, und die\nandere fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rechten\nhat eine Kugel auf dem Helme und eine gro-\n\u00dfe Streitaxt in der Hand, und hinter der\nzur Linken \u017fteht ein Bedienter, der einen\nSonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc\u017f\u017fen ihrer\nPferde liegen zwey Men\u017fchenk\u00f6pfe, und ein\nwenig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver-\n\u017fchiedener Begleiter; die mei\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 447900,
      "end": 448349,
      "text": "\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Felsen zwei voll\nf\u00e4ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt in der Hand; und hinter der zur Linken\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Menschenk\u00f6pfe,\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meist"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172957,
      "end": 173396,
      "text": "\u017fi\u017fchen chronologi\u017fchen Buche bemerkt,\nda\u00df die K\u00f6niginn Homaie, die ungef\u00e4hr 8oo\nJahre nach Gem\u017fchihd lebte, tau\u017fend S\u00e4u-\nlen zu dem Geb\u00e4ude hinzugef\u00fcgt habe. \u2013\nDie\u00df \u017find die Erz\u00e4hlungen der National-\n\u017fchrift\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis\ndie alten Charaktere an den W\u00e4nden entzif-\nfert werden k\u00f6nnen, la\u017f\u017fe \u017fich keine Nachricht\nvon die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine griechi\u017fche\nnoch eine pe"
    },
    "b": {
      "start": 441766,
      "end": 442203,
      "text": "schen chronologischen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6nig\ngin Homaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem-\nschihd lebte, tausend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzu,\ngef\u00fcgt habe.\u2013 Dies find die Erz\u00e4hlungen der Na\ntionalschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen,\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Pe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157027,
      "end": 157284,
      "text": "\nge\u017ftellt. Oben an den Seiten \u017fieht man Im-\n\u017fchriften in einer alten Schrift, die bis jetzt\nnoch niemand hat entziffern k\u00f6nnen.\nNicht weit von die\u017fen Portalen geht man\neine andere Treppe hinauf, die zu der gro-\nFen S\u00e4ulenhalle f\u00fchrt. Die Seiten der Trep-\n\n"
    },
    "b": {
      "start": 425699,
      "end": 425954,
      "text": "orgestellt.- Oben an den\nSeiten fieht man Inschriften in einer alten Schrift, die\nbis jetzt noch niemand entziffern konnten.\n\nNicht weit von diesen Portalen geht man eine\nandere Treppe hinauf, die zu der gro\u00dfen S\u00e4ulenhalle\nf\u00fchrt. Die Seiten der Treppe fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176832,
      "end": 177077,
      "text": "und\nzwanzig Fu\u00df weit von einander ab. Aus der\nStellung der S\u00e4ulen an der Vorder\u017feite zu\n\u017fchlie\u00dfen, \u017fcheint die Halle gegen die Ebene\nhin offen gewe\u017fen zu \u017feyn; vier, die gegen\nden Berg zu und in einiger Entfernung von\nden \u00fcbrigen \u017ftehen, \u017fich a"
    },
    "b": {
      "start": 445631,
      "end": 445876,
      "text": "d stehen 22 Fu\u00df weit von\neinander ab. Aus der Stellung der S\u00e4ulen an der\nVorderseite zu schlie\u00dfen, scheint die Halle gegen die\nEbene hin offen gewesen zu feyn; vier, die gegen den\nBerg zu und in einiger Entfernung von den \u00fcbrigen\n-- stehen,\n\n/-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154405,
      "end": 154657,
      "text": "m n\u00e4ch\u017ften\nMorgen um drey Uhr auf. Um 9 Uhr lang-\nten wir bey dem Dorfe Zarkan an, das acht\nFar\u017fangs oder 32 engli\u017fche Meilen von Schi-\nras liegt. Der Weg dahin geht gr\u00f6\u00dften Theils\ndurch eine fel\u017fige, bergige Gegend; doch\nfindet unan, wenn man n\u00e4her a"
    },
    "b": {
      "start": 423058,
      "end": 423307,
      "text": "\nn\u00e4chsten Morgen um drei Uhr auf. Um 9 Uhr ge\nlangten wir bei dem Dorfe Zarkan an, das 8 Far\nfangs, oder 32 englische Meilen von Schiras liegt.\nDer Weg dahin geht gr\u00f6\u00dftentheils durch eine felsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\na"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167686,
      "end": 167984,
      "text": "\ntali\u017fchen F\u00fcr\u017ften \u017feit undenklichen Zeiten ge-\nw\u00f6hnlich gewe\u017fen, und \u017fie pflegen es noch\njetzt zu thun. Da wir, ich und Herr Jones,\nkein Licht bey uns hatten, \u017fo hielten wir es\nnicht f\u00fcr rath\u017fam, den Gang zu unter\u017fuchen.\nWenn man auf der S\u00fcd\u017feite bis zu dem\nFu\u017f\u017fe des Berges hinunter geht, trifft"
    },
    "b": {
      "start": 436491,
      "end": 436799,
      "text": "ientalischen F\u00fcrsten seit undenklichen Zeiten\ngew\u00f6hnlich gewesen, und sie pflegen es noch jetzt zu\nthun.- Da wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei\nuns hatten, so hielten wir es nicht f\u00fcr rathsam, den\nGang zu untersuchen.---\n---\n- Wenn man auf der S\u00fcdseite bis zu dem Fu\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift ma"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155596,
      "end": 155932,
      "text": "\nwir \u00fcber den Flu\u00df Bund Emihr, den Herr\nNiebuhr als den alten Arares verzeichnet hat,\nund \u00fcber den eine \u017fteinerne Br\u00fccke geht, die\nbey den Eingebornen Puhl Khan hei\u00dft. Wir\ngingen nun durch die Ebene hin, und lang-\nten um halb \u017fieben Uhr bey den Ruinen an.\nDie\u017fer Weg betr\u00e4gt f\u00fcnf Far\u017fangs und geht\nganz durch die Ebene, die ungef\u00e4hr f\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 424235,
      "end": 424569,
      "text": "n wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und \u00fcber den eine feinerne\nBr\u00fckke geht, die bei den Eingebohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" Wir giengen nun durch die Ebene hin und lang\n- ten um halb 7 Uhr bei den Ruinen an. Dieser Weg\nbetr\u00e4gt 5 Farfangs und geht ganz durch die Ebene,\ndie ungef\u00e4hr 5 (en"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162848,
      "end": 163248,
      "text": "a-\nben vorn h\u00fcb\u017fche Karnie\u00dfe von Stein. Au\u00dfer\nden gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch\neine au\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe,\n\u017fich auf die alte Religion der Per\u017fer bezieht.\nSie \u017ftellt einen Mann vor, der an einem\nPfeiler \u017fitzt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der Hand\nh\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen G\u00fcr-\ntel gewunden, de\u017f\u017fen beide Enden betr\u00e4cht-\nlich weit \u00fcber \u017feine Kleider hinaus reichen\nu"
    },
    "b": {
      "start": 431587,
      "end": 431985,
      "text": "haben vorn h\u00fcbsche Karnieffe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem Pfeiler fizt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der\nHand h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen beide Enden betr\u00e4chtlich weit \u00fcber\nfeine Kleider herausreichen und "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181357,
      "end": 181750,
      "text": "\u017ftw\u00e4rts,\n\u017fieht man eine Figur zu Pferde eingehauen,\nderen Ge\u017ficht aber \u017fehr \u017ftark ver\u017ft\u00fcmmelt und\nkaum noch zu erkennen i\u017ft. Inde\u00df kann man\ndoch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie einen\nMann vor\u017ftellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirn\neinen Auswuchs, der einen Horne gleicht.\nDie Eingebornen nennen die\u017fe Figur I\u017fkun-\nder Zu al Kernihn, oder Alexander Herr der\nH"
    },
    "b": {
      "start": 450168,
      "end": 450565,
      "text": "stw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorstellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrnen\nnennen diese Figur Iskander Zual Kern ihn, oder\nAlexander Herr der H\u00f6r"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166875,
      "end": 167299,
      "text": "\n\n1 43\ntige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Antwort er-\nhalten. Sie \u017fagen aber auch, es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das\nEnde die\u017fes Ganges zu dringen, da die D\u00e4-\nmonen oder Genien, die da\u017felb\u017ft wohnten,\n\u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten.\nAus Aberglauben bilden \u017fie \u017fich auch ein,\njedes Licht, das man mit dahin nehme, ge-\nhe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de Bruyn\ngingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck "
    },
    "b": {
      "start": 435644,
      "end": 436065,
      "text": "er k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nfie sich auch ein: jedes Licht, das man mit dahin\nnehme, gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183178,
      "end": 183515,
      "text": "-\nmuthlich Zerdu\u017fcht oder Zoroa\u017fter. Die Sonne\n\u017fteht hoch, und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig \u017ftreckt eine Hand\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bo-\ngen; ein Fliegenwedel, vielleicht von einem ti-\nbetani\u017fchen Och\u017fen, wird von einer jungen Per-\n\u017fon hinter ihm gehalten, die den Mund verhun-\n\n1 57\nNach "
    },
    "b": {
      "start": 452736,
      "end": 453066,
      "text": "vermuthlich Zerdufcht oder Zoroaster.\nDie Sonne steht hoch und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig strekt eine Hand betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetanischen Ochsen, wird von einer\njungen Person hinter ihm gehalten, die den Mund verbun-\nden hat, um"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156156,
      "end": 156406,
      "text": "en,\n\n134\nbey dem Dorfe Merda\u017fcht, nach welchem die\nganze Ebene benannt wird. Die\u017fe Ebene i\u017ft au-\n\u00dferordentlich \u017fch\u00f6n und hat \u00dcberflu\u00df anver-\n\u017fchiedenen Arten von Wild, von dem uns\nRepph\u00fchner, wilde Tauben, Wachteln und\nHa\u017fen zu Ge\u017fichte kamen.\nUm 9 "
    },
    "b": {
      "start": 424824,
      "end": 425072,
      "text": "n Ruinen bei dem Dorfe Merdacht,\nnach welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferordentlich sch\u00f6n und hat Ueberflu\u00df an\nverschiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nner, wilde Tauben, Wachteln und Haafen zu Gesicht\n- kamen.-..."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164721,
      "end": 165197,
      "text": "en\nn\u00e4mlich, wie man wei\u00df, von den per\u017fi\u017fchen\nMagiern als die beiden gr\u00f6\u00dften Symbole\nihrer Religion ange\u017fehen; denn da \u017fie von\nallen er\u017fchaffnen Dingen die rein\u017ften und dem\nVerderben nicht unterworfen \u017find, \u017fo betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen\nSch\u00f6pfer des Weltalls an. Es l\u00e4\u00dft \u017fich al\u017fo\nvermuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur\ngewi\u017f\u017fe My\u017fterien in der Religion der Magier\nandeuten \u017follen. Der Mann mit dem Bogen\ni\u017ft vielleicht ein Haupt der Magier, oder,\num noc"
    },
    "b": {
      "start": 433457,
      "end": 433932,
      "text": " nems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndie beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer Religion angefes\nhen; da fie von allen erschaffenen Dingen die reinsten\nund dem Verderben nicht unterworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfer des\nWeltalls an. Es l\u00e4\u00dft sich also vermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Mysterien in der Religion\n\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154599,
      "end": 154912,
      "text": "l\u017fige, bergige Gegend; doch\nfindet unan, wenn man n\u00e4her an Zarkan\nherankommt, einiges angebauetes Land. Zar-\nkan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouver-\nnement von Schiras, und wird von einem\nKalentar oder Oberrichter regiert. Wegen der\nNachbar\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fehr angenehm, und u"
    },
    "b": {
      "start": 423249,
      "end": 423561,
      "text": "sigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernement\nvon Schiras und wird von einem Kalentar oder Ober-\n\n\" richter regiert. Wegen der Nachbarschaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte sehr angenehm und\ni"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178650,
      "end": 178891,
      "text": "\u017feines Schwertes. An einer Seite\nder Figur \u017fteht eine In\u017fchrift in alten Schrift-\nz\u00fcgen, die \u017fich aber von denen an den Mauern\nvon Per\u017fepolis unter\u017fcheiden. Hinter dem Rei-\nter warten ver\u017fchiedene Begleiter, alle in Le-\nbensgr\u00f6\u00dfe; an ihm \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 447506,
      "end": 447746,
      "text": "\nseines Schwerdtes. An einer Seite der Figur steht\neine Inschrift in alten Schriftz\u00fcgen, die sich aber von\ndenen an den Mauern zu Persepolis unterscheiden.\nHinter dem Reiter warten verschiedene Begleiter, alle\nin Lebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm selbst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167405,
      "end": 167737,
      "text": "a man von die\u017fen unterir-\ndi\u017fchen G\u00e4ngen bis jetzt weiter nichts wei\u00df,\nals was der Aberglaube der Eingebornen\ndavon erfunden hat; \u017fo darf ich es vielleicht\nwagen, die Vermuthung zu \u00e4u\u00dfern, da\u00df \u017fie\nur\u017fpr\u00fcnglich dazu be\u017ftimmt waren, Sch\u00e4tze\nzu verbergen; denn die\u00df i\u017ft bey den orien-\ntali\u017fchen F\u00fcr\u017ften \u017feit undenklichen Zeiten ge-\nw\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 436214,
      "end": 436546,
      "text": "35\n\nman von diesen unterirdischen G\u00e4ngen bis jetzt weiter\nnichts wei\u00df, als was der Aberglaube der Eingebornen\ndavon erfunden hat, so darf ich es vielleicht wagen,\ndie Vermuthung zu \u00e4u\u00dfern, da\u00df sie urspr\u00fcnglich dazu\nbestimmt waren, Sch\u00e4tze zu verbergen; denn dies ist\nbei den orientalischen F\u00fcrsten seit undenklichen Zeiten\ngew\u00f6hnli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154405,
      "end": 154751,
      "text": "m n\u00e4ch\u017ften\nMorgen um drey Uhr auf. Um 9 Uhr lang-\nten wir bey dem Dorfe Zarkan an, das acht\nFar\u017fangs oder 32 engli\u017fche Meilen von Schi-\nras liegt. Der Weg dahin geht gr\u00f6\u00dften Theils\ndurch eine fel\u017fige, bergige Gegend; doch\nfindet unan, wenn man n\u00e4her an Zarkan\nherankommt, einiges angebauetes Land. Zar-\nkan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouver-\n"
    },
    "b": {
      "start": 423058,
      "end": 423401,
      "text": "\nn\u00e4chsten Morgen um drei Uhr auf. Um 9 Uhr ge\nlangten wir bei dem Dorfe Zarkan an, das 8 Far\nfangs, oder 32 englische Meilen von Schiras liegt.\nDer Weg dahin geht gr\u00f6\u00dftentheils durch eine felsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernemen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164531,
      "end": 165046,
      "text": "teinerner, zwey Fu\u00df\nhoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und\netwas zur Seite \u017fchwebt eine Kugel, welche\n\u017fehr wahr\u017fcheinlich die Sonne vor\u017ftellen \u017foll,\nin der Luft. Feuer und die Sonne wurden\nn\u00e4mlich, wie man wei\u00df, von den per\u017fi\u017fchen\nMagiern als die beiden gr\u00f6\u00dften Symbole\nihrer Religion ange\u017fehen; denn da \u017fie von\nallen er\u017fchaffnen Dingen die rein\u017ften und dem\nVerderben nicht unterworfen \u017find, \u017fo betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen\nSch\u00f6pfer des Weltalls an. Es l\u00e4\u00dft \u017fich al\u017fo\nvermuthen, da\u00df \u017fie in der"
    },
    "b": {
      "start": 433265,
      "end": 433780,
      "text": " feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur Seite schwebt eine\nKugel, welche sehr wahrscheinlich die Sonne vorstellen\nfoll, in der Luft. Feuer und die Sonne wurden nems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndie beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer Religion angefes\nhen; da fie von allen erschaffenen Dingen die reinsten\nund dem Verderben nicht unterworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfer des\nWeltalls an. Es l\u00e4\u00dft sich also vermuthen, da\u00df sie in\n\nde"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161299,
      "end": 161764,
      "text": "ge\u017fucht.\nHinter der Halle von Pfeilern und dicht\nunter dem Berge \u017find die \u00dcberre\u017fte eines \u017fehr\ngro\u00dfen Geb\u00e4udes von viereckiger Form. Die\u00df\nkann entweder einen Theil des Palla\u017ftes aus-\ngemacht haben, oder (was nicht unwahr-\n\u017fcheinlich i\u017ft) einen be\u017fondern Tempel, da\neine betr\u00e4chtliche Strecke zwi\u017fchen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt i\u017ft, und\nda man an der innern Seite Symbole und\nEmbleme von religi\u00f6\u017fer Bedeutung \u017fieht. Die\u00df\nGeb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4n"
    },
    "b": {
      "start": 430026,
      "end": 430491,
      "text": "-- -,\n\n, Hinter der Halle von Pfeilern und dicht unter\ndem Berge find die Ueberreste eines fehr gro\u00dfen Ges\nb\u00e4udes von viereckiger Form. Dies kann entweder\neinen Theil des Palastes ausgemacht haben, oder\n(was nicht unwahrscheinlich ist) einen besondern Tems\npel, da eine betr\u00e4chtliche Strecke zwischen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt ist, und da man an\nder innern Seite Symbole und Embleme von religi\u00f6ser\nBedeutung sieht. Dies Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168690,
      "end": 168881,
      "text": "tig\ngewe\u017fen. Auf ver\u017fchiedenen St\u00fccken der zer-\nbrochenen S\u00e4ulen \u017ftehen alte In\u017fchriften.\nIn ver\u017fchiedenen Theilen des Palla\u017ftes be-\nfinden \u017fich Kan\u00e4le, um dadurch das von den\nBergenkommende"
    },
    "b": {
      "start": 437518,
      "end": 437725,
      "text": " gewesen. Auf vers,\nschiedenen St\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen stehen alte\nInschriften.-\n\n----. .\"-.....\nIn verschiedenen Theilen des Palastes befinden\nsich Kan\u00e4le, um dadurch das von den Bergen kommen-\n\n-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175401,
      "end": 175801,
      "text": "ua-\ndrat\u017fchritte (Yards) im Umfange; die Breie\nte betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fcden 6oo,\nund von O\u017ften nach We\u017ften 39o Schritte.\nDa er an dem F\u017f\u017fe eines Berges gebauet\ni\u017ft, \u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de\u017f\u017fel-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die\nSteine horizontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6-\nhe der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stel-\nlen der Vorder\u017feite vierzig bis funfzig Fu\u00df,\nund be\u017fteht aus z"
    },
    "b": {
      "start": 444262,
      "end": 444658,
      "text": "00 Quadratschritte (Yards)\nim Umfange; die Breite betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fc\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nDa er an den Fu\u00df eines Berges gebaut ist, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffelben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis funfzig Fu\u00df und besteht aus\nzwei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180954,
      "end": 181310,
      "text": "-\n\n- 1 55\nzig Fu\u00df hoch und acht breit. Es hat ver-\n\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es leer, und\nan ver\u017fchiedenen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fchen. Die Per\u017fer behaupten, hier\n\u017fey der ber\u00fchmte Ro\u017ftum begraben; aber meh-\nrere Rei\u017fende, unter andern Chardin und de\nBruyn, vermuthen aus einer Stelle des He-\nrodot, die\u00df Geb\u00e4ude \u017fey das Grabmahl des\nD"
    },
    "b": {
      "start": 449772,
      "end": 450123,
      "text": "tein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte breit. Es hat verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nischen. Die Perfer behaupten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere\nReisende, unter andern Chardin und de Bruyn,\nvermuthen aus einer Stelle des Herodot, dies Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Da"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156021,
      "end": 156257,
      "text": "reckt,\nwelches dicht am Fu\u017f\u017fe der Berge liegt. Un-\n\u017fere Kafila lagerte \u017fich in einem Garten, an-\nderthalb Meilen nordw\u00e4rts von den Ruinen,\n\n134\nbey dem Dorfe Merda\u017fcht, nach welchem die\nganze Ebene benannt wird. Die\u017fe Ebene i\u017ft au-\n\u00dfer"
    },
    "b": {
      "start": 424697,
      "end": 424925,
      "text": "sepolis\n\nwelches dicht am Fu\u00df der Berge liegt. Unsere Kafila\nlagerte sich in einem Garten, anderthalb Meilen nord,\nw\u00e4rts von den Ruinen bei dem Dorfe Merdacht,\nnach welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferord"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169078,
      "end": 169463,
      "text": " ihnen exi\u017ftirt, i\u017ft \u017fo fe\u017ft und\ndauerhaft, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft. Auch Erd-\n/\n\n45\nbeben, die in Per\u017fien h\u00e4ufig \u017find, haben man-\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die\nZimmer auf andere Art be\u017fch\u00e4digt. Einige\nvon die\u017fen, die nicht durch die Heftigkeit der\nEr\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fcmmert worden \u017find,\nhaben doch ihre Decken oberw\u00e4rts verloren.\nDer Sand, der im Winter immer durch den\nRege"
    },
    "b": {
      "start": 437960,
      "end": 438336,
      "text": "r\nnen existiert, ist so fest und dauerhaft, wie der Felsen\nselbst. Auch Erdbeben, die in Persien h\u00e4ufig find,\nhaben manche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimmer auf andere Art besch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr\u00fcmmert worden sind, haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4rts verlohren. Der Sand, der im Winter immer\ndurch den R"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169268,
      "end": 169644,
      "text": "be\u017fch\u00e4digt. Einige\nvon die\u017fen, die nicht durch die Heftigkeit der\nEr\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fcmmert worden \u017find,\nhaben doch ihre Decken oberw\u00e4rts verloren.\nDer Sand, der im Winter immer durch den\nRegen von den Bergen herunterge\u017fp\u00fchlt wird,\nhat viele Stellen ver\u017fch\u00fcttet und auch ver-\n\u017fchiedene Piede\u017ftale von S\u00e4ulen ganz ver\u017fteckt.\nDie alten In\u017fchriften, die \u017fich an den W\u00e4n-\nden u"
    },
    "b": {
      "start": 438141,
      "end": 438516,
      "text": "sch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr\u00fcmmert worden sind, haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4rts verlohren. Der Sand, der im Winter immer\ndurch den Regen von den Bergen herunter gesp\u00fchlt\nwird, hat viele Stellen versch\u00fcttet, auch verschiedene\nPiedestals von S\u00e4ulen ganz versteckt.\nDie alten Inschriften, die sich an den W\u00e4nden\nund"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175782,
      "end": 176093,
      "text": "\nund be\u017fteht aus zwey ungeheuern zu\u017fammen-\nge\u017fetzten Steinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo\nhoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe Men-\nge Sand von den Bergen herunter gerollt i\u017ft.\n\u00dcbrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen\nwenigen Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehenden S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich\nverw\u00fc\u017ften"
    },
    "b": {
      "start": 444635,
      "end": 444949,
      "text": "\u00df und besteht aus\nzwei ungeheuern, zusammengesetzten Steinlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nMenge Sand von den Bergen hinuntergerollt ist. Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen wenigen Jahr\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160047,
      "end": 160428,
      "text": "\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und\nm\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu die-\nnen; und wenn man \u017fie betrachtet, erf\u00fcllen\n\u017fie die Seele mit feyerlichem Schauder. \u2013\nBedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuern\nReiches, das ehemals der Schutzortder K\u00fcn-\n\u017fte und Wi\u017f\u017fen\u017fchaften, und der Sitz einer\nwei\u017fen und bl\u00fchenden Regierung war; erin-\nnert man \u017fich an die mannichfaltigen Ver-\n\u00e4nderungen und R"
    },
    "b": {
      "start": 428754,
      "end": 429133,
      "text": "wesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren Reiches, das ehemals der\nSchutzort der K\u00fcnste und Wiffenschaften und der Sitzeis\nner weisen und bl\u00fchenden Regierung war; erinnert\nman sich an die man nichfaltigen Ver\u00e4nderungen und\nRevo"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183748,
      "end": 184157,
      "text": "\nandere Schnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer\np. 3o7. F. II. F. III. F. VIII. F. IX. F.X. F. XI.,\nwelche un\u017ftreitig in einem andern Ge\u017fchmacke\nund in einem \u017fchlechtern Style gearbeitet \u017find.\nDie alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fen Mo-\nnumenten nicht mehr, \u017fondern \u017fp\u00e4tere parthi\u017fche.\nDie\u00df bewei\u017ft hinl\u00e4nglich, da\u00df auch die \u017fp\u00e4tern\nparthi\u017fchen K\u00f6nige, welche ihre Abkunft aus\ndem alten, von Kyrus ab\u017ftammenden "
    },
    "b": {
      "start": 453194,
      "end": 453603,
      "text": "ch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI, F. III. F. VIII-\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke und in einem schlechtern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen Monumenten\nuicht mehr, sondern sp\u00e4tere Parth ifche. Dies bewei\u00dft\nhinl\u00e4nglich, da\u00df auch die sp\u00e4tern parthischen K\u00f6nige, wel-\nche ihre Abkunft aus dem alten, vom Kyrus abstammen-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178281,
      "end": 178518,
      "text": "\u017f\u017fen nach\nr\u00f6mi\u017fcher Art gekleidet. Auf dem Helme \u017fieht\nman eine Kugel, und vor dem Reiter zwey\nandere Figuren, von denen die eine in ei-\nner flehenden Stellung knieet, die andere\naber nach der Hand des Reiters zu fa\u017f\u017fen\n\u017fcheint, als wen"
    },
    "b": {
      "start": 447109,
      "end": 447342,
      "text": "ma\u00dfen nach r\u00f6mischer Art gekleidet, Auf dem\nHelm fieht man eine Kugel und vor dem Reiter zwei\nandre Figuren, von denen die eine in einer flehenden\nStellung knieet, die andere aber nach der Hand des\nReiters zu faffen fcheint, wenn fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179689,
      "end": 179953,
      "text": "\u017fche K\u00f6nig Darius \u017fich ihm unter-\nwerfe; aber wir wi\u017f\u017fen aus der griechi\u017fchen\n\n1 54\nGe\u017fchichte, da\u00df Darius Alexandern nie ge-\n\u017fehen hat, und kurze Zeit nach dem Verlu-\n\u017fte der Schlacht bey Arbela auf der Flucht\nvon \u017feinem Diener Be\u017f\u017fus ermordet worden\ni\u017ft. Uberdi"
    },
    "b": {
      "start": 448536,
      "end": 448777,
      "text": "sische K\u00f6nig Darius sich ihm unterwerfe;\naber wir wissen aus der griechischen Geschichte, da\u00df\nDarius Alexandern nie gesehen hat, und kurze Zeit\nnach dem Verluste bei Arbela auf der Flucht von sei\nnem Diener Beffus erm\u00f6rdet worden ist. Ueber"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181814,
      "end": 182148,
      "text": "\u017ftreckt; und zugleich\nver\u017fichern \u017fie, da\u00df zuverl\u00e4\u017f\u017fig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorge\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wur-\nden von den Alten, wie bekannt, als Sym-\nbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t ange\u017fehen; und\nhieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wah\u017fcheinlichkeit \u017fchlie-\n\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4-\nren. Bekanntlich \u017fieht unan Alepander den\n\n1"
    },
    "b": {
      "start": 450674,
      "end": 451004,
      "text": "rfrekt, und zu\ngleich versichern sie, da\u00df zuverl\u00e4ssig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorgestellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t angesehen, und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfcheinlichkeit schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00df"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173157,
      "end": 173582,
      "text": "\n\u017fchrift\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis\ndie alten Charaktere an den W\u00e4nden entzif-\nfert werden k\u00f6nnen, la\u017f\u017fe \u017fich keine Nachricht\nvon die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine griechi\u017fche\nnoch eine per\u017fi\u017fche, als \u00e4cht und authenti\u017fch\nan\u017fehen, und es \u017fey weit \u00e4lter als das An-\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt be-\nkannte Sprache.\nEs i\u017ft zu bemerken, da\u00df man in den Fi-\nguren an d"
    },
    "b": {
      "start": 441964,
      "end": 442391,
      "text": "nalschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen,\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Perfische, als \u00e4cht und aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nSprache.---\n\nEs ist zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\nd"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173076,
      "end": 173525,
      "text": "u-\nlen zu dem Geb\u00e4ude hinzugef\u00fcgt habe. \u2013\nDie\u00df \u017find die Erz\u00e4hlungen der National-\n\u017fchrift\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis\ndie alten Charaktere an den W\u00e4nden entzif-\nfert werden k\u00f6nnen, la\u017f\u017fe \u017fich keine Nachricht\nvon die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine griechi\u017fche\nnoch eine per\u017fi\u017fche, als \u00e4cht und authenti\u017fch\nan\u017fehen, und es \u017fey weit \u00e4lter als das An-\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt be-\nkannte S"
    },
    "b": {
      "start": 441886,
      "end": 442332,
      "text": "\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzu,\ngef\u00fcgt habe.\u2013 Dies find die Erz\u00e4hlungen der Na\ntionalschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen,\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Perfische, als \u00e4cht und aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nS"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174106,
      "end": 174424,
      "text": "en, woher dann die Figuren \u017fo un-\nvollendet geblieben w\u00e4ren, wie man \u017fie jetzt\n\u017fehe. Herr Jones \u00e4u\u00dferte aber gegen mich,\ner vermuthe vielmehr, die Kun\u017ft habe in den\nZeiten, wo man den Palla\u017ft erbauet, nicht\nweiter gereicht; auch machte er die Bemer-\nkung, die Verzierungen, die er in Sadik\nKhans Palla\u017fte zu Schiras g"
    },
    "b": {
      "start": 442941,
      "end": 443258,
      "text": " weswegen\ndenn die Figuren so unvollendet geblieben w\u00e4ren, wie\nman sie jetzt sehe. Herr Jones \u00e4u\u00dferte aber gegen-\nmich: er vermuthe vielmehr, die Kunst habe in den\nZeiten, wo man den Palast erbaut, nicht weiterge,-\nreicht; auch machte er die Bemerkung, die Verzierung\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\nge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159186,
      "end": 159272,
      "text": "n Schirm h\u00e4lt. Sie \u017ft\u00fctzen \u017fich auf gro\u00dfen\nrunden St\u00e4ben, \u017fcheinen \u017fchon bey Jahren\nz"
    },
    "b": {
      "start": 427894,
      "end": 427980,
      "text": "sepolis\n\nh\u00e4lt. Sie st\u00fctzen sich auf gro\u00dfe runde St\u00e4be, scheit\nnen schon bei Jahren zu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158731,
      "end": 159142,
      "text": "zwey Figuren in Lebensgr\u00f6-\n\u017fe; n\u00e4mlich ein Mann und eine Ziege. Je-\nner h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier bey\ndem Horne, und mit der andern \u017ft\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobey die Ziege\nihm einen Fu\u00df auf die Bru\u017ft und den andern\nauf den rechten Arm \u017fetzt. Man \u017fieht die\u00df\nBild im ganzen Palla\u017fte \u017fehr h\u00e4ufig. \u00dcber\neiner andern Th\u00fcr eben de\u017f\u017felben Zimmers\n\u017find zwey M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorge\u017ftellt,\nhi"
    },
    "b": {
      "start": 427404,
      "end": 427818,
      "text": "\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlich ein Mann und\neine Ziege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier\nbei dem einen Horn und mit der andern st\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen\nFu\u00df auf die Brust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sieht dies Bild im ganzen Palaste fehr\nh\u00e4ufig.. Ueber einer andern Th\u00fcre ebendesselben Zim\nmers sind zwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorgestellt, h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164271,
      "end": 164613,
      "text": "\u017fchriebenen\nund auf der Spitze \u017fitzenden Figur. Gegen-\n\u00fcber \u017fteht ein Mann auf einem Piede\u017ftal von\ndrey Stufen und h\u00e4lt in \u017feiner linken Hand\neinen Bogen; die rechte aber \u017ftreckt er aus,\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler\n\n1 4 .\nhin. Zur Linken i\u017ft ein \u017fteinerner, zwey Fu\u00df\nhoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und\netwas zur Seite \u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 433020,
      "end": 433349,
      "text": "beschriebenen und auf\nder Spitze fitzenden Figur. Gegen\u00fcber steht ein Mann\nauf einem Piedestal von 3 Stufen und h\u00e4lt in seiner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler hin. Zur\nLinken ist ein feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur Seite schw"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170799,
      "end": 171199,
      "text": "\nund pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in Brand \u017ftecken la\u017f-\n\u017fen, und ihn dadurch zer\u017ft\u00f6rt. Die\u00df wird je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht,\nf\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angeleg-\nte Feuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4r-\nte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen, aus denen\ndas ganze Geb\u00e4ude be\u017ftanden hat, nicht die\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheilte ich,\nals ich an Ort und Stelle war, und mein\nGef\u00e4hrte Her"
    },
    "b": {
      "start": 439645,
      "end": 440040,
      "text": " und pr\u00e4chtigen Pals\nJast in Brand stecken laffen, und ihn dadurch zerst\u00f6rt.\nDies wird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nFeuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, aus denen das ganze Geb\u00e4ude bestans\nden hat, nicht die mindeste Wirkung thnu. So ur,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177295,
      "end": 177535,
      "text": "\u00f6rnigen Steine\ngebraucht.\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung\n\u017fteht, und von der man eine \u017fehr weite Aus-\n\u017ficht auf die Ebene von Merda\u017fcht hat, i\u017ft\n\n152\ner\u017ftaunlich gro\u00df, und erweckt, wenn man \u017fie\n\u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audie"
    },
    "b": {
      "start": 446131,
      "end": 446362,
      "text": "nichtem Stein gebraucht,\n\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht auf die Ebene\nvon Merdacht hat, ist erstaunlich gro\u00df und erweckt,\nwenn man sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178544,
      "end": 178824,
      "text": "\n\nI 53\nwollte. Er blickt inde\u00df mit Ern\u017ft auf die Fi-\nguren herunter, und legt die freye Hand an\nden Griff \u017feines Schwertes. An einer Seite\nder Figur \u017fteht eine In\u017fchrift in alten Schrift-\nz\u00fcgen, die \u017fich aber von denen an den Mauern\nvon Per\u017fepolis unter\u017fcheiden. Hinter dem Rei-\n"
    },
    "b": {
      "start": 447402,
      "end": 447680,
      "text": "ildern wollte. Er blickt indes mit Ernst auf die Fi-\nguren herunter und legt die freie Hand an den Griff\nseines Schwerdtes. An einer Seite der Figur steht\neine Inschrift in alten Schriftz\u00fcgen, die sich aber von\ndenen an den Mauern zu Persepolis unterscheiden.\nHinter dem Reiter"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179919,
      "end": 180227,
      "text": "e\u017f\u017fus ermordet worden\ni\u017ft. Uberdie\u00df w\u00fcrden die Per\u017fer \u017felb\u017ft \u017fich\nwohl \u017fchwerlich \u017fo viele M\u00fche gegeben haben,\nden Schimpf und den Untergang ihres recht-\nm\u00e4\u017f\u017figen K\u00f6nigs bis auf die \u017fp\u00e4te\u017fte Nach-\nwelt zu bringen, um einen Eroberer zu prei-\n\u017fen, der ihre Religion und ihre Ge\u017fetze g\u00e4nz-\nlich um\u017ft\u00fcrzte. Von "
    },
    "b": {
      "start": 448745,
      "end": 449048,
      "text": "ffus erm\u00f6rdet worden ist. Ueberdies\nw\u00fcrden die Perfer selbst fich wohl schwerlich so viele\nM\u00fche gegeben haben, den Schimpf und den Unter-\ngang ihres rechtm\u00e4\u00dfigen K\u00f6nigs bis auf die sp\u00e4teste\nNachwelt zu bringen, um einen Eroberer zu preisen,\nder ihre Religion und ihre Gesetze g\u00e4nzlich umst\u00fcrzte,\n\n-\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156392,
      "end": 156816,
      "text": " kamen.\nUm 9 Uhr Vormittags gingen wir nach\nden Ruinen hin. Was noch von dem ber\u00fchm-\nten Palla\u017fte in Per\u017fepolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf\neiner Anh\u00f6he, von der man eine Aus\u017ficht\nauf die weite Ebene von Merda\u017fcht hat. Der\nBerg Rehumut umgibt den Palla\u017ft in Form\neines Amphitheaters. Man \u017fteigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von\nhundert und vier Stufen zu den S\u00e4ulen hin-\nauf. Das Er\u017fte, was man bey dem Eintritte\nz"
    },
    "b": {
      "start": 425068,
      "end": 425488,
      "text": "...-\n\nUm 9 Uhr Vormittags giengen wir nach den Rui\nnen hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nman eine Aussicht auf die weite Ebene von Merdacht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Amphitheaters. Man steigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von hundert und\nvier Stufen, zu den S\u00e4ulen hinauf. Das Erste, was\nman bei dem Eintritt zu "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171033,
      "end": 171458,
      "text": "n gleichen Ma\u017f\u017fen, aus denen\ndas ganze Geb\u00e4ude be\u017ftanden hat, nicht die\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheilte ich,\nals ich an Ort und Stelle war, und mein\nGef\u00e4hrte Herr Jones war mit mir der Mei-\nnung, man k\u00f6nne nicht ohne Ungereimt-\nheit annehmen, da\u00df Alexander es verbrannt\nhabe.\nIn einem per\u017fi\u017fchen Manu\u017fkripte, das zu\neinem Werke unter dem Titel Ruzut al Se-\nfa, oder der Garten der Reinheit, geh\u00f6rt,\nhabe ich eine kurze N"
    },
    "b": {
      "start": 439874,
      "end": 440303,
      "text": "\ngleiche Maffen, aus denen das ganze Geb\u00e4ude bestans\nden hat, nicht die mindeste Wirkung thnu. So ur,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, Herr Jones, war mit mir der Meinung, man\nk\u00f6nne nicht ohne Ungereimtheit annehmen, da\u00df Alexan-\nder es verbrannt habe.--\nIn einem perfischen Manuscripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel: Ruzutal Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNac"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175606,
      "end": 175966,
      "text": "l-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die\nSteine horizontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6-\nhe der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stel-\nlen der Vorder\u017feite vierzig bis funfzig Fu\u00df,\nund be\u017fteht aus zwey ungeheuern zu\u017fammen-\nge\u017fetzten Steinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo\nhoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe Men-\nge Sand von den Bergen herunter gerollt i\u017ft.\n\u00dcbrigens "
    },
    "b": {
      "start": 444463,
      "end": 444820,
      "text": "elben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis funfzig Fu\u00df und besteht aus\nzwei ungeheuern, zusammengesetzten Steinlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nMenge Sand von den Bergen hinuntergerollt ist. Uebri-\ngen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166479,
      "end": 166837,
      "text": " vier breit und\ngeht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Fel\u017fen\nhinein; aber \u017fobald man ungef\u00e4hr drey\u00dfig\nSchritte weit i\u017ft, wird er ganz fin\u017fter und\ndun\u017ftet einen dumpfigen \u017fch\u00e4dlichen Geruch\naus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk\nAlmas, d. i. der Talisman oder Diamant\ndes Schick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde \u017fich der Talisman;\nwe"
    },
    "b": {
      "start": 435259,
      "end": 435613,
      "text": "h,\n4 breit, und geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Felsen\nhinein; aber sobald man ungef\u00e4hr 30 Schritte weit\nist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, d. i. der Talisman oder Dia-\nmant des Schiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163325,
      "end": 163686,
      "text": "ine\n\n1 40\nthurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur \u017fieht\nman einige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herr-\n\u017fchaft bey den alten Per\u017fern) \u017fehr gut gear-\nbeitet.\nHinter die\u017fen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches\nSt\u00fcck Weges den Berg Rehumut nach Nor-\nden hinauf, befinden \u017fich die \u00dcberbleib\u017fel ei-\nnes merkw\u00fcrdigen in den Fel\u017fen gehauenen\nOrtes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit Stufen\nhina"
    },
    "b": {
      "start": 432055,
      "end": 432414,
      "text": "r\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur sieht man\neinige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herrschaft bei den als\nten Persern sehr gut gearbeitet.--\nHinter diesen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck\nWeges den Berg Rehumut nach Norden hinauf, bei\nfinden sich die Ueberbleibsel eines merkw\u00fcrdigen, in\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit Stufen h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177146,
      "end": 177407,
      "text": "enach, zu einem Portikus, oder Lauben-\neingange, auf der O\u017ft\u017feite be\u017ftimmt gewe\u017fen.\n\u00dcbrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ver-\nmi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnigen Steine\ngebraucht.\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung\n\u017fteht, und von der man eine \u017fehr weite Aus-\n\u017fich"
    },
    "b": {
      "start": 445976,
      "end": 446243,
      "text": " nach, zu einem Portis,\n\nkus oder Laubeneingang, auf der Ostseite bestimmt,\n\ngewesen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ber,\nmischte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein gebraucht,\n\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157372,
      "end": 157576,
      "text": "i-\n\u017ften Gef\u00e4\u017f\u017fe in den H\u00e4nden tragen. Hier und\nda \u017fieht man ein Kameel und an andern\nStellen eine Art von Triumphwagen nach\nr\u00f6mi\u017fcher Art; au\u00dfer dem von Zeit zu Zeit\nzwi\u017fchen der Proze\u017f\u017fion Leitpferde, O"
    },
    "b": {
      "start": 426028,
      "end": 426229,
      "text": "\nmeisten Gef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da\nsieht man ein Kamecl, an andern Stellen eine\nArt von Triumphwagen nach r\u00f6mischer Art; au\u00dferdem\nvon Zeit zu Zeit zwischen der Proceffion Leitpferde,\n- "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158841,
      "end": 159208,
      "text": "dem Horne, und mit der andern \u017ft\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobey die Ziege\nihm einen Fu\u00df auf die Bru\u017ft und den andern\nauf den rechten Arm \u017fetzt. Man \u017fieht die\u00df\nBild im ganzen Palla\u017fte \u017fehr h\u00e4ufig. \u00dcber\neiner andern Th\u00fcr eben de\u017f\u017felben Zimmers\n\u017find zwey M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorge\u017ftellt,\nhinter denen ein Bedienter einen aufge\u017fpann-\nten Schirm h\u00e4lt. Sie \u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 427516,
      "end": 427886,
      "text": "einen Horn und mit der andern st\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen\nFu\u00df auf die Brust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sieht dies Bild im ganzen Palaste fehr\nh\u00e4ufig.. Ueber einer andern Th\u00fcre ebendesselben Zim\nmers sind zwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorgestellt, hin\nter denen ein Bedienter einen aufgespannten Schirm\n- h\u00e4lt.\n\n---\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165766,
      "end": 165894,
      "text": "n der Pala\u017ft gebauet \u017fey,\nund was die In\u017fchriften und Bilder daran\nbedeuten. Einige, unter andern de Bruyn\nund Chardin, haben d"
    },
    "b": {
      "start": 434488,
      "end": 434616,
      "text": "m der Palast ges\nbaut fey und was die Inschriften und Bilder daran\nbedeuten. Einige, unter andern de Bruyn und\n\n\\ Chardin,\n\n/\n-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181003,
      "end": 181445,
      "text": "-\n\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es leer, und\nan ver\u017fchiedenen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fchen. Die Per\u017fer behaupten, hier\n\u017fey der ber\u00fchmte Ro\u017ftum begraben; aber meh-\nrere Rei\u017fende, unter andern Chardin und de\nBruyn, vermuthen aus einer Stelle des He-\nrodot, die\u00df Geb\u00e4ude \u017fey das Grabmahl des\nDarius Hy\u017fta\u017fpis. -\nAn einem Theile des Fel\u017fen, o\u017ftw\u00e4rts,\n\u017fieht man eine Figur zu Pferde eingehauen,\nderen Ge\u017ficht aber \u017fehr \u017ftark ver\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 449819,
      "end": 450256,
      "text": "verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nischen. Die Perfer behaupten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere\nReisende, unter andern Chardin und de Bruyn,\nvermuthen aus einer Stelle des Herodot, dies Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nAn einem Theile des Felsen, ostw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162229,
      "end": 162496,
      "text": " man einen kleinen Kna-\nben und hinter ihm eine Frau mit einem Be-\ncher in der Hand. Unter die\u017fer Figur zeigen\n\u017fich ver\u017fchiedene andere in langen Kleidern.\nEinige von den\u017felben \u017find mit Bogen und\nPfeilen bewaffnet, andere mit Speeren, und\nalle tragen thurmf\u00f6rmige M\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 430945,
      "end": 431215,
      "text": "ieht\nman einen kleinen Knaben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher in der Hand. Unter dieser Figur\nzeigen sich verschiedene andere in langen Kleidern. Eis\nnige von denselben sind mit Bogen und Pfeilen bewaff\nnet, andere mit Speeren; alle tragen thurmf\u00f6rmig\n\nge\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170888,
      "end": 171332,
      "text": "-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht,\nf\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angeleg-\nte Feuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4r-\nte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen, aus denen\ndas ganze Geb\u00e4ude be\u017ftanden hat, nicht die\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheilte ich,\nals ich an Ort und Stelle war, und mein\nGef\u00e4hrte Herr Jones war mit mir der Mei-\nnung, man k\u00f6nne nicht ohne Ungereimt-\nheit annehmen, da\u00df Alexander es verbrannt\nhabe.\nIn einem per\u017fi\u017fche"
    },
    "b": {
      "start": 439730,
      "end": 440175,
      "text": "d jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nFeuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, aus denen das ganze Geb\u00e4ude bestans\nden hat, nicht die mindeste Wirkung thnu. So ur,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, Herr Jones, war mit mir der Meinung, man\nk\u00f6nne nicht ohne Ungereimtheit annehmen, da\u00df Alexan-\nder es verbrannt habe.--\nIn einem perfisc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156769,
      "end": 157151,
      "text": "n-\nauf. Das Er\u017fte, was man bey dem Eintritte\nzu \u017fehen bekommt, \u017find zwey \u017fteinerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich\nzwey Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit\neiner Menge von Korallenk\u00fcgelchen verziert\nund gegen die gew\u00f6hnliche Sitte \u017ftehend vor-\nge\u017ftellt. Oben an den Seiten \u017fieht man Im-\n\u017fchriften in einer alten Schrift, die bis jetzt\nnoch niemand hat entziffern k\u00f6n"
    },
    "b": {
      "start": 425439,
      "end": 425823,
      "text": " hinauf. Das Erste, was\nman bei dem Eintritt zu sehen bekommt, find zwei steil\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Mens\nge von Korallenk\u00fcgelchen verziert und gegen die ges,\nw\u00f6hnliche Sitte stehend vorgestellt.- Oben an den\nSeiten fieht man Inschriften in einer alten Schrift, die\nbis jetzt noch niemand entziffern konnten"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180272,
      "end": 180651,
      "text": "auch nicht \u017feyn, da die\nGriechen zu Alexanders Zeiten die h\u00f6ch\u017fte\nVollkommenheit in den K\u00fcn\u017ften erreicht hat-\nten, und da hingegen die\u017fe Bildhauerarbeit\nnichts weniger als \u017fch\u00f6n i\u017ft. W\u00e4re \u017fo etwas\nzu Alexanders Zeit und auf \u017feine Veranla\u017f-\n\u017fung verfertigt worden, \u017fo w\u00fcrde er ganz ge-\nwi\u00df einen der ber\u00fchmte\u017ften K\u00fcn\u017ftler dazu ge-\nbraucht haben, die ihn nach A\u017fien begleiteten.\nI"
    },
    "b": {
      "start": 449112,
      "end": 449484,
      "text": "beit\nnicht feyn, da die Griechen zu Alexanders Zeiten die\nh\u00f6chste Vollkommenheit in den K\u00fcnsten erreicht hatten,\nund hingegen diese Bildhauerarbeit nichts weniger\nals sch\u00f6n ist. W\u00e4re so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf seine Veranlassung verfertigt worden, so w\u00fcrde er\nganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmtesten K\u00fcnstler dazu gef\nbraucht haben, die ihn nach Asien begleiteten. Ich"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174106,
      "end": 174588,
      "text": "en, woher dann die Figuren \u017fo un-\nvollendet geblieben w\u00e4ren, wie man \u017fie jetzt\n\u017fehe. Herr Jones \u00e4u\u00dferte aber gegen mich,\ner vermuthe vielmehr, die Kun\u017ft habe in den\nZeiten, wo man den Palla\u017ft erbauet, nicht\nweiter gereicht; auch machte er die Bemer-\nkung, die Verzierungen, die er in Sadik\nKhans Palla\u017fte zu Schiras ge\u017fehen, w\u00e4ren\nin eben der Manier gearbeitet, wie die zu\nPer\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen\nPer\u017fer \u017fey der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich.\nDie\u017fe Bemerkung \u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 442941,
      "end": 443421,
      "text": " weswegen\ndenn die Figuren so unvollendet geblieben w\u00e4ren, wie\nman sie jetzt sehe. Herr Jones \u00e4u\u00dferte aber gegen-\nmich: er vermuthe vielmehr, die Kunst habe in den\nZeiten, wo man den Palast erbaut, nicht weiterge,-\nreicht; auch machte er die Bemerkung, die Verzierung\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\ngesehen, w\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie\ndie zu Persepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung sc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174471,
      "end": 174929,
      "text": " die zu\nPer\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen\nPer\u017fer \u017fey der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich.\nDie\u017fe Bemerkung \u017fcheint in der That Auf-\nmerk\u017famkeit zu verdienen. In An\u017fehung der\nFiguren an der Treppe, habe ich \u017fchon vor-\nhin bemerkt, da\u00df die mancherley Thiere, die\nman darunter \u017fieht, die Kameele, die Leit-\npferde, die Widder, ferner der Triumphwa-\ngen und die M\u00e4nner mit Gef\u00e4\u017f\u017fen in den H\u00e4n-\nden die Vermuthung veranla\u017f\u017fen, da\u00df eine\nfeyerliche Proze\u017f\u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 443304,
      "end": 443758,
      "text": "\ndie zu Persepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung scheint in der That Aufmerksamkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich schon vorhin bemerkt, des die mancherlei Thiere,\ndie man darunter sieht, die Kameele, die Leitpferde,\ndie Widder, ferner der Triumphwagen und die M\u00e4n,\nner mit Gef\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung der\nanlaffen, da\u00df eine feierliche Prozeffi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173906,
      "end": 174090,
      "text": "da\u00df\n\n1 49\nder Baumei\u017fter die\u017fes ber\u00fchmten Palla\u017ftes,\nwer er auch gewe\u017fen \u017fey, nichts von der grie-\nchi\u017fchen und r\u00f6mi\u017fchen Architektur ver\u017ftanden,\nund da\u00df er wahr\u017fcheinlich in Eile hab"
    },
    "b": {
      "start": 442740,
      "end": 442926,
      "text": "lich, da\u00df der Baumeister dieses ber\u00fchmten Pal-\nlastes, wer er auch gewesen fey, nichts von der grie.\nchischen und r\u00f6mischen Architektur verstanden, und da\u00df\ner wahrscheinlich in Eilhabe "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182477,
      "end": 182889,
      "text": "\nMinar, die vierzig Pfeiler nennen, \u017find un-\n\u017ftreitig von einem \u017fehr hohen Alter, und r\u00fchren\naus einer Zeit her, in welcher man von grie-\nchi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem Gan-\nzen herr\u017fcht einheimi\u017fche k\u00fchne Architektur. Die\nhalberhabenen Bilder haben augen\u017fcheinlich Be-\nziehung auf mehrere V\u00f6lker\u017fchaften, welche dem\nK\u00f6nige mit Thieren, Kleidern, Fr\u00fcchten, k\u00fcn\u017ft-\nlichen Gef\u00e4\u017f\u017fen u. \u017f. w. Tribut und G"
    },
    "b": {
      "start": 451472,
      "end": 451883,
      "text": "l Minar, die vierzig\nPfeiler, nennen, sind unstreitig von einem sehr hohen Al-\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen\nherrscht einheimische, k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nnen Bilder haben augenscheinlich Beziehung auf mehrere\nV\u00f6lkerschaften, welche dem K\u00f6nige mit Thieren, Klei-\ndern, Fr\u00fcchten, k\u00fcnstlichen Gef\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157292,
      "end": 157498,
      "text": "\u017find mit mancherley Figuren in halber-\nhabener Arbeit verziert, von denen die mei-\n\u017ften Gef\u00e4\u017f\u017fe in den H\u00e4nden tragen. Hier und\nda \u017fieht man ein Kameel und an andern\nStellen eine Art von Triumphwagen nach\nr"
    },
    "b": {
      "start": 425951,
      "end": 426154,
      "text": "find mit mancherlei Fir\nguren in halb erhobner Arbeit verziert, von denen die\nmeisten Gef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da\nsieht man ein Kamecl, an andern Stellen eine\nArt von Triumphwagen nach r\u00f6mi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159638,
      "end": 160032,
      "text": "\n\n137\nEin betr\u00e4chtlicher Raum des Bodens i\u017ft mit\neiner ungeheuern Menge zerbrochener St\u00fccke\nvon Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4lern be-\n\u017ftreuet, von denen einige \u017fo ungeheuer gro\u00df\n\u017find, da\u00df \u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man\n\u017fie ganz an Ort und Stelle hat bringen und\nzu\u017fammen \u017fetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4thje-\ndes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch\u00f6nen Ruinen ihre\nehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Ge-\n"
    },
    "b": {
      "start": 428349,
      "end": 428744,
      "text": "ar. Ein be-\ntr\u00e4chtlicher Raum des Bodens ist mit einer ungeheul\nren Menge zerbrochener St\u00fccke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befreut, von denen einige fo uns\ngeheuer gro\u00df sind, da\u00df sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman sie ganz an Ort und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182556,
      "end": 183057,
      "text": "r, und r\u00fchren\naus einer Zeit her, in welcher man von grie-\nchi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem Gan-\nzen herr\u017fcht einheimi\u017fche k\u00fchne Architektur. Die\nhalberhabenen Bilder haben augen\u017fcheinlich Be-\nziehung auf mehrere V\u00f6lker\u017fchaften, welche dem\nK\u00f6nige mit Thieren, Kleidern, Fr\u00fcchten, k\u00fcn\u017ft-\nlichen Gef\u00e4\u017f\u017fen u. \u017f. w. Tribut und Ge\u017fchenke\nbringen. Daher tragen die Figuren auch \u017fo ver-\n\u017fchiedene Kleidungen. Einige kommen nach mor-\ngenl\u00e4ndi\u017fcher Sitte bewaffnet, um auf gewi\u017f\u017fe\nJahre Kriegsdien\u017fte "
    },
    "b": {
      "start": 451550,
      "end": 452050,
      "text": "\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen\nherrscht einheimische, k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nnen Bilder haben augenscheinlich Beziehung auf mehrere\nV\u00f6lkerschaften, welche dem K\u00f6nige mit Thieren, Klei-\ndern, Fr\u00fcchten, k\u00fcnstlichen Gef\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGeschenke bringen. Daher tragen die Figuren auch so ver-\nf\u00e4hiedene Kleidungen. Einige kommen nach morgenl\u00e4ndi-\nfcher Sitte bewaffnet, um auf gewisse Jahre Kriegsdien-\nft"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155202,
      "end": 155685,
      "text": "a-\n\u017felb\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft und Winter\nzuzubringen. Die\u017fe Leute f\u00fchren ein wandern-\ndes Leben, und ziehen, wie die alten Scy-\nthen, mit ihren Familien und Herden von\neiner Gegend zur andern. Die Ge\u017fichtsfarbe\nwar bey denen, welche wir antrafen, wie\nbey den Zigeunern in Europa, von der Sonne\nverbrannt und gelb.\nDen 1. September brachen wir um halb\n12 Uhr Vormittags auf. Um 5 Uhr kamen\nwir \u00fcber den Flu\u00df Bund Emihr, den Herr\nNiebuhr als den alten Arares verzeichnet hat,\nun"
    },
    "b": {
      "start": 423836,
      "end": 424325,
      "text": " daselbst den\nbevorstehenden Herbst und Winter zuzubringen. Die-\nfe Leute f\u00fchren ein wanderndes Leben und ziehen, wie\ndie alten Scythen, mit ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Die Gesichtsfarbe war\nbei denen, welche wir antrafen, wie bei den Zigeu\nnern in Europa, von der Sonne verbrannt und gelb,\nLi....\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182431,
      "end": 182662,
      "text": ". *)\n*) Die Ruinen, welche die Per\u017fer T\u017fchehil\nMinar, die vierzig Pfeiler nennen, \u017find un-\n\u017ftreitig von einem \u017fehr hohen Alter, und r\u00fchren\naus einer Zeit her, in welcher man von grie-\nchi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem Gan-\n"
    },
    "b": {
      "start": 451425,
      "end": 451657,
      "text": "kung: die Rui-\nnen, welche die Perfer Tische hil Minar, die vierzig\nPfeiler, nennen, sind unstreitig von einem sehr hohen Al-\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160707,
      "end": 160879,
      "text": "on erw\u00e4hn-\nten antiken In\u017fchriften gibt es auch andere\nneuere, welche \u017fich, \u017fo wie einige mit \u017fyri-\n\u017fchen Buch\u017ftaben, le\u017fen la\u017f\u017fen, und welche\nalle der ber\u00fchmte Herr Niebu"
    },
    "b": {
      "start": 429408,
      "end": 429577,
      "text": "n, erw\u00e4hnten antiken Inschriften, giebt es auch\nandere neuere, welche fich, so wie einige mit syrischen\nBuchstaben lesen laffen, und welche alle der ber\u00fchmt\n- te\n\n(\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164497,
      "end": 164842,
      "text": "r\n\n1 4 .\nhin. Zur Linken i\u017ft ein \u017fteinerner, zwey Fu\u00df\nhoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und\netwas zur Seite \u017fchwebt eine Kugel, welche\n\u017fehr wahr\u017fcheinlich die Sonne vor\u017ftellen \u017foll,\nin der Luft. Feuer und die Sonne wurden\nn\u00e4mlich, wie man wei\u00df, von den per\u017fi\u017fchen\nMagiern als die beiden gr\u00f6\u00dften Symbole\nihrer Religion ange\u017fehen; denn da \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 433233,
      "end": 433578,
      "text": " Pfeiler hin. Zur\nLinken ist ein feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur Seite schwebt eine\nKugel, welche sehr wahrscheinlich die Sonne vorstellen\nfoll, in der Luft. Feuer und die Sonne wurden nems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndie beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer Religion angefes\nhen; da fie v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182146,
      "end": 182440,
      "text": "156\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Hor-\nne an der Stirn, oder vielmehr mit einer\nbe\u017fondern Haarlocke, die einem Horne gleicht,\nvorge\u017ftellt. \u2013 Hinter der Figur zu Pferde\n\u017ftehen \u00fcbrigens noch ver\u017fchiedene andere, be-\nwaffnet und zu Fu\u00df, welche Begleiter der\ner\u017ftern zu \u017feyn \u017fcheinen. *)\n*) "
    },
    "b": {
      "start": 450992,
      "end": 451283,
      "text": "er den\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Horn an der\nStirn, oder vielmehr mit einer besondern Haarlokke,\ndie einem Horne gleicht, vorgestellt.\u2013 Hinter der\nFigur zu Pferde stehen \u00fcbrigens noch verschiedene an\ndre, bewaffnet und zu Fu\u00df, welche Begleiter der er\nfern zu feyn scheinen.-\n\nNach"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166312,
      "end": 166555,
      "text": "hen kann.\nUnterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder \u017find\nkleine \u00d6ffnungen, die in einen unterirdi-\n\u017fchen, in den Fel\u017fen eingehauenen Gang lei-\nten. Die\u017fer i\u017ft \u017fechs Fu\u00df hoch, vier breit und\ngeht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Fel\u017fen\nhinein; aber \u017fo"
    },
    "b": {
      "start": 435101,
      "end": 435337,
      "text": "...----\n- Unterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder sind kleine\nOeffnungen, die in einen unterirdischen, in den Felsen\neingehauenen Gang leiten. Dieser ist 6 Fu\u00df hoch,\n4 breit, und geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Felsen\nhinein; aber soba"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180272,
      "end": 180513,
      "text": "auch nicht \u017feyn, da die\nGriechen zu Alexanders Zeiten die h\u00f6ch\u017fte\nVollkommenheit in den K\u00fcn\u017ften erreicht hat-\nten, und da hingegen die\u017fe Bildhauerarbeit\nnichts weniger als \u017fch\u00f6n i\u017ft. W\u00e4re \u017fo etwas\nzu Alexanders Zeit und auf \u017feine Veranla\u017f-\n"
    },
    "b": {
      "start": 449112,
      "end": 449348,
      "text": "beit\nnicht feyn, da die Griechen zu Alexanders Zeiten die\nh\u00f6chste Vollkommenheit in den K\u00fcnsten erreicht hatten,\nund hingegen diese Bildhauerarbeit nichts weniger\nals sch\u00f6n ist. W\u00e4re so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf seine Veranlassu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167601,
      "end": 167916,
      "text": "\nur\u017fpr\u00fcnglich dazu be\u017ftimmt waren, Sch\u00e4tze\nzu verbergen; denn die\u00df i\u017ft bey den orien-\ntali\u017fchen F\u00fcr\u017ften \u017feit undenklichen Zeiten ge-\nw\u00f6hnlich gewe\u017fen, und \u017fie pflegen es noch\njetzt zu thun. Da wir, ich und Herr Jones,\nkein Licht bey uns hatten, \u017fo hielten wir es\nnicht f\u00fcr rath\u017fam, den Gang zu unter\u017fuchen.\nWenn ma"
    },
    "b": {
      "start": 436410,
      "end": 436722,
      "text": " urspr\u00fcnglich dazu\nbestimmt waren, Sch\u00e4tze zu verbergen; denn dies ist\nbei den orientalischen F\u00fcrsten seit undenklichen Zeiten\ngew\u00f6hnlich gewesen, und sie pflegen es noch jetzt zu\nthun.- Da wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei\nuns hatten, so hielten wir es nicht f\u00fcr rathsam, den\nGang zu untersuchen.---\n---\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170069,
      "end": 170381,
      "text": "-\nzumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017ft\nerbauet worden \u017fey. Die griechi\u017fchen Ge\u017fchicht-\n\u017fchreiber geben \u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll-\n\u017ft\u00e4ndige und un\u017fichere Nachrichten, und die\nper\u017fi\u017fchen keine be\u017f\u017fern. Die jetzigen Einwoh-\nner des Landes nennen den Ort Tuhkt Gem-\n\u017fchihd, oder den Thron des K\u00f6nigs Gem-\nN"
    },
    "b": {
      "start": 438929,
      "end": 439239,
      "text": "auszumachen, wann und von wem dieser Palast er\nbaut worden sey. Die griechischen Geschichtsschreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4ndige und uns\nfichere Nachrichten, und die persischen, keine beffern.\nDie jetzigen Einwohner des Landes nennen den Ort\nTuhkt Gemchihd oder den Thron des K\u00f6nigs\nGemf\u00e4hihd."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170666,
      "end": 171064,
      "text": "nder der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017ftiften der ber\u00fchmten\nBuhlerinn Thais, bey einer Schwelgerey in\neinem Anfalle von Wildheit, die\u017fen reichen\nund pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in Brand \u017ftecken la\u017f-\n\u017fen, und ihn dadurch zer\u017ft\u00f6rt. Die\u00df wird je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht,\nf\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angeleg-\nte Feuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4r-\nte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen, aus denen\nd"
    },
    "b": {
      "start": 439512,
      "end": 439906,
      "text": "\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anstiften der ber\u00fchmten\nBuhlerin Thais, bei einer Schwelgerei in einem Ans\nfall von Wildheit, diesen reichen und pr\u00e4chtigen Pals\nJast in Brand stecken laffen, und ihn dadurch zerst\u00f6rt.\nDies wird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nFeuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, aus denen das "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168116,
      "end": 168354,
      "text": "ieht man\nver\u017fchiedene eingehauene Figuren; doch \u017find\n\u017fie nur bis zur Mitte herunter \u017fichtbar, und\ndas \u00dcbrige wahr\u017fcheinlich durch den Sand\nder Berge ver\u017fch\u00fcttet. \u00dcbrigens gleichen die\nFiguren denen an den \u00fcbrigen Theilen des\nPalla\u017ftes.\nE"
    },
    "b": {
      "start": 436929,
      "end": 437166,
      "text": "man noch verschiedene eingehauene Figuren; doch find\nsie nur bis zur Mitte herunter sichtbar und das \u00fcbrige\nwahrscheinlich durch den Sand der Berge versch\u00fcttet.\nUebrigens gleichen die Figuren denen an den \u00fcbrigen\nTheilen des Palastes.--"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174780,
      "end": 175049,
      "text": "-\npferde, die Widder, ferner der Triumphwa-\ngen und die M\u00e4nner mit Gef\u00e4\u017f\u017fen in den H\u00e4n-\nden die Vermuthung veranla\u017f\u017fen, da\u00df eine\nfeyerliche Proze\u017f\u017fion vorge\u017ftellt werden \u017folle;\nund die\u017fe Meinung wird vielleicht durch die\nobige \u00fcber\u017fetzte Stelle einiger Ma\u017f\u017fen un-\nter\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 443609,
      "end": 443880,
      "text": "eitpferde,\ndie Widder, ferner der Triumphwagen und die M\u00e4n,\nner mit Gef\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung der\nanlaffen, da\u00df eine feierliche Prozeffion vorgestellt wer,\nden solle; und diese Meinung wird vielleicht durch die\nobige \u00fcbersetzte Stelle einigerma\u00dfen unterst\u00fczt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159276,
      "end": 159431,
      "text": "n, und haben lange B\u00e4rte neb\u017ft \u017ftar-\nkem Haare auf dem Kopfe.\nAn dem \u017f\u00fcdwe\u017ftlichen Eingange die\u017fes\nZimmers \u017ftehen zwey gro\u00dfe\u017fteinerne Pfeiler.\nAuf die\u017fen "
    },
    "b": {
      "start": 427980,
      "end": 428146,
      "text": "seyn und haben lange B\u00e4rte\nnebst starkem Haare auf dem Kopfe.-\n---------\nAn dem s\u00fcdwestlichen Eingange dieses Zimmers ste\nhen zwei gro\u00dfe steinerne Pfeiler. Auf diese"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161519,
      "end": 161956,
      "text": "-\n\u017fcheinlich i\u017ft) einen be\u017fondern Tempel, da\neine betr\u00e4chtliche Strecke zwi\u017fchen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt i\u017ft, und\nda man an der innern Seite Symbole und\nEmbleme von religi\u00f6\u017fer Bedeutung \u017fieht. Die\u00df\nGeb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4nge: zwey auf\nder Nordo\u017ft- und zwey auf der S\u00fcdwe\u017ft\u017feite.\nDie W\u00e4nde \u017find in ver\u017fchiedene Felder abge-\nheilt, und die\u017fe dann mit mancherley Bild-\nhauerarbeit verziert. Die gew\u00f6hnlich\u017fte Vor-\n\u017fte"
    },
    "b": {
      "start": 430246,
      "end": 430685,
      "text": "scheinlich ist) einen besondern Tems\npel, da eine betr\u00e4chtliche Strecke zwischen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt ist, und da man an\nder innern Seite Symbole und Embleme von religi\u00f6ser\nBedeutung sieht. Dies Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng\u00e4nge; zwei auf der Nordost und zwei auf der S\u00fcd-\nwestseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nbeit verziert. Die gew\u00f6hnlichste Vorstell"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167755,
      "end": 168065,
      "text": " \u017fie pflegen es noch\njetzt zu thun. Da wir, ich und Herr Jones,\nkein Licht bey uns hatten, \u017fo hielten wir es\nnicht f\u00fcr rath\u017fam, den Gang zu unter\u017fuchen.\nWenn man auf der S\u00fcd\u017feite bis zu dem\nFu\u017f\u017fe des Berges hinunter geht, trifft man\ndie \u00dcberre\u017fte eines kleinen viereckigen Ge-\nb\u00e4udes an, von dem noch ver\u017fchie"
    },
    "b": {
      "start": 436561,
      "end": 436878,
      "text": "sie pflegen es noch jetzt zu\nthun.- Da wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei\nuns hatten, so hielten wir es nicht f\u00fcr rathsam, den\nGang zu untersuchen.---\n---\n- Wenn man auf der S\u00fcdseite bis zu dem Fu\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift man die Ueberreste eines\nkleinen viereckigen Geb\u00e4udes an, ... von dem noch vers\ns"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168347,
      "end": 168714,
      "text": "tes.\nEtwas we\u017ftlich von die\u017fem Geb\u00e4ude \u017fteigt\nman auf einer \u017fteinernen Treppe zu einem\npr\u00e4chtigen Hofe von viereckiger Form hinauf.\nHier \u017fieht man noch ver\u017fchiedeze Piede\u017ftale\nvon S\u00e4ulen, und auf der O\u017ft\u017feite die \u00dcber-\nre\u017fte von zwey gro\u00dfen Portalen. Die\u00df alles\ni\u017ft von Granit, und die Einfa\u017f\u017fungen der\nPortale \u017find, wie es \u017fcheint, \u017fehr pr\u00e4chtig\ngewe\u017fen. Auf ver\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 437175,
      "end": 437539,
      "text": "--\n: Etwas westlich von diesem Geb\u00e4ude steigt man\nauf einer steinernen Treppe zu einem pr\u00e4chtigen Hofe\nvon viereckiger Form hinauf. Hier fehlt man noch\nverschiedene Piedestals von S\u00e4ulen und auf der Of\nfeite die Ueberreste von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nAlles ist von Granit und die Einfaffungen der Portale\nfind, wie es scheint, fehr pr\u00e4chtig gewesen. Auf vers,\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177146,
      "end": 177314,
      "text": "enach, zu einem Portikus, oder Lauben-\neingange, auf der O\u017ft\u017feite be\u017ftimmt gewe\u017fen.\n\u00dcbrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ver-\nmi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnigen Steine\ngeb"
    },
    "b": {
      "start": 445976,
      "end": 446147,
      "text": " nach, zu einem Portis,\n\nkus oder Laubeneingang, auf der Ostseite bestimmt,\n\ngewesen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ber,\nmischte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein g"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179772,
      "end": 180059,
      "text": "\nGe\u017fchichte, da\u00df Darius Alexandern nie ge-\n\u017fehen hat, und kurze Zeit nach dem Verlu-\n\u017fte der Schlacht bey Arbela auf der Flucht\nvon \u017feinem Diener Be\u017f\u017fus ermordet worden\ni\u017ft. Uberdie\u00df w\u00fcrden die Per\u017fer \u017felb\u017ft \u017fich\nwohl \u017fchwerlich \u017fo viele M\u00fche gegeben haben,\nden Schimpf und den Untergan"
    },
    "b": {
      "start": 448611,
      "end": 448885,
      "text": "en Geschichte, da\u00df\nDarius Alexandern nie gesehen hat, und kurze Zeit\nnach dem Verluste bei Arbela auf der Flucht von sei\nnem Diener Beffus erm\u00f6rdet worden ist. Ueberdies\nw\u00fcrden die Perfer selbst fich wohl schwerlich so viele\nM\u00fche gegeben haben, den Schimpf und den Unter-\ng"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158558,
      "end": 158850,
      "text": "t, und de\u017f\u017fen mei\u017fte Th\u00fcren und\nFen\u017fter \u017fich noch erhalten haben. Die\u017fe \u017find\nvon \u017fchwarzem Marmor und \u017fpiegelhell. An\nden Seiten der Th\u00fcre beym Eingange \u017find\nBasreliefs mit zwey Figuren in Lebensgr\u00f6-\n\u017fe; n\u00e4mlich ein Mann und eine Ziege. Je-\nner h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier bey\ndem Horn"
    },
    "b": {
      "start": 427236,
      "end": 427523,
      "text": "ist und defen\nmeiste Th\u00fcren und Fenster fich noch erhalten haben.\nDiese sind von schwarzem Marmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Basreliefs-\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlich ein Mann und\neine Ziege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier\nbei dem einen "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159383,
      "end": 159781,
      "text": "\u017ftehen zwey gro\u00dfe\u017fteinerne Pfeiler.\nAuf die\u017fen \u017find vier Figuren einge\u017fchnitten,\nwelche lange Kleider anhaben, und zehn Fu\u00df\nlange Speere in ihren H\u00e4nden halten. Bey\ndie\u017fem Eingange \u017find auch noch die \u00dcberbleib-\n\u017fel einer Treppe von blauem Steine \u017fichtbar.\n\n137\nEin betr\u00e4chtlicher Raum des Bodens i\u017ft mit\neiner ungeheuern Menge zerbrochener St\u00fccke\nvon Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4lern be-\n\u017ftreuet,"
    },
    "b": {
      "start": 428100,
      "end": 428492,
      "text": "e\nhen zwei gro\u00dfe steinerne Pfeiler. Auf diesen sind vier\nFiguren eingeschnitten, welche lange Kleider anhaben\nund 10 Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei diesem Eingange sind auch noch die Ueberbleibsel\neiner Treppe von blauen Steinen fichtbar. Ein be-\ntr\u00e4chtlicher Raum des Bodens ist mit einer ungeheul\nren Menge zerbrochener St\u00fccke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befreut, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158402,
      "end": 158718,
      "text": "hniz-\nwerke verziert.\nVon die\u017fer Halle geht man o\u017ftw\u00e4rts zu\n\n136\nden \u00dcberbleib\u017feln eines gro\u00dfen viereckigen\nGeb\u00e4udes, de\u017f\u017fen Eingang eine Th\u00fcr von\nGranit i\u017ft, und de\u017f\u017fen mei\u017fte Th\u00fcren und\nFen\u017fter \u017fich noch erhalten haben. Die\u017fe \u017find\nvon \u017fchwarzem Marmor und \u017fpiegelhell. An\nden Seiten der Th\u00fcre beym Eingange \u017find\nB"
    },
    "b": {
      "start": 427083,
      "end": 427396,
      "text": "itzwerke\nverziert.-\n- Von dieser Halle geht man ostw\u00e4rts zu den\nUeberbleibseln eines gro\u00dfen, viereckigen Geb\u00e4udes, des\nfen Eingang eine Th\u00fcre von Granit ist und defen\nmeiste Th\u00fcren und Fenster fich noch erhalten haben.\nDiese sind von schwarzem Marmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Ba"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159276,
      "end": 159506,
      "text": "n, und haben lange B\u00e4rte neb\u017ft \u017ftar-\nkem Haare auf dem Kopfe.\nAn dem \u017f\u00fcdwe\u017ftlichen Eingange die\u017fes\nZimmers \u017ftehen zwey gro\u00dfe\u017fteinerne Pfeiler.\nAuf die\u017fen \u017find vier Figuren einge\u017fchnitten,\nwelche lange Kleider anhaben, und zehn Fu"
    },
    "b": {
      "start": 427980,
      "end": 428223,
      "text": "seyn und haben lange B\u00e4rte\nnebst starkem Haare auf dem Kopfe.-\n---------\nAn dem s\u00fcdwestlichen Eingange dieses Zimmers ste\nhen zwei gro\u00dfe steinerne Pfeiler. Auf diesen sind vier\nFiguren eingeschnitten, welche lange Kleider anhaben\nund 10 Fu\u00df l"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179146,
      "end": 179572,
      "text": " Ring fallen, und die\nandere fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rechten\nhat eine Kugel auf dem Helme und eine gro-\n\u00dfe Streitaxt in der Hand, und hinter der\nzur Linken \u017fteht ein Bedienter, der einen\nSonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc\u017f\u017fen ihrer\nPferde liegen zwey Men\u017fchenk\u00f6pfe, und ein\nwenig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver-\n\u017fchiedener Begleiter; die mei\u017ften von die\u017fen\nhaben eine breite Haarflechte um ihre Schl\u00e4-\nfe gewunden, und \u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 448000,
      "end": 448427,
      "text": "en\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt in der Hand; und hinter der zur Linken\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Menschenk\u00f6pfe,\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meisten von diesen haben eine\nbreite Haarflechte um ihre Schlafe gewunden und far\nk"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164131,
      "end": 164403,
      "text": "h und glatt \u017find.\nDie dritte hat ver\u017fchiedene \u017fch\u00f6ne und k\u00fchn\nausgef\u00fchrte Bildhauerarbeiten. In der Mitte\n\u017fteht ein Pfeiler mit der \u017fchon be\u017fchriebenen\nund auf der Spitze \u017fitzenden Figur. Gegen-\n\u00fcber \u017fteht ein Mann auf einem Piede\u017ftal von\ndrey Stufen und h\u00e4lt in \u017feiner l"
    },
    "b": {
      "start": 432882,
      "end": 433152,
      "text": " 283\n\nglatt find. Die dritte hat verschiedene sch\u00f6ne und\nk\u00fchn ausgef\u00fchrte Bildhauerarbeiten. In der Mitte\nsteht ein Pfeiler mit der schon beschriebenen und auf\nder Spitze fitzenden Figur. Gegen\u00fcber steht ein Mann\nauf einem Piedestal von 3 Stufen und h\u00e4lt in seiner\nlink"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165282,
      "end": 165697,
      "text": "\u017felb\u017ft. Inde\u00df m\u00f6chte ich freilich-\nnicht gern \u017fo ange\u017fehen werden, als gebe\nich die\u00df f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder, wer die-\n\u017fe \u017fch\u00f6nen Ruinen \u017fieht, mu\u00df dadurch ver-\n\u017fchiedene Gedanken bey \u017fich erweckt f\u00fchlen:\naber da \u017fchon lange alle Spuren von der\nur\u017fpr\u00fcnglichen Religion, \u017fo wie von den\nKenntni\u017f\u017fen und der Sprache des Landes ver-\nlo\u017fchen \u017find, und da die Charaktere an den\nW\u00e4nden nicht entziffert werden k\u00f6nnen; \u017fo"
    },
    "b": {
      "start": 434018,
      "end": 434429,
      "text": " selbst. Indes\nm\u00f6chte ich freilich nicht gern so angesehen werden, als\ngebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer diese\nsch\u00f6nen Ruinen sieht, mu\u00df dadurch verschiedene Ges\ndanken bei sich erwekt f\u00fchlen; aber da schon lange alle\nSpuren von der urspr\u00fcnglichen Religion, so wie von\nden Kenntniffen und der Sprache des Landes verloschen\nfind und da die Charaktere an den W\u00e4nden nicht ent-\nziffert werden k\u00f6nnen; so "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168568,
      "end": 168881,
      "text": "\u017fte von zwey gro\u00dfen Portalen. Die\u00df alles\ni\u017ft von Granit, und die Einfa\u017f\u017fungen der\nPortale \u017find, wie es \u017fcheint, \u017fehr pr\u00e4chtig\ngewe\u017fen. Auf ver\u017fchiedenen St\u00fccken der zer-\nbrochenen S\u00e4ulen \u017ftehen alte In\u017fchriften.\nIn ver\u017fchiedenen Theilen des Palla\u017ftes be-\nfinden \u017fich Kan\u00e4le, um dadurch das von den\nBergenkommende"
    },
    "b": {
      "start": 437393,
      "end": 437725,
      "text": "este von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nAlles ist von Granit und die Einfaffungen der Portale\nfind, wie es scheint, fehr pr\u00e4chtig gewesen. Auf vers,\nschiedenen St\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen stehen alte\nInschriften.-\n\n----. .\"-.....\nIn verschiedenen Theilen des Palastes befinden\nsich Kan\u00e4le, um dadurch das von den Bergen kommen-\n\n-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169371,
      "end": 169768,
      "text": "nd,\nhaben doch ihre Decken oberw\u00e4rts verloren.\nDer Sand, der im Winter immer durch den\nRegen von den Bergen herunterge\u017fp\u00fchlt wird,\nhat viele Stellen ver\u017fch\u00fcttet und auch ver-\n\u017fchiedene Piede\u017ftale von S\u00e4ulen ganz ver\u017fteckt.\nDie alten In\u017fchriften, die \u017fich an den W\u00e4n-\nden und andern Theilen des Geb\u00e4udes noch\nunter\u017fcheiden la\u017f\u017fen, \u017find wohl auf immer\nauch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner der morgen-\nl"
    },
    "b": {
      "start": 438247,
      "end": 438638,
      "text": " haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4rts verlohren. Der Sand, der im Winter immer\ndurch den Regen von den Bergen herunter gesp\u00fchlt\nwird, hat viele Stellen versch\u00fcttet, auch verschiedene\nPiedestals von S\u00e4ulen ganz versteckt.\nDie alten Inschriften, die sich an den W\u00e4nden\nund andern Theilen des Geb\u00e4udes noch unterscheiden\nlaffen, find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176395,
      "end": 176613,
      "text": "\u017fteinerne\nGallerieen mit ihm in Verbindung gewe\u017fen\nzu \u017feyn. Nach den Piede\u017fialen der S\u00e4ulen zu\n\u017fchlie\u00dfen, die ich \u017fehr genau z\u00e4hlte, \u017fcheint\n\u017fie ur\u017fpr\u00fcnglich aus neun ver\u017fchiedenen Rei-\nhen von S\u00e4ulen, jede zu \u017fechs S"
    },
    "b": {
      "start": 445243,
      "end": 445462,
      "text": "steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein. Nach den Piedestals der S\u00e4ulen zu schlies\n\u00dfen, die ich sehr genau z\u00e4hlte, fcheint fie urspr\u00fcnglich\naus neun verschiedenen Reihen von S\u00e4ulen, jede zu\n\n6 St\u00fcck "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177361,
      "end": 177609,
      "text": "ht, und von der man eine \u017fehr weite Aus-\n\u017ficht auf die Ebene von Merda\u017fcht hat, i\u017ft\n\n152\ner\u017ftaunlich gro\u00df, und erweckt, wenn man \u017fie\n\u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienz-\nzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fchen\nMonarchen gewe\u017fen \u017feyn.\nDen 2"
    },
    "b": {
      "start": 446194,
      "end": 446435,
      "text": "steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht auf die Ebene\nvon Merdacht hat, ist erstaunlich gro\u00df und erweckt,\nwenn man sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerischen Monar\nchen gewesen fyn.-\n*-\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154794,
      "end": 155086,
      "text": "tar oder Oberrichter regiert. Wegen der\nNachbar\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fehr angenehm, und um ihn\nher wach\u017fen die \u017fchon erw\u00e4hnten Wein\u017ft\u00f6cke\nmit den gro\u00dfen rothen Trauben. Unter We-\n\n33\nges trafen wir mit einigen hundert wan-\ndernden Kurden und Turkomannen zu\u017fam-\nme"
    },
    "b": {
      "start": 423443,
      "end": 423727,
      "text": "der Ober-\n\n\" richter regiert. Wegen der Nachbarschaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte sehr angenehm und\nim ihn her wachseu die schon erw\u00e4hnten Weinst\u00f6cke\nmit den gro\u00dfen rothen Trauben. Unterwegs trafen\nwir mit einigen hundert wandernden Kurden und\nTurkomanen zusammen. Si"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160496,
      "end": 160683,
      "text": "r-\n\u017fucht eines Alexanders und zu der andern\nder enthu\u017fia\u017fti\u017fchen Tapferkeit eines Omars\nzum Felde diente; \u017fo mu\u00df man auf das \u017ft\u00e4rk-\n\u017fte f\u00fchlen, wie ver\u00e4nderlich alle men\u017fchlichen\nSchick\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 429195,
      "end": 429387,
      "text": "hrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der enthusiastischen Tapferkeit eines Omar's zum\nSchauplatz diente, fomu\u00df man auf das st\u00e4rkste f\u00fchlen, wie\nver\u00e4nderlich alle menschlichen Schiksale"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157871,
      "end": 158128,
      "text": " T\u017fchehil\nMinar oder die vierzig Pfeiler gegeben, wo-\nmit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber\neigentlicher doch die\u017fen be\u017fondern Theil de\u017f-\n\u017felben bezeichnet. Obgleich \u017feit der Erbauung\n\u017fchon \u017fo viele Jahrhunderte verflo\u017f\u017fen \u017find,\n\u017fo \u017ftehen doch noch funf"
    },
    "b": {
      "start": 426564,
      "end": 426818,
      "text": "\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besondern Theildeffelben bezeichnet,\nObgleich seit der Erbauung schon so viele Jahrhundert\nte verfloffen find, so stehen doch noch 15"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171725,
      "end": 172042,
      "text": "-\nras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48 eng-\nli\u017fchen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt, und\nda\u017felb\u017ft einen Palla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der\nin den \u017fieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht \u017fei-\nnes gleichen hatte. Die \u00dcberbleib\u017fel die\u017fes\nPalla\u017ftes, und manche von den S\u00e4ulen de\u017f-\n\u017felben \u017find bis auf den heutigen Tag zu \u017fe-\nhen; und e"
    },
    "b": {
      "start": 440549,
      "end": 440860,
      "text": " Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englischen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt,\nund daselbst einen Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht feines gleichen hat\nte. Die Ueberbleibsel dieses Palastes und manche von\nden S\u00e4ulen defelben find bis auf den heutigen Tag\nzu sehen. Er lie\u00df"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165094,
      "end": 165531,
      "text": "n der Magier\nandeuten \u017follen. Der Mann mit dem Bogen\ni\u017ft vielleicht ein Haupt der Magier, oder,\num noch eine weitere Muthma\u017f\u017fung zu wa-\ngen, der ber\u00fchmte Ge\u017fetzgeber und Prophet\nZoroa\u017fter \u017felb\u017ft. Inde\u00df m\u00f6chte ich freilich-\nnicht gern \u017fo ange\u017fehen werden, als gebe\nich die\u00df f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder, wer die-\n\u017fe \u017fch\u00f6nen Ruinen \u017fieht, mu\u00df dadurch ver-\n\u017fchiedene Gedanken bey \u017fich erweckt f\u00fchlen:\naber da \u017fchon lange alle Spuren von der\nur"
    },
    "b": {
      "start": 433831,
      "end": 434262,
      "text": "\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nnoch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen, der ber\u00fchmt\n\nte Gesetzgeber und Prophet Zoroaster selbst. Indes\nm\u00f6chte ich freilich nicht gern so angesehen werden, als\ngebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer diese\nsch\u00f6nen Ruinen sieht, mu\u00df dadurch verschiedene Ges\ndanken bei sich erwekt f\u00fchlen; aber da schon lange alle\nSpuren von der u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175951,
      "end": 176271,
      "text": "i\u017ft.\n\u00dcbrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen\nwenigen Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehenden S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich\nverw\u00fc\u017ften werden; aber was auch ihr Schick-\n\u017fal \u017feyn mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo\nlange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft, auf wel-\nchem es ruhet.\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit ei-\n\n"
    },
    "b": {
      "start": 444807,
      "end": 445126,
      "text": ". Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen wenigen Jahr\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten werden; aber was auch ihr\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einige"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177493,
      "end": 177727,
      "text": "\n\u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienz-\nzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fchen\nMonarchen gewe\u017fen \u017feyn.\nDen 2. September Nachmittags brachen\nwir, Herr Jones und ich, auf das Grab des\nber\u00fchmten per\u017fi\u017fchen Helden Ro\u017ftum (das bey\n"
    },
    "b": {
      "start": 446319,
      "end": 446565,
      "text": " sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerischen Monar\nchen gewesen fyn.-\n*-\n\n-\n\n- Den 2. September Nachmittags, brachen wir,\nHerr Jones und ich, \"f das Grab des ber\u00fchmten\nPersischen Helden Rotum (das bei de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158623,
      "end": 159038,
      "text": " Die\u017fe \u017find\nvon \u017fchwarzem Marmor und \u017fpiegelhell. An\nden Seiten der Th\u00fcre beym Eingange \u017find\nBasreliefs mit zwey Figuren in Lebensgr\u00f6-\n\u017fe; n\u00e4mlich ein Mann und eine Ziege. Je-\nner h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier bey\ndem Horne, und mit der andern \u017ft\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobey die Ziege\nihm einen Fu\u00df auf die Bru\u017ft und den andern\nauf den rechten Arm \u017fetzt. Man \u017fieht die\u00df\nBild im ganzen Palla\u017fte \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 427300,
      "end": 427713,
      "text": ".\nDiese sind von schwarzem Marmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Basreliefs-\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlich ein Mann und\neine Ziege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier\nbei dem einen Horn und mit der andern st\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen\nFu\u00df auf die Brust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sieht dies Bild im ganzen Palaste feh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177805,
      "end": 178221,
      "text": "\u017ftlich\nvon Per\u017fepolis, und be\u017fteht aus vier ver-\n\u017fchiedenen, hoch von der Erde in den Fel\u017fen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vor-\n\u017ftellungen an den obern Theilen \u017find v\u00f6llig\neben \u017fo wie die in Per\u017fepolis, und \u017ftellen\ndie my\u017fti\u017fche Figur mit dem brennenden Al-\ntare und der Sonne vor. Unter der Bildhauer-\narbeit in der zweyten Kammer befindet \u017fich\neine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde in Stein\ngehauen und gut er"
    },
    "b": {
      "start": 446640,
      "end": 447053,
      "text": "\u00f6stlich von Persepolis, und besteht aus-\nvier verschiedenen, hoch von der Erde in den Felsen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vorstellungen\nan den oberen Theilen find v\u00f6llig eben so wie die in\nPersepolis, und stellen die mystische Figur mit dem brems\nnenden Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarbeit in der zweiten Kammer befindet fich eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\ne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173626,
      "end": 173898,
      "text": "beobachtet hat. Die Mu\u017fkeln\n\u017find fehlerhaft, die Gew\u00e4nder inde\u00df \u017fch\u00f6nge-\narbeitet, und die Verh\u00e4ltni\u017f\u017fe im Ganzen\ngut, \u00fcbrigens aber nur die Umri\u017f\u017fe angege-\nben, wodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe Ein-\nf\u00f6rmigkeit bekommt. Chardin \u017fagt, nach \u017fei-\nner Meinung \u017fehe man augen\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 442465,
      "end": 442736,
      "text": "89\n\nachtet hat, die Muskeln sind fehlerhaft, die Gewin,\nder inde\u00df fh\u00f6n gearbeitet und die Verh\u00e4ltniffe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umriffe angegeben, ..,\nwodurch das Ganze eine gewiffe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.,\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183602,
      "end": 183889,
      "text": "\u00fcck.\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer\nnicht zu verunreinigen. \u2013 \u00dcbrigens befinden \u017fich\nan dem\u017felben Fel\u017fen des Gebirges Rehumut auch\nandere Schnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer\np. 3o7. F. II. F. III. F. VIII. F. IX. F.X. F. XI.,\nwelche un\u017ftreitig in einem andern Ge\u017fchmacke\n"
    },
    "b": {
      "start": 453049,
      "end": 453335,
      "text": "bun-\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer nicht zu\nverunreinigen,\u2013 Uebrigens befinden sich an demselben\nFelsen des Gebirges Re humut auch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI, F. III. F. VIII-\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184614,
      "end": 184814,
      "text": "Na-\nmen \u017fogar Spuren in der Auf\u017fchrift zu finden\n\u017find. K\u00e4mpfer hat die Auf\u017fchrift p. 3o7. und Nie-\nbuhr Tab. XXVII. G. H. I. \u00dcbrigens kann wohl\nein \u017fo fe\u017ftes Geb\u00e4ude, wie die\u017fe K\u00f6nigsre\u017fidenz\ngewe\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 454850,
      "end": 455051,
      "text": "n Namen sogar Spuren in\nder Aufschrift zu finden sind. K\u00e4mpfer hat die Auf-\nfchrift p. 507 und Niebuhr Tab. XXVII. G. H. I..\nUebrigens kann wohl ein so festes Geb\u00e4ude, wie diese\nK\u00f6nigs-Residenz gewese"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 182431,
      "end": 182724,
      "text": ". *)\n*) Die Ruinen, welche die Per\u017fer T\u017fchehil\nMinar, die vierzig Pfeiler nennen, \u017find un-\n\u017ftreitig von einem \u017fehr hohen Alter, und r\u00fchren\naus einer Zeit her, in welcher man von grie-\nchi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem Gan-\nzen herr\u017fcht einheimi\u017fche k\u00fchne Architektur. Die\nhalberhabenen"
    },
    "b": {
      "start": 451425,
      "end": 451718,
      "text": "kung: die Rui-\nnen, welche die Perfer Tische hil Minar, die vierzig\nPfeiler, nennen, sind unstreitig von einem sehr hohen Al-\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen\nherrscht einheimische, k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175839,
      "end": 176165,
      "text": "nen; die Seiten \u017find nicht \u017fo\nhoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe Men-\nge Sand von den Bergen herunter gerollt i\u017ft.\n\u00dcbrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen\nwenigen Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehenden S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich\nverw\u00fc\u017ften werden; aber was auch ihr Schick-\n\u017fal \u017feyn mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo"
    },
    "b": {
      "start": 444693,
      "end": 445023,
      "text": "lagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nMenge Sand von den Bergen hinuntergerollt ist. Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen wenigen Jahr\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten werden; aber was auch ihr\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so la"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175541,
      "end": 175911,
      "text": "\u017f\u017fe eines Berges gebauet\ni\u017ft, \u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de\u017f\u017fel-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die\nSteine horizontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6-\nhe der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stel-\nlen der Vorder\u017feite vierzig bis funfzig Fu\u00df,\nund be\u017fteht aus zwey ungeheuern zu\u017fammen-\nge\u017fetzten Steinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo\nhoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe Men-"
    },
    "b": {
      "start": 444400,
      "end": 444764,
      "text": " Fu\u00df eines Berges gebaut ist, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffelben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis funfzig Fu\u00df und besteht aus\nzwei ungeheuern, zusammengesetzten Steinlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nM"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162695,
      "end": 163180,
      "text": "en Och\u017fen ergreift, von eben\nder Art wie das Basrelief an der gro\u00dfen\nTreppe. Die Vertiefungen in den W\u00e4nden \u017find\nalle mit \u017fch\u00f6nem Granit ausgelegt, und ha-\nben vorn h\u00fcb\u017fche Karnie\u00dfe von Stein. Au\u00dfer\nden gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch\neine au\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe,\n\u017fich auf die alte Religion der Per\u017fer bezieht.\nSie \u017ftellt einen Mann vor, der an einem\nPfeiler \u017fitzt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der Hand\nh\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen G\u00fcr-\ntel gewunden, de\u017f\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 431436,
      "end": 431920,
      "text": "\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden find alle mit sch\u00f6nen Granit ausgelegt und\nhaben vorn h\u00fcbsche Karnieffe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem Pfeiler fizt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der\nHand h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen be"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175313,
      "end": 175541,
      "text": "an dem\nGeb\u00e4ude die au\u00dferordentliche Fe\u017ftigkeit des\nGrundes. Der ganze Palla\u017ft hat 14oo Qua-\ndrat\u017fchritte (Yards) im Umfange; die Breie\nte betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fcden 6oo,\nund von O\u017ften nach We\u017ften 39o Schritte.\nDa er an dem F"
    },
    "b": {
      "start": 444178,
      "end": 444402,
      "text": "sepolis\n\nb\u00e4ude die au\u00dferordentliche Festigkeit des Grundes.\nDer ganze Palast hat 1,400 Quadratschritte (Yards)\nim Umfange; die Breite betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fc\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nDa er an den "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159968,
      "end": 160310,
      "text": "\u017fch\u00f6nen Ruinen ihre\nehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Ge-\nb\u00e4ude werth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und\nm\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu die-\nnen; und wenn man \u017fie betrachtet, erf\u00fcllen\n\u017fie die Seele mit feyerlichem Schauder. \u2013\nBedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuern\nReiches, das ehemals der Schutzortder K\u00fcn-\n\u017fte und Wi\u017f\u017fen\u017fchaften, u"
    },
    "b": {
      "start": 428677,
      "end": 429016,
      "text": "n sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren Reiches, das ehemals der\nSchutzort der K\u00fcnste und Wiffenschaften und"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161733,
      "end": 162083,
      "text": "\u00df\nGeb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4nge: zwey auf\nder Nordo\u017ft- und zwey auf der S\u00fcdwe\u017ft\u017feite.\nDie W\u00e4nde \u017find in ver\u017fchiedene Felder abge-\nheilt, und die\u017fe dann mit mancherley Bild-\nhauerarbeit verziert. Die gew\u00f6hnlich\u017fte Vor-\n\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F\u00fc\u017f\u017fe auf einem\nSchemel ruhen l\u00e4\u00dft, und einen runden Stab\n\n1"
    },
    "b": {
      "start": 430461,
      "end": 430810,
      "text": " Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng\u00e4nge; zwei auf der Nordost und zwei auf der S\u00fcd-\nwestseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nbeit verziert. Die gew\u00f6hnlichste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00dfe auf einem Schemel ruhen l\u00e4\u00dft und einen runden\nStab in d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168485,
      "end": 168786,
      "text": "ieht man noch ver\u017fchiedeze Piede\u017ftale\nvon S\u00e4ulen, und auf der O\u017ft\u017feite die \u00dcber-\nre\u017fte von zwey gro\u00dfen Portalen. Die\u00df alles\ni\u017ft von Granit, und die Einfa\u017f\u017fungen der\nPortale \u017find, wie es \u017fcheint, \u017fehr pr\u00e4chtig\ngewe\u017fen. Auf ver\u017fchiedenen St\u00fccken der zer-\nbrochenen S\u00e4ulen \u017ftehen alte In\u017fchriften.\nIn ve"
    },
    "b": {
      "start": 437312,
      "end": 437614,
      "text": "fehlt man noch\nverschiedene Piedestals von S\u00e4ulen und auf der Of\nfeite die Ueberreste von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nAlles ist von Granit und die Einfaffungen der Portale\nfind, wie es scheint, fehr pr\u00e4chtig gewesen. Auf vers,\nschiedenen St\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen stehen alte\nInschriften.-\n\n----."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157715,
      "end": 158032,
      "text": "n\u017fchriften in alten Charakteren. Wenn\nman die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt man\nin eine ehemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer\nhaben die Eingebornen den Namen T\u017fchehil\nMinar oder die vierzig Pfeiler gegeben, wo-\nmit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber\neigentlicher doch die\u017fen be\u017fondern Theil de\u017f-\n\u017felben bezeichnet. "
    },
    "b": {
      "start": 426401,
      "end": 426725,
      "text": "fhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besondern Theildeffelben bezeichnet,\nObg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184010,
      "end": 184399,
      "text": " \u017fp\u00e4tere parthi\u017fche.\nDie\u00df bewei\u017ft hinl\u00e4nglich, da\u00df auch die \u017fp\u00e4tern\nparthi\u017fchen K\u00f6nige, welche ihre Abkunft aus\ndem alten, von Kyrus ab\u017ftammenden per\u017fi\u017fchen\nK\u00f6nigsge\u017fchlechte abzuleiten \u017fuchten, \u017fich in der\nRe\u017fidenz und bey dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vor-\nfahren haben Denkmahle \u017fetzen wollen. Die\nAuf\u017fchrift, welche Samuel Flower zuer\u017ft in den\nPhilos. Trans. Num. 2o1. einr\u00fcckte, (Philos.\nT"
    },
    "b": {
      "start": 453456,
      "end": 453852,
      "text": "sp\u00e4tere Parth ifche. Dies bewei\u00dft\nhinl\u00e4nglich, da\u00df auch die sp\u00e4tern parthischen K\u00f6nige, wel-\nche ihre Abkunft aus dem alten, vom Kyrus abstammen-\nden, Persischen K\u00f6nigsgefchlechte abzuleiten suchten, sich\nin der Residenz und bei dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vorfah-\nren haben Denkm\u00e4lr setzen wollen. Die Aufschrift, wel-\nche Samuel Flower zuerst in den Philos. Tranf, Num.\n2ox einr\u00fcckte, GPhilof Tra"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161387,
      "end": 161866,
      "text": "s \u017fehr\ngro\u00dfen Geb\u00e4udes von viereckiger Form. Die\u00df\nkann entweder einen Theil des Palla\u017ftes aus-\ngemacht haben, oder (was nicht unwahr-\n\u017fcheinlich i\u017ft) einen be\u017fondern Tempel, da\neine betr\u00e4chtliche Strecke zwi\u017fchen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt i\u017ft, und\nda man an der innern Seite Symbole und\nEmbleme von religi\u00f6\u017fer Bedeutung \u017fieht. Die\u00df\nGeb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4nge: zwey auf\nder Nordo\u017ft- und zwey auf der S\u00fcdwe\u017ft\u017feite.\nDie W\u00e4nde \u017find in ver\u017fchiedene Felder abge-\nh"
    },
    "b": {
      "start": 430117,
      "end": 430594,
      "text": "fehr gro\u00dfen Ges\nb\u00e4udes von viereckiger Form. Dies kann entweder\neinen Theil des Palastes ausgemacht haben, oder\n(was nicht unwahrscheinlich ist) einen besondern Tems\npel, da eine betr\u00e4chtliche Strecke zwischen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt ist, und da man an\nder innern Seite Symbole und Embleme von religi\u00f6ser\nBedeutung sieht. Dies Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng\u00e4nge; zwei auf der Nordost und zwei auf der S\u00fcd-\nwestseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\nge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171476,
      "end": 171770,
      "text": "-\nb\u00e4ude gefunden, von der ich hier eine \u00dcber-\n\u017fetzung liefern will. -\n\n1 47\n\u201eDie Ge\u017fchicht\u017fchreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6-\nnig Gem\u017fchihd den Sitz der Regierung, der\ner\u017ft in der Provinz Sije\u017ftan war, nach Far-\n\u017fi\u017ftan verlegt, in der Nachbar\u017fchaft von Schi-\nras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48 eng-\nl"
    },
    "b": {
      "start": 440316,
      "end": 440599,
      "text": " Geb\u00e4ude gefunden, von der ich\nhier eine Uebersetzung liefern will,\u2013\n\n\u201eDie Geschichtsschreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvinz Sijetan war, nach Farsistan verlegt, in\nder Nachbarschaft von Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englische"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181909,
      "end": 182323,
      "text": "\u017fey. H\u00f6rner wur-\nden von den Alten, wie bekannt, als Sym-\nbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t ange\u017fehen; und\nhieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wah\u017fcheinlichkeit \u017fchlie-\n\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4-\nren. Bekanntlich \u017fieht unan Alepander den\n\n156\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Hor-\nne an der Stirn, oder vielmehr mit einer\nbe\u017fondern Haarlocke, die einem Horne gleicht,\nvorge\u017ftellt. \u2013 Hinter der Figur zu Pferde\n\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 450765,
      "end": 451169,
      "text": "llt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t angesehen, und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfcheinlichkeit schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Horn an der\nStirn, oder vielmehr mit einer besondern Haarlokke,\ndie einem Horne gleicht, vorgestellt.\u2013 Hinter der\nFigur zu Pferde ste"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162074,
      "end": 162404,
      "text": " Stab\n\n139\nin der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm \u017fteht ein Be-\ndienter mit einem Sonnen\u017fchirme, und vor\nihm zwey Armleuchter mit Lichtern darauf.\nNeben die\u017fen \u017fieht man einen kleinen Kna-\nben und hinter ihm eine Frau mit einem Be-\ncher in der Hand. Unter die\u017fer Figur zeigen\n\u017fich ver\u017fchiedene andere in langen Kleidern.\nEinige von den\u017felb"
    },
    "b": {
      "start": 430794,
      "end": 431120,
      "text": "unden\nStab in der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme und vor ihm zwei\nArmleuchter, mit Lichtern darauf. Neben diesen sieht\nman einen kleinen Knaben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher in der Hand. Unter dieser Figur\nzeigen sich verschiedene andere in langen Kleidern. Eis\nnige von dense"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172129,
      "end": 172440,
      "text": "\u017fchihd, als die Sonne das Zei-\nchen der Fi\u017fche verla\u017f\u017fen hatte, und in den\nWidder getreten war, alle F\u00fcr\u017ften, Edle und\nGro\u00dfe \u017feines Reiches an dem Fu\u017f\u017fe \u017feines\nk\u00f6niglichen Thrones, und ordnete an die\u017fem\nTage ein gro\u00dfes und feyerliches Fe\u017ft an; und\ndie\u017fer Tag ward von nun an Nu Roze, oder\nder Neujahrstag genan"
    },
    "b": {
      "start": 440963,
      "end": 441269,
      "text": "emschihD, als die Sonne das Zeichen der Fische\nverlaffen hatte und in den Widder getreten war, alle\nF\u00fcrsten, Edle und Gro\u00dfe feines Reichs an dem Fu\u00dfe\nfeines k\u00f6niglichen Throns und ordnete an diesem Tage\nein gro\u00dfes und feierliches Fest an, und dieser Tag\nward von nun an Nu Roze oder der Neujahrstag,\ngenen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159498,
      "end": 159865,
      "text": "zehn Fu\u00df\nlange Speere in ihren H\u00e4nden halten. Bey\ndie\u017fem Eingange \u017find auch noch die \u00dcberbleib-\n\u017fel einer Treppe von blauem Steine \u017fichtbar.\n\n137\nEin betr\u00e4chtlicher Raum des Bodens i\u017ft mit\neiner ungeheuern Menge zerbrochener St\u00fccke\nvon Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4lern be-\n\u017ftreuet, von denen einige \u017fo ungeheuer gro\u00df\n\u017find, da\u00df \u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man\n\u017fie "
    },
    "b": {
      "start": 428212,
      "end": 428575,
      "text": "d 10 Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei diesem Eingange sind auch noch die Ueberbleibsel\neiner Treppe von blauen Steinen fichtbar. Ein be-\ntr\u00e4chtlicher Raum des Bodens ist mit einer ungeheul\nren Menge zerbrochener St\u00fccke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befreut, von denen einige fo uns\ngeheuer gro\u00df sind, da\u00df sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman si"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166992,
      "end": 167410,
      "text": "\u017fen, bis an das\nEnde die\u017fes Ganges zu dringen, da die D\u00e4-\nmonen oder Genien, die da\u017felb\u017ft wohnten,\n\u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten.\nAus Aberglauben bilden \u017fie \u017fich auch ein,\njedes Licht, das man mit dahin nehme, ge-\nhe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de Bruyn\ngingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den\nGang hinein, bis er, wie \u017fie erz\u00e4hlen, zu\n\u017fchmal ward als da\u00df man weiter h\u00e4tte fort-\ngehen k\u00f6nnen. Da ma"
    },
    "b": {
      "start": 435757,
      "end": 436174,
      "text": "wesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nfie sich auch ein: jedes Licht, das man mit dahin\nnehme, gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in den Gang hin\nein, bis er, wie fie erz\u00e4hlen, zu schmal ward, als\nda\u00df man weiter h\u00e4tte- fortgehen k\u00f6nnen. Da\nM"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171830,
      "end": 172042,
      "text": "\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der\nin den \u017fieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht \u017fei-\nnes gleichen hatte. Die \u00dcberbleib\u017fel die\u017fes\nPalla\u017ftes, und manche von den S\u00e4ulen de\u017f-\n\u017felben \u017find bis auf den heutigen Tag zu \u017fe-\nhen; und e"
    },
    "b": {
      "start": 440651,
      "end": 440860,
      "text": "last aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht feines gleichen hat\nte. Die Ueberbleibsel dieses Palastes und manche von\nden S\u00e4ulen defelben find bis auf den heutigen Tag\nzu sehen. Er lie\u00df"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169158,
      "end": 169539,
      "text": "45\nbeben, die in Per\u017fien h\u00e4ufig \u017find, haben man-\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die\nZimmer auf andere Art be\u017fch\u00e4digt. Einige\nvon die\u017fen, die nicht durch die Heftigkeit der\nEr\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fcmmert worden \u017find,\nhaben doch ihre Decken oberw\u00e4rts verloren.\nDer Sand, der im Winter immer durch den\nRegen von den Bergen herunterge\u017fp\u00fchlt wird,\nhat viele Stellen ver\u017fch\u00fcttet und au"
    },
    "b": {
      "start": 438030,
      "end": 438415,
      "text": "h Erdbeben, die in Persien h\u00e4ufig find,\nhaben manche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimmer auf andere Art besch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr\u00fcmmert worden sind, haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4rts verlohren. Der Sand, der im Winter immer\ndurch den Regen von den Bergen herunter gesp\u00fchlt\nwird, hat viele Stellen versch\u00fcttet, auch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169981,
      "end": 170331,
      "text": "\nde \u017feines Werkes \u017fein Heil an der Erkl\u00e4rung\nder\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fehr \u017fchwer aus-\nzumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017ft\nerbauet worden \u017fey. Die griechi\u017fchen Ge\u017fchicht-\n\u017fchreiber geben \u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll-\n\u017ft\u00e4ndige und un\u017fichere Nachrichten, und die\nper\u017fi\u017fchen keine be\u017f\u017fern. Die jetzigen Einwoh-\nner des Landes nennen den Ort T"
    },
    "b": {
      "start": 438844,
      "end": 439190,
      "text": "ande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist sehr schwer\nauszumachen, wann und von wem dieser Palast er\nbaut worden sey. Die griechischen Geschichtsschreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4ndige und uns\nfichere Nachrichten, und die persischen, keine beffern.\nDie jetzigen Einwohner des Landes nennen den Ort\nTu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180380,
      "end": 180761,
      "text": "-\nten, und da hingegen die\u017fe Bildhauerarbeit\nnichts weniger als \u017fch\u00f6n i\u017ft. W\u00e4re \u017fo etwas\nzu Alexanders Zeit und auf \u017feine Veranla\u017f-\n\u017fung verfertigt worden, \u017fo w\u00fcrde er ganz ge-\nwi\u00df einen der ber\u00fchmte\u017ften K\u00fcn\u017ftler dazu ge-\nbraucht haben, die ihn nach A\u017fien begleiteten.\nIch m\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte\nBildhauerarbeit \u017fey fr\u00fcher verfertigt, als die\nGriechen Per\u017fien erober"
    },
    "b": {
      "start": 449215,
      "end": 449592,
      "text": "t hatten,\nund hingegen diese Bildhauerarbeit nichts weniger\nals sch\u00f6n ist. W\u00e4re so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf seine Veranlassung verfertigt worden, so w\u00fcrde er\nganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmtesten K\u00fcnstler dazu gef\nbraucht haben, die ihn nach Asien begleiteten. Ich\nm\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte Bildhauerar-\nbeit fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen Persien er-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163549,
      "end": 163817,
      "text": "-\nden hinauf, befinden \u017fich die \u00dcberbleib\u017fel ei-\nnes merkw\u00fcrdigen in den Fel\u017fen gehauenen\nOrtes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit Stufen\nhinauf gegangen; aber da die\u017fe durch die Zeit\nverw\u00fc\u017ftet \u017find, \u017fo mu\u00df man jetzt den Fel\u017fen\nhinan klimmen. Parallel mit die\u017fem Geb\u00e4ude,\nu"
    },
    "b": {
      "start": 432277,
      "end": 432547,
      "text": "rden hinauf, bei\nfinden sich die Ueberbleibsel eines merkw\u00fcrdigen, in\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit Stufen hinaufgegangen; aber da diese durch\ndie Zeit verw\u00fcstet sind, so mu\u00df man jetzt den Felsen\nhinanklimmen. Parallel mit diesem Geb\u00e4ude, un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175096,
      "end": 175214,
      "text": "\n1 50\nbe\u017fteht, \u017find haupt\u017f\u00e4chlich harter blauer Stein;\naber die Th\u00fcren und Fen\u017fter der Zimmer\nbe\u017ftehen alle aus \u017fchwa"
    },
    "b": {
      "start": 443918,
      "end": 444036,
      "text": "alast besteht,\nfind haupts\u00e4chlich harter, blauer Stein; aber die Th\u00fcr\nren und Fenster der Zimmer bestehen alle aus fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183842,
      "end": 184284,
      "text": "\nwelche un\u017ftreitig in einem andern Ge\u017fchmacke\nund in einem \u017fchlechtern Style gearbeitet \u017find.\nDie alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fen Mo-\nnumenten nicht mehr, \u017fondern \u017fp\u00e4tere parthi\u017fche.\nDie\u00df bewei\u017ft hinl\u00e4nglich, da\u00df auch die \u017fp\u00e4tern\nparthi\u017fchen K\u00f6nige, welche ihre Abkunft aus\ndem alten, von Kyrus ab\u017ftammenden per\u017fi\u017fchen\nK\u00f6nigsge\u017fchlechte abzuleiten \u017fuchten, \u017fich in der\nRe\u017fidenz und bey dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vor-\nfahren haben Denkmah"
    },
    "b": {
      "start": 453289,
      "end": 453735,
      "text": " welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke und in einem schlechtern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen Monumenten\nuicht mehr, sondern sp\u00e4tere Parth ifche. Dies bewei\u00dft\nhinl\u00e4nglich, da\u00df auch die sp\u00e4tern parthischen K\u00f6nige, wel-\nche ihre Abkunft aus dem alten, vom Kyrus abstammen-\nden, Persischen K\u00f6nigsgefchlechte abzuleiten suchten, sich\nin der Residenz und bei dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vorfah-\nren haben Denkm\u00e4l"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165487,
      "end": 165750,
      "text": "\naber da \u017fchon lange alle Spuren von der\nur\u017fpr\u00fcnglichen Religion, \u017fo wie von den\nKenntni\u017f\u017fen und der Sprache des Landes ver-\nlo\u017fchen \u017find, und da die Charaktere an den\nW\u00e4nden nicht entziffert werden k\u00f6nnen; \u017fo\nmu\u00df die Welt immer in Ungewi\u00dfheit bleiben,\n\n- \" 1 42"
    },
    "b": {
      "start": 434219,
      "end": 434481,
      "text": " aber da schon lange alle\nSpuren von der urspr\u00fcnglichen Religion, so wie von\nden Kenntniffen und der Sprache des Landes verloschen\nfind und da die Charaktere an den W\u00e4nden nicht ent-\nziffert werden k\u00f6nnen; so mu\u00df die Welt immer in Uns\ngewisheit bleiben, wann un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160284,
      "end": 160598,
      "text": "\u017fte und Wi\u017f\u017fen\u017fchaften, und der Sitz einer\nwei\u017fen und bl\u00fchenden Regierung war; erin-\nnert man \u017fich an die mannichfaltigen Ver-\n\u00e4nderungen und Revolutionen, die es erlit-\nten hat, da es zu einer Zeit der k\u00fchnen Ehr-\n\u017fucht eines Alexanders und zu der andern\nder enthu\u017fia\u017fti\u017fchen Tapferkeit eines Omars\nzum Felde die"
    },
    "b": {
      "start": 428989,
      "end": 429297,
      "text": "ste und Wiffenschaften und der Sitzeis\nner weisen und bl\u00fchenden Regierung war; erinnert\nman sich an die man nichfaltigen Ver\u00e4nderungen und\nRevolutionen, die es erlitten hat, da es zu einer Zeit\nder k\u00fchnen Ehrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der enthusiastischen Tapferkeit eines Omar's zum\nSchaupla"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178544,
      "end": 178891,
      "text": "\n\nI 53\nwollte. Er blickt inde\u00df mit Ern\u017ft auf die Fi-\nguren herunter, und legt die freye Hand an\nden Griff \u017feines Schwertes. An einer Seite\nder Figur \u017fteht eine In\u017fchrift in alten Schrift-\nz\u00fcgen, die \u017fich aber von denen an den Mauern\nvon Per\u017fepolis unter\u017fcheiden. Hinter dem Rei-\nter warten ver\u017fchiedene Begleiter, alle in Le-\nbensgr\u00f6\u00dfe; an ihm \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 447402,
      "end": 447746,
      "text": "ildern wollte. Er blickt indes mit Ernst auf die Fi-\nguren herunter und legt die freie Hand an den Griff\nseines Schwerdtes. An einer Seite der Figur steht\neine Inschrift in alten Schriftz\u00fcgen, die sich aber von\ndenen an den Mauern zu Persepolis unterscheiden.\nHinter dem Reiter warten verschiedene Begleiter, alle\nin Lebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm selbst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154207,
      "end": 154415,
      "text": " ich Schiras in Herrn Jones Ge\u017fell\u017fchaft,\nweil wir beide die Ruinen des ber\u00fchmten\nPalla\u017ftes in Per\u017fepolis be\u017fehen wollten. Wir\n\u017fchliefen die Nacht in einem Garten au\u00dfer\nder Stadt, und brachen dann am n\u00e4ch\u017fte"
    },
    "b": {
      "start": 422724,
      "end": 422933,
      "text": "\nich Schiras in Hrn Jones's Gesellschaft, weil wir\nbeide die Ruinen des ber\u00fchmten Palastes in Perse-\npolis besehen wollten. Wir schliefen die Nacht in ei-\nmem Garten au\u00dfer der Stadt, und brachen dann am\n---.."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166875,
      "end": 167162,
      "text": "\n\n1 43\ntige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Antwort er-\nhalten. Sie \u017fagen aber auch, es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das\nEnde die\u017fes Ganges zu dringen, da die D\u00e4-\nmonen oder Genien, die da\u017felb\u017ft wohnten,\n\u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten.\nAus Aberglauben bilden \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 435644,
      "end": 435927,
      "text": "er k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173784,
      "end": 174008,
      "text": "en, wodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe Ein-\nf\u00f6rmigkeit bekommt. Chardin \u017fagt, nach \u017fei-\nner Meinung \u017fehe man augen\u017fcheinlich, da\u00df\n\n1 49\nder Baumei\u017fter die\u017fes ber\u00fchmten Palla\u017ftes,\nwer er auch gewe\u017fen \u017fey, nichts von der grie-\nch"
    },
    "b": {
      "start": 442622,
      "end": 442842,
      "text": ", ..,\nwodurch das Ganze eine gewiffe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.,\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nfcheinlich, da\u00df der Baumeister dieses ber\u00fchmten Pal-\nlastes, wer er auch gewesen fey, nichts von der grie.\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176124,
      "end": 176370,
      "text": "k-\n\u017fal \u017feyn mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo\nlange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft, auf wel-\nchem es ruhet.\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit ei-\n\n1 51\nnigen wenigen Bemerkungen \u00fcber die Pfei-\nler-Halle. Die\u017fe \u017fcheint von dem eigentlichen\nPalla\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 444979,
      "end": 445219,
      "text": "hiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158169,
      "end": 158430,
      "text": "nd achtzig Fu\u00df hoch\nund Mei\u017fter\u017ft\u00fccke der Architektur. Die Piede-\n\u017ftale \u017find k\u00fcn\u017ftlich gearbeitet und \u017fcheinen\nwenig von der Zeit gelitten zu haben. Die\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern gerippet\nund die\u017fe reichlich mit erhabenem Schniz-\nwerke verziert.\nVon d"
    },
    "b": {
      "start": 426845,
      "end": 427109,
      "text": " 70 und 80 Fu\u00df hoch und Meisters\nst\u00fccke der Architektur. Die Piedestals find k\u00fcnstlich\ngearbeitet, und scheinen wenig von der Zeit gelitten zu\nhaben. Die Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt und diese reichlich mit erhobenen Schnitzwerke\nverziert.-\n- Von"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172441,
      "end": 172774,
      "text": ", (er legte n\u00e4mlich\nan ihm den Grund zu Per\u017fepolis.) Zu die-\n\u017fer Zeit befahl er aber, da\u00df aus allen Thei-\nlen des Reiches die Bauern, Ackersleute,\nSoldaten und Andere kommen \u017follten, den\nPlan auszuf\u00fchren, und verlangte, da\u00df Alle\nmit freudigen Herzen und willigen H\u00e4nden\nzur Vollendung des Werkes helfen \u017follten.\nDie zahlreiche Ver\u017fa"
    },
    "b": {
      "start": 441268,
      "end": 441597,
      "text": "nt (er legte n\u00e4mlich an ihm den Grund zu Per\nfepolis). Zu dieser Zeit befahl er aber da\u00df aus allen\nTheilen des Reichs die Bauern, Ackersleute, Soldas\nten und andre kommen sollten, den Plan auszuf\u00fchren\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfam"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176318,
      "end": 176613,
      "text": "r-Halle. Die\u017fe \u017fcheint von dem eigentlichen\nPalla\u017fte abge\u017fondert, aber durch \u017fteinerne\nGallerieen mit ihm in Verbindung gewe\u017fen\nzu \u017feyn. Nach den Piede\u017fialen der S\u00e4ulen zu\n\u017fchlie\u00dfen, die ich \u017fehr genau z\u00e4hlte, \u017fcheint\n\u017fie ur\u017fpr\u00fcnglich aus neun ver\u017fchiedenen Rei-\nhen von S\u00e4ulen, jede zu \u017fechs S"
    },
    "b": {
      "start": 445166,
      "end": 445462,
      "text": "- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein. Nach den Piedestals der S\u00e4ulen zu schlies\n\u00dfen, die ich sehr genau z\u00e4hlte, fcheint fie urspr\u00fcnglich\naus neun verschiedenen Reihen von S\u00e4ulen, jede zu\n\n6 St\u00fcck "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169529,
      "end": 169899,
      "text": "et und auch ver-\n\u017fchiedene Piede\u017ftale von S\u00e4ulen ganz ver\u017fteckt.\nDie alten In\u017fchriften, die \u017fich an den W\u00e4n-\nden und andern Theilen des Geb\u00e4udes noch\nunter\u017fcheiden la\u017f\u017fen, \u017find wohl auf immer\nauch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner der morgen-\nl\u00e4ndi\u017fchen Sprachen eben \u017fo wenig zu ent-\nr\u00e4th\u017feln als die Hieroglyphen in Agypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fchrif-\nt"
    },
    "b": {
      "start": 438401,
      "end": 438767,
      "text": "ch\u00fcttet, auch verschiedene\nPiedestals von S\u00e4ulen ganz versteckt.\nDie alten Inschriften, die sich an den W\u00e4nden\nund andern Theilen des Geb\u00e4udes noch unterscheiden\nlaffen, find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4ndischen Sprachen eben so wenig\nzu entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschriften"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166646,
      "end": 166995,
      "text": "n \u017fch\u00e4dlichen Geruch\naus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk\nAlmas, d. i. der Talisman oder Diamant\ndes Schick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde \u017fich der Talisman;\nwer nun dahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcuf-\n\n1 43\ntige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Antwort er-\nhalten. Sie \u017fagen aber auch, es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 435422,
      "end": 435764,
      "text": ",\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, d. i. der Talisman oder Dia-\nmant des Schiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: wer nun\ndahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178896,
      "end": 179255,
      "text": "\u017ft aber gar kein\nVerh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er i\u017ft zweymal\n\u017fo gro\u00df als das Pferd, auf dem er \u017fitzt.\nEtwas nordw\u00e4rts befindet \u017fich eine ande-\nre Vor\u017ftellung. Man \u017fieht an dem Fu\u017f\u017fe des\nFel\u017fen zwey voll\u017ft\u00e4ndig bewaffnete Figuren;\neine davon l\u00e4\u00dft einen Ring fallen, und die\nandere fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rechten\nhat eine Kugel auf dem Helme und eine gro-\n"
    },
    "b": {
      "start": 447749,
      "end": 448111,
      "text": "r ist gar kein Ver-\nh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er ist zweimal so gro\u00df, als\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nEtwas nordw\u00e4rts befindet sich eine andere Vors\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Felsen zwei voll\nf\u00e4ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179304,
      "end": 179631,
      "text": "n \u017fteht ein Bedienter, der einen\nSonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc\u017f\u017fen ihrer\nPferde liegen zwey Men\u017fchenk\u00f6pfe, und ein\nwenig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver-\n\u017fchiedener Begleiter; die mei\u017ften von die\u017fen\nhaben eine breite Haarflechte um ihre Schl\u00e4-\nfe gewunden, und \u017ftarkes Haar lo\u017fe herum-\nflatternd. Chardin meint, hierin \u017fol"
    },
    "b": {
      "start": 448159,
      "end": 448483,
      "text": "\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Menschenk\u00f6pfe,\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meisten von diesen haben eine\nbreite Haarflechte um ihre Schlafe gewunden und far\nkes Haar lose herumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184149,
      "end": 184445,
      "text": "menden per\u017fi\u017fchen\nK\u00f6nigsge\u017fchlechte abzuleiten \u017fuchten, \u017fich in der\nRe\u017fidenz und bey dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vor-\nfahren haben Denkmahle \u017fetzen wollen. Die\nAuf\u017fchrift, welche Samuel Flower zuer\u017ft in den\nPhilos. Trans. Num. 2o1. einr\u00fcckte, (Philos.\nTrans. abridged Vol. III. pag. 526. und tab. 7."
    },
    "b": {
      "start": 453600,
      "end": 453896,
      "text": "-\nden, Persischen K\u00f6nigsgefchlechte abzuleiten suchten, sich\nin der Residenz und bei dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vorfah-\nren haben Denkm\u00e4lr setzen wollen. Die Aufschrift, wel-\nche Samuel Flower zuerst in den Philos. Tranf, Num.\n2ox einr\u00fcckte, GPhilof Trans. abridged. Vol. III. p. 526\nu. tab.7. m. "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172066,
      "end": 172440,
      "text": "il Minar,\noder vierzig Pfeiler nennen. Ferner ver\u017fam-\nmelte Gem\u017fchihd, als die Sonne das Zei-\nchen der Fi\u017fche verla\u017f\u017fen hatte, und in den\nWidder getreten war, alle F\u00fcr\u017ften, Edle und\nGro\u00dfe \u017feines Reiches an dem Fu\u017f\u017fe \u017feines\nk\u00f6niglichen Thrones, und ordnete an die\u017fem\nTage ein gro\u00dfes und feyerliches Fe\u017ft an; und\ndie\u017fer Tag ward von nun an Nu Roze, oder\nder Neujahrstag genan"
    },
    "b": {
      "start": 440904,
      "end": 441269,
      "text": "ksepolis\n\noder vierzig Pfeiler nennen. Ferner versammelte\nGemschihD, als die Sonne das Zeichen der Fische\nverlaffen hatte und in den Widder getreten war, alle\nF\u00fcrsten, Edle und Gro\u00dfe feines Reichs an dem Fu\u00dfe\nfeines k\u00f6niglichen Throns und ordnete an diesem Tage\nein gro\u00dfes und feierliches Fest an, und dieser Tag\nward von nun an Nu Roze oder der Neujahrstag,\ngenen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172798,
      "end": 173107,
      "text": "K 2\n\n148\nBefehle ihres Mouarchen, und das Geb\u00e4ude\nward mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ft-\nlichkeit vollendet.\"\nFerner wird in dem D\u017fchehan Ara, ei-\nnem per\u017fi\u017fchen chronologi\u017fchen Buche bemerkt,\nda\u00df die K\u00f6niginn Homaie, die ungef\u00e4hr 8oo\nJahre nach Gem\u017fchihd lebte, tau\u017fend S\u00e4u-\nlen zu dem Geb\u00e4ude hinzugef"
    },
    "b": {
      "start": 441606,
      "end": 441916,
      "text": "rchte dem\nBefehl ihres Monarchen und das Geb\u00e4ude ward wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichkeit vollendet.\u201c\n\n- Ferner wird in dem Dschehan Ara, einem per\nfischen chronologischen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6nig\ngin Homaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem-\nschihd lebte, tausend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzu,\ng"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154840,
      "end": 155238,
      "text": "r\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fehr angenehm, und um ihn\nher wach\u017fen die \u017fchon erw\u00e4hnten Wein\u017ft\u00f6cke\nmit den gro\u00dfen rothen Trauben. Unter We-\n\n33\nges trafen wir mit einigen hundert wan-\ndernden Kurden und Turkomannen zu\u017fam-\nmen. Sie \u017fagten uns, ihr Stamm hie\u00dfe\nOrt, und \u017fie gingen nach Gurma\u017fihr, einem\n\u017f\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um da-\n\u017felb\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 423490,
      "end": 423874,
      "text": "schaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte sehr angenehm und\nim ihn her wachseu die schon erw\u00e4hnten Weinst\u00f6cke\nmit den gro\u00dfen rothen Trauben. Unterwegs trafen\nwir mit einigen hundert wandernden Kurden und\nTurkomanen zusammen. Sie fagten uns: ihr Stamm\nhie\u00dfe Ort und sie giengen nach Gurmafihr, einem\ns\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um daselbst den\nbevorstehenden Herbst u"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168870,
      "end": 169096,
      "text": "enkommende Wa\u017f\u017fer abzuleiten. Sie \u017find\nvon blauem Steine, acht Fu\u00df tief unter der\nErde, und drittehalb Fu\u00df breit.\nDie\u017fe ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch\nZeit und Witterung \u017fehr \u017ftark gelitten; was\naber noch von ihnen exi\u017ftirt, "
    },
    "b": {
      "start": 437750,
      "end": 437975,
      "text": "olis\n\n- de Waffer abzuleiten. Sie sind von blauem Stein,\nacht Fu\u00df tief unter der Erde und drittehalb Fu\u00df breit.\n\nDiese ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung fehr stark gelitten; was aber noch von ihr\nnen existier"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178068,
      "end": 178462,
      "text": "-\ntare und der Sonne vor. Unter der Bildhauer-\narbeit in der zweyten Kammer befindet \u017fich\neine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde in Stein\ngehauen und gut erhalten. Sie i\u017ft ganz be-\nwaffnet und ger\u00fc\u017ftet, und einiger Ma\u017f\u017fen nach\nr\u00f6mi\u017fcher Art gekleidet. Auf dem Helme \u017fieht\nman eine Kugel, und vor dem Reiter zwey\nandere Figuren, von denen die eine in ei-\nner flehenden Stellung knieet, die andere\na"
    },
    "b": {
      "start": 446900,
      "end": 447290,
      "text": "n Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarbeit in der zweiten Kammer befindet fich eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\nerhalten. Sie ist ganz bewaffnet und ger\u00fcstet, und\neinigerma\u00dfen nach r\u00f6mischer Art gekleidet, Auf dem\nHelm fieht man eine Kugel und vor dem Reiter zwei\nandre Figuren, von denen die eine in einer flehenden\nStellung knieet, die andere aber "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181131,
      "end": 181551,
      "text": ", hier\n\u017fey der ber\u00fchmte Ro\u017ftum begraben; aber meh-\nrere Rei\u017fende, unter andern Chardin und de\nBruyn, vermuthen aus einer Stelle des He-\nrodot, die\u00df Geb\u00e4ude \u017fey das Grabmahl des\nDarius Hy\u017fta\u017fpis. -\nAn einem Theile des Fel\u017fen, o\u017ftw\u00e4rts,\n\u017fieht man eine Figur zu Pferde eingehauen,\nderen Ge\u017ficht aber \u017fehr \u017ftark ver\u017ft\u00fcmmelt und\nkaum noch zu erkennen i\u017ft. Inde\u00df kann man\ndoch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie einen\nMann vor\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 449944,
      "end": 450362,
      "text": "ten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere\nReisende, unter andern Chardin und de Bruyn,\nvermuthen aus einer Stelle des Herodot, dies Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nAn einem Theile des Felsen, ostw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157569,
      "end": 157976,
      "text": "rde, Och\u017fen\nund Widder. An dem Ende der Treppe i\u017ft ein\nanderes Basrelief, n\u00e4mlich ein L\u00f6we, der\neinen Stier fa\u00dft. Dicht daran \u017find wieder\nandere In\u017fchriften in alten Charakteren. Wenn\nman die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt man\nin eine ehemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer\nhaben die Eingebornen den Namen T\u017fchehil\nMinar oder die vierzig Pfeiler gegeben, wo-\nmit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber\neigentlic"
    },
    "b": {
      "start": 426252,
      "end": 426668,
      "text": "279\n\nOchsen und Widder. An dem Ende der Treppe ist ein\nanderes Basrelief, nemlich eine L\u00f6we, der einen\nStier fa\u00dft.- Dicht daran find wieder andere Infhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 174226,
      "end": 174688,
      "text": "\ner vermuthe vielmehr, die Kun\u017ft habe in den\nZeiten, wo man den Palla\u017ft erbauet, nicht\nweiter gereicht; auch machte er die Bemer-\nkung, die Verzierungen, die er in Sadik\nKhans Palla\u017fte zu Schiras ge\u017fehen, w\u00e4ren\nin eben der Manier gearbeitet, wie die zu\nPer\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen\nPer\u017fer \u017fey der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich.\nDie\u017fe Bemerkung \u017fcheint in der That Auf-\nmerk\u017famkeit zu verdienen. In An\u017fehung der\nFiguren an der Treppe, habe ich \u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 443060,
      "end": 443521,
      "text": " er vermuthe vielmehr, die Kunst habe in den\nZeiten, wo man den Palast erbaut, nicht weiterge,-\nreicht; auch machte er die Bemerkung, die Verzierung\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\ngesehen, w\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie\ndie zu Persepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung scheint in der That Aufmerksamkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich sc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178896,
      "end": 179083,
      "text": "\u017ft aber gar kein\nVerh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er i\u017ft zweymal\n\u017fo gro\u00df als das Pferd, auf dem er \u017fitzt.\nEtwas nordw\u00e4rts befindet \u017fich eine ande-\nre Vor\u017ftellung. Man \u017fieht an dem Fu\u017f\u017fe des\nF"
    },
    "b": {
      "start": 447749,
      "end": 447940,
      "text": "r ist gar kein Ver-\nh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er ist zweimal so gro\u00df, als\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nEtwas nordw\u00e4rts befindet sich eine andere Vors\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Fe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165018,
      "end": 165409,
      "text": "o\nvermuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur\ngewi\u017f\u017fe My\u017fterien in der Religion der Magier\nandeuten \u017follen. Der Mann mit dem Bogen\ni\u017ft vielleicht ein Haupt der Magier, oder,\num noch eine weitere Muthma\u017f\u017fung zu wa-\ngen, der ber\u00fchmte Ge\u017fetzgeber und Prophet\nZoroa\u017fter \u017felb\u017ft. Inde\u00df m\u00f6chte ich freilich-\nnicht gern \u017fo ange\u017fehen werden, als gebe\nich die\u00df f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder, wer die-\n\u017fe \u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 433753,
      "end": 434145,
      "text": " vermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Mysterien in der Religion\n\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nnoch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen, der ber\u00fchmt\n\nte Gesetzgeber und Prophet Zoroaster selbst. Indes\nm\u00f6chte ich freilich nicht gern so angesehen werden, als\ngebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer diese\nsch\u00f6ne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172066,
      "end": 172282,
      "text": "il Minar,\noder vierzig Pfeiler nennen. Ferner ver\u017fam-\nmelte Gem\u017fchihd, als die Sonne das Zei-\nchen der Fi\u017fche verla\u017f\u017fen hatte, und in den\nWidder getreten war, alle F\u00fcr\u017ften, Edle und\nGro\u00dfe \u017feines Reiches an dem Fu\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 440904,
      "end": 441116,
      "text": "ksepolis\n\noder vierzig Pfeiler nennen. Ferner versammelte\nGemschihD, als die Sonne das Zeichen der Fische\nverlaffen hatte und in den Widder getreten war, alle\nF\u00fcrsten, Edle und Gro\u00dfe feines Reichs an dem Fu\u00dfe\nfe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159729,
      "end": 160162,
      "text": "\nvon Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4lern be-\n\u017ftreuet, von denen einige \u017fo ungeheuer gro\u00df\n\u017find, da\u00df \u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man\n\u017fie ganz an Ort und Stelle hat bringen und\nzu\u017fammen \u017fetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4thje-\ndes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch\u00f6nen Ruinen ihre\nehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Ge-\nb\u00e4ude werth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und\nm\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu die-\nnen; und wenn man \u017fie betrachtet, erf\u00fcllen\n\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 428439,
      "end": 428871,
      "text": "cke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befreut, von denen einige fo uns\ngeheuer gro\u00df sind, da\u00df sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman sie ganz an Ort und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167216,
      "end": 167419,
      "text": "ge-\nhe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de Bruyn\ngingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den\nGang hinein, bis er, wie \u017fie erz\u00e4hlen, zu\n\u017fchmal ward als da\u00df man weiter h\u00e4tte fort-\ngehen k\u00f6nnen. Da man von die"
    },
    "b": {
      "start": 435980,
      "end": 436184,
      "text": ", gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in den Gang hin\nein, bis er, wie fie erz\u00e4hlen, zu schmal ward, als\nda\u00df man weiter h\u00e4tte- fortgehen k\u00f6nnen. Da\nMQM\n\n\n\n----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179859,
      "end": 180164,
      "text": "e der Schlacht bey Arbela auf der Flucht\nvon \u017feinem Diener Be\u017f\u017fus ermordet worden\ni\u017ft. Uberdie\u00df w\u00fcrden die Per\u017fer \u017felb\u017ft \u017fich\nwohl \u017fchwerlich \u017fo viele M\u00fche gegeben haben,\nden Schimpf und den Untergang ihres recht-\nm\u00e4\u017f\u017figen K\u00f6nigs bis auf die \u017fp\u00e4te\u017fte Nach-\nwelt zu bringen, um einen Eroberer zu prei-\n\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 448683,
      "end": 448989,
      "text": "h dem Verluste bei Arbela auf der Flucht von sei\nnem Diener Beffus erm\u00f6rdet worden ist. Ueberdies\nw\u00fcrden die Perfer selbst fich wohl schwerlich so viele\nM\u00fche gegeben haben, den Schimpf und den Unter-\ngang ihres rechtm\u00e4\u00dfigen K\u00f6nigs bis auf die sp\u00e4teste\nNachwelt zu bringen, um einen Eroberer zu preisen,\nde"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157569,
      "end": 157825,
      "text": "rde, Och\u017fen\nund Widder. An dem Ende der Treppe i\u017ft ein\nanderes Basrelief, n\u00e4mlich ein L\u00f6we, der\neinen Stier fa\u00dft. Dicht daran \u017find wieder\nandere In\u017fchriften in alten Charakteren. Wenn\nman die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt man\nin eine ehemals \u017fehr pr\u00e4chtig"
    },
    "b": {
      "start": 426252,
      "end": 426511,
      "text": "279\n\nOchsen und Widder. An dem Ende der Treppe ist ein\nanderes Basrelief, nemlich eine L\u00f6we, der einen\nStier fa\u00dft.- Dicht daran find wieder andere Infhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals gewi\u00df sehr pr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169701,
      "end": 170112,
      "text": "\u017find wohl auf immer\nauch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner der morgen-\nl\u00e4ndi\u017fchen Sprachen eben \u017fo wenig zu ent-\nr\u00e4th\u017feln als die Hieroglyphen in Agypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fchrif-\nten \u017fehr \u017fch\u00f6n und genau abgezeichnet, und\nwer Lu\u017ft hat, mag nun in dem zweyten Ban-\nde \u017feines Werkes \u017fein Heil an der Erkl\u00e4rung\nder\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fehr \u017fchwer aus-\nzumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 438569,
      "end": 438975,
      "text": ", find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4ndischen Sprachen eben so wenig\nzu entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschriften fehr\nsch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lust hat, mag\nnun in dem zweiten Bande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist sehr schwer\nauszumachen, wann und von wem dieser Palast e"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158234,
      "end": 158474,
      "text": "\n\u017ftale \u017find k\u00fcn\u017ftlich gearbeitet und \u017fcheinen\nwenig von der Zeit gelitten zu haben. Die\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern gerippet\nund die\u017fe reichlich mit erhabenem Schniz-\nwerke verziert.\nVon die\u017fer Halle geht man o\u017ftw\u00e4rts zu\n\n136\nden \u00dcb"
    },
    "b": {
      "start": 426911,
      "end": 427155,
      "text": "stals find k\u00fcnstlich\ngearbeitet, und scheinen wenig von der Zeit gelitten zu\nhaben. Die Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt und diese reichlich mit erhobenen Schnitzwerke\nverziert.-\n- Von dieser Halle geht man ostw\u00e4rts zu den\nUeberbl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155080,
      "end": 155531,
      "text": "m-\nmen. Sie \u017fagten uns, ihr Stamm hie\u00dfe\nOrt, und \u017fie gingen nach Gurma\u017fihr, einem\n\u017f\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um da-\n\u017felb\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft und Winter\nzuzubringen. Die\u017fe Leute f\u00fchren ein wandern-\ndes Leben, und ziehen, wie die alten Scy-\nthen, mit ihren Familien und Herden von\neiner Gegend zur andern. Die Ge\u017fichtsfarbe\nwar bey denen, welche wir antrafen, wie\nbey den Zigeunern in Europa, von der Sonne\nverbrannt und gelb.\nDen 1. S"
    },
    "b": {
      "start": 423716,
      "end": 424163,
      "text": "sammen. Sie fagten uns: ihr Stamm\nhie\u00dfe Ort und sie giengen nach Gurmafihr, einem\ns\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um daselbst den\nbevorstehenden Herbst und Winter zuzubringen. Die-\nfe Leute f\u00fchren ein wanderndes Leben und ziehen, wie\ndie alten Scythen, mit ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Die Gesichtsfarbe war\nbei denen, welche wir antrafen, wie bei den Zigeu\nnern in Europa, von der Sonne verbrannt und gelb,\nLi....\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184539,
      "end": 184814,
      "text": "m Mithridates Deus, des Papatius Sohn\nund des Artabanus Enkel, don welchem Na-\nmen \u017fogar Spuren in der Auf\u017fchrift zu finden\n\u017find. K\u00e4mpfer hat die Auf\u017fchrift p. 3o7. und Nie-\nbuhr Tab. XXVII. G. H. I. \u00dcbrigens kann wohl\nein \u017fo fe\u017ftes Geb\u00e4ude, wie die\u017fe K\u00f6nigsre\u017fidenz\ngewe\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 454777,
      "end": 455051,
      "text": "\nthridates Deuts, des Papatius Sohn und des Al-\ntabanus Enkel, von welchen Namen sogar Spuren in\nder Aufschrift zu finden sind. K\u00e4mpfer hat die Auf-\nfchrift p. 507 und Niebuhr Tab. XXVII. G. H. I..\nUebrigens kann wohl ein so festes Geb\u00e4ude, wie diese\nK\u00f6nigs-Residenz gewese"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162979,
      "end": 163339,
      "text": "\n\u017fich auf die alte Religion der Per\u017fer bezieht.\nSie \u017ftellt einen Mann vor, der an einem\nPfeiler \u017fitzt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der Hand\nh\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen G\u00fcr-\ntel gewunden, de\u017f\u017fen beide Enden betr\u00e4cht-\nlich weit \u00fcber \u017feine Kleider hinaus reichen\nund fa\u017ft wie Fl\u00fcgel aus\u017fehen. Er i\u017ft in ein\nlanges Gewand gekleidet und tr\u00e4gt eine\n\n1 40\nthu"
    },
    "b": {
      "start": 431719,
      "end": 432075,
      "text": " sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem Pfeiler fizt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der\nHand h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen beide Enden betr\u00e4chtlich weit \u00fcber\nfeine Kleider herausreichen und fast wie Fl\u00fcgel auses\nhen.. Er ist in ein langes Gewand gekleidet und tr\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rm"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 175219,
      "end": 175336,
      "text": "nd \u017fo \u017fch\u00f6n po-\nlirtem Marmor, da\u00df \u017fich alles darin \u017fpie-\ngelt. Be\u017fonders bewundernswerth i\u017ft an dem\nGeb\u00e4ude die au\u00df"
    },
    "b": {
      "start": 444039,
      "end": 444156,
      "text": "zem,\nfo sch\u00f6n polirtem Marmor,\u2026 da\u00df sich alles darin-\nspiegelt. Besonders bewundernswerth ist an dem Ge-\n7ter Theil."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162538,
      "end": 162854,
      "text": "\u017f\u017fen, bey den\nMedern gew\u00f6hnlich waren. \u00dcber den Th\u00fcren\ndie\u017fes Geb\u00e4udes, deren zw\u00f6lf \u017find, \u017fieht man\nin halberhabner Arbeit einen L\u00f6wen vorge-\n\u017ftellt, der einen Och\u017fen ergreift, von eben\nder Art wie das Basrelief an der gro\u00dfen\nTreppe. Die Vertiefungen in den W\u00e4nden \u017find\nalle mit \u017fch\u00f6nem Granit ausgelegt, und ha-\nbe"
    },
    "b": {
      "start": 431281,
      "end": 431595,
      "text": "n,\n- bei den Medern gew\u00f6hnlich waren. Ueber den Th\u00fcren\ndieses Geb\u00e4udes, deren 12 find, fieht man in halb\nerhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorgestellt, der einen\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden find alle mit sch\u00f6nen Granit ausgelegt und\nhaben v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173415,
      "end": 173646,
      "text": "d authenti\u017fch\nan\u017fehen, und es \u017fey weit \u00e4lter als das An-\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt be-\nkannte Sprache.\nEs i\u017ft zu bemerken, da\u00df man in den Fi-\nguren an dem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln\nder Kun\u017ft nicht beobachtet hat. Die"
    },
    "b": {
      "start": 442224,
      "end": 442455,
      "text": "aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nSprache.---\n\nEs ist zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\ndem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln der Kunst nicht beob\nachtet\n\n-\n\n\n\nP"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160167,
      "end": 160542,
      "text": " Seele mit feyerlichem Schauder. \u2013\nBedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuern\nReiches, das ehemals der Schutzortder K\u00fcn-\n\u017fte und Wi\u017f\u017fen\u017fchaften, und der Sitz einer\nwei\u017fen und bl\u00fchenden Regierung war; erin-\nnert man \u017fich an die mannichfaltigen Ver-\n\u00e4nderungen und Revolutionen, die es erlit-\nten hat, da es zu einer Zeit der k\u00fchnen Ehr-\n\u017fucht eines Alexanders und zu der andern\nd"
    },
    "b": {
      "start": 428873,
      "end": 429244,
      "text": "e\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren Reiches, das ehemals der\nSchutzort der K\u00fcnste und Wiffenschaften und der Sitzeis\nner weisen und bl\u00fchenden Regierung war; erinnert\nman sich an die man nichfaltigen Ver\u00e4nderungen und\nRevolutionen, die es erlitten hat, da es zu einer Zeit\nder k\u00fchnen Ehrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177733,
      "end": 178005,
      "text": "\u017fern Nuk\u017fchi Ro\u017ftum hei\u00dft) zu be\u017fe-\nhen. Es liegt vierthalb Meilen nord\u00f6\u017ftlich\nvon Per\u017fepolis, und be\u017fteht aus vier ver-\n\u017fchiedenen, hoch von der Erde in den Fel\u017fen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vor-\n\u017ftellungen an den obern Theilen \u017find v\u00f6llig\neben \u017fo wie die in P"
    },
    "b": {
      "start": 446569,
      "end": 446840,
      "text": "fern Nuk-\nschi Rotum hei\u00dft) zu besehen. Es liegt viertehalb\nMeilen nord\u00f6stlich von Persepolis, und besteht aus-\nvier verschiedenen, hoch von der Erde in den Felsen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vorstellungen\nan den oberen Theilen find v\u00f6llig eben so wie die in\nPe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156845,
      "end": 157284,
      "text": "inerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich\nzwey Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit\neiner Menge von Korallenk\u00fcgelchen verziert\nund gegen die gew\u00f6hnliche Sitte \u017ftehend vor-\nge\u017ftellt. Oben an den Seiten \u017fieht man Im-\n\u017fchriften in einer alten Schrift, die bis jetzt\nnoch niemand hat entziffern k\u00f6nnen.\nNicht weit von die\u017fen Portalen geht man\neine andere Treppe hinauf, die zu der gro-\nFen S\u00e4ulenhalle f\u00fchrt. Die Seiten der Trep-\n\n"
    },
    "b": {
      "start": 425517,
      "end": 425954,
      "text": "\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Mens\nge von Korallenk\u00fcgelchen verziert und gegen die ges,\nw\u00f6hnliche Sitte stehend vorgestellt.- Oben an den\nSeiten fieht man Inschriften in einer alten Schrift, die\nbis jetzt noch niemand entziffern konnten.\n\nNicht weit von diesen Portalen geht man eine\nandere Treppe hinauf, die zu der gro\u00dfen S\u00e4ulenhalle\nf\u00fchrt. Die Seiten der Treppe fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159009,
      "end": 159208,
      "text": "\u00df\nBild im ganzen Palla\u017fte \u017fehr h\u00e4ufig. \u00dcber\neiner andern Th\u00fcr eben de\u017f\u017felben Zimmers\n\u017find zwey M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorge\u017ftellt,\nhinter denen ein Bedienter einen aufge\u017fpann-\nten Schirm h\u00e4lt. Sie \u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 427685,
      "end": 427886,
      "text": " Bild im ganzen Palaste fehr\nh\u00e4ufig.. Ueber einer andern Th\u00fcre ebendesselben Zim\nmers sind zwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorgestellt, hin\nter denen ein Bedienter einen aufgespannten Schirm\n- h\u00e4lt.\n\n---\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180820,
      "end": 181048,
      "text": "h\nwelchem der ganze Platz benannt wird) vor-\n\u017ftellen.\nNahe am Fu\u017f\u017fe des Fel\u017fen \u017fteht ein vier-\neckiges Geb\u00e4ude von blauem Steine, zwan-\n\n- 1 55\nzig Fu\u00df hoch und acht breit. Es hat ver-\n\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es leer, u"
    },
    "b": {
      "start": 449652,
      "end": 449866,
      "text": " welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen.---\nNahe am Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte breit. Es hat verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163114,
      "end": 163449,
      "text": "\nh\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen G\u00fcr-\ntel gewunden, de\u017f\u017fen beide Enden betr\u00e4cht-\nlich weit \u00fcber \u017feine Kleider hinaus reichen\nund fa\u017ft wie Fl\u00fcgel aus\u017fehen. Er i\u017ft in ein\nlanges Gewand gekleidet und tr\u00e4gt eine\n\n1 40\nthurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur \u017fieht\nman einige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herr-\n\u017fchaft bey den alten Per\u017fern) "
    },
    "b": {
      "start": 431851,
      "end": 432179,
      "text": "and h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen beide Enden betr\u00e4chtlich weit \u00fcber\nfeine Kleider herausreichen und fast wie Fl\u00fcgel auses\nhen.. Er ist in ein langes Gewand gekleidet und tr\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur sieht man\neinige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herrschaft bei den als\nten Persern s"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184539,
      "end": 184742,
      "text": "m Mithridates Deus, des Papatius Sohn\nund des Artabanus Enkel, don welchem Na-\nmen \u017fogar Spuren in der Auf\u017fchrift zu finden\n\u017find. K\u00e4mpfer hat die Auf\u017fchrift p. 3o7. und Nie-\nbuhr Tab. XXVII. G. H. I. \u00dcb"
    },
    "b": {
      "start": 454777,
      "end": 454978,
      "text": "\nthridates Deuts, des Papatius Sohn und des Al-\ntabanus Enkel, von welchen Namen sogar Spuren in\nder Aufschrift zu finden sind. K\u00e4mpfer hat die Auf-\nfchrift p. 507 und Niebuhr Tab. XXVII. G. H. I..\nUe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179548,
      "end": 179778,
      "text": "l\u00e4-\nfe gewunden, und \u017ftarkes Haar lo\u017fe herum-\nflatternd. Chardin meint, hierin \u017folle wohl\nAlexander der Gro\u00dfe vorge\u017ftellt \u017feyn, wie\nder per\u017fi\u017fche K\u00f6nig Darius \u017fich ihm unter-\nwerfe; aber wir wi\u017f\u017fen aus der griechi\u017fchen\n\n1 54\nGe\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 448400,
      "end": 448625,
      "text": "Schlafe gewunden und far\nkes Haar lose herumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte wohl Alexander der Gro\u00dfe vorgestellt seyn,\nwie der persische K\u00f6nig Darius sich ihm unterwerfe;\naber wir wissen aus der griechischen Geschichte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163243,
      "end": 163555,
      "text": "en\nund fa\u017ft wie Fl\u00fcgel aus\u017fehen. Er i\u017ft in ein\nlanges Gewand gekleidet und tr\u00e4gt eine\n\n1 40\nthurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur \u017fieht\nman einige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herr-\n\u017fchaft bey den alten Per\u017fern) \u017fehr gut gear-\nbeitet.\nHinter die\u017fen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches\nSt\u00fcck Weges den Berg Rehumut nach Nor-\nden"
    },
    "b": {
      "start": 431979,
      "end": 432284,
      "text": " und fast wie Fl\u00fcgel auses\nhen.. Er ist in ein langes Gewand gekleidet und tr\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur sieht man\neinige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herrschaft bei den als\nten Persern sehr gut gearbeitet.--\nHinter diesen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck\nWeges den Berg Rehumut nach Norden h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 165978,
      "end": 166094,
      "text": "n.\nDie jetzigen Per\u017fer nennen die\u017fen Ort Mud-\n\u017fchilis Gem\u017fchihd oder die Ver\u017fammlung des\nK\u00f6niges Gem\u017fchihd; \u017fie \u017fag"
    },
    "b": {
      "start": 434750,
      "end": 434866,
      "text": "---\nDie jetzigen Perfer nennen diesen Ort: Mud\nf\u00e4hilis Gemchihd oder die Versammlung des K\u00f6-\nnigs Genf\u00e4hihd; sie sa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158468,
      "end": 158759,
      "text": "en \u00dcberbleib\u017feln eines gro\u00dfen viereckigen\nGeb\u00e4udes, de\u017f\u017fen Eingang eine Th\u00fcr von\nGranit i\u017ft, und de\u017f\u017fen mei\u017fte Th\u00fcren und\nFen\u017fter \u017fich noch erhalten haben. Die\u017fe \u017find\nvon \u017fchwarzem Marmor und \u017fpiegelhell. An\nden Seiten der Th\u00fcre beym Eingange \u017find\nBasreliefs mit zwey Figuren in Lebensgr\u00f6-\n"
    },
    "b": {
      "start": 427147,
      "end": 427436,
      "text": "Ueberbleibseln eines gro\u00dfen, viereckigen Geb\u00e4udes, des\nfen Eingang eine Th\u00fcre von Granit ist und defen\nmeiste Th\u00fcren und Fenster fich noch erhalten haben.\nDiese sind von schwarzem Marmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Basreliefs-\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179592,
      "end": 179873,
      "text": "-\nflatternd. Chardin meint, hierin \u017folle wohl\nAlexander der Gro\u00dfe vorge\u017ftellt \u017feyn, wie\nder per\u017fi\u017fche K\u00f6nig Darius \u017fich ihm unter-\nwerfe; aber wir wi\u017f\u017fen aus der griechi\u017fchen\n\n1 54\nGe\u017fchichte, da\u00df Darius Alexandern nie ge-\n\u017fehen hat, und kurze Zeit nach dem Verlu-\n\u017fte der Schlach"
    },
    "b": {
      "start": 448441,
      "end": 448712,
      "text": "rumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte wohl Alexander der Gro\u00dfe vorgestellt seyn,\nwie der persische K\u00f6nig Darius sich ihm unterwerfe;\naber wir wissen aus der griechischen Geschichte, da\u00df\nDarius Alexandern nie gesehen hat, und kurze Zeit\nnach dem Verluste bei Arbela au"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178964,
      "end": 179373,
      "text": "als das Pferd, auf dem er \u017fitzt.\nEtwas nordw\u00e4rts befindet \u017fich eine ande-\nre Vor\u017ftellung. Man \u017fieht an dem Fu\u017f\u017fe des\nFel\u017fen zwey voll\u017ft\u00e4ndig bewaffnete Figuren;\neine davon l\u00e4\u00dft einen Ring fallen, und die\nandere fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rechten\nhat eine Kugel auf dem Helme und eine gro-\n\u00dfe Streitaxt in der Hand, und hinter der\nzur Linken \u017fteht ein Bedienter, der einen\nSonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc\u017f\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 447821,
      "end": 448227,
      "text": "\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nEtwas nordw\u00e4rts befindet sich eine andere Vors\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Felsen zwei voll\nf\u00e4ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt in der Hand; und hinter der zur Linken\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159329,
      "end": 159641,
      "text": "m Kopfe.\nAn dem \u017f\u00fcdwe\u017ftlichen Eingange die\u017fes\nZimmers \u017ftehen zwey gro\u00dfe\u017fteinerne Pfeiler.\nAuf die\u017fen \u017find vier Figuren einge\u017fchnitten,\nwelche lange Kleider anhaben, und zehn Fu\u00df\nlange Speere in ihren H\u00e4nden halten. Bey\ndie\u017fem Eingange \u017find auch noch die \u00dcberbleib-\n\u017fel einer Treppe von blauem Steine \u017fichtbar.\n\n"
    },
    "b": {
      "start": 428044,
      "end": 428355,
      "text": "--------\nAn dem s\u00fcdwestlichen Eingange dieses Zimmers ste\nhen zwei gro\u00dfe steinerne Pfeiler. Auf diesen sind vier\nFiguren eingeschnitten, welche lange Kleider anhaben\nund 10 Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei diesem Eingange sind auch noch die Ueberbleibsel\neiner Treppe von blauen Steinen fichtbar. E"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157292,
      "end": 157576,
      "text": "\u017find mit mancherley Figuren in halber-\nhabener Arbeit verziert, von denen die mei-\n\u017ften Gef\u00e4\u017f\u017fe in den H\u00e4nden tragen. Hier und\nda \u017fieht man ein Kameel und an andern\nStellen eine Art von Triumphwagen nach\nr\u00f6mi\u017fcher Art; au\u00dfer dem von Zeit zu Zeit\nzwi\u017fchen der Proze\u017f\u017fion Leitpferde, O"
    },
    "b": {
      "start": 425951,
      "end": 426229,
      "text": "find mit mancherlei Fir\nguren in halb erhobner Arbeit verziert, von denen die\nmeisten Gef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da\nsieht man ein Kamecl, an andern Stellen eine\nArt von Triumphwagen nach r\u00f6mischer Art; au\u00dferdem\nvon Zeit zu Zeit zwischen der Proceffion Leitpferde,\n- "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158355,
      "end": 158596,
      "text": "n gerippet\nund die\u017fe reichlich mit erhabenem Schniz-\nwerke verziert.\nVon die\u017fer Halle geht man o\u017ftw\u00e4rts zu\n\n136\nden \u00dcberbleib\u017feln eines gro\u00dfen viereckigen\nGeb\u00e4udes, de\u017f\u017fen Eingang eine Th\u00fcr von\nGranit i\u017ft, und de\u017f\u017fen mei\u017fte Th\u00fcren und\nFen\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 427034,
      "end": 427275,
      "text": "ges,\nribbt und diese reichlich mit erhobenen Schnitzwerke\nverziert.-\n- Von dieser Halle geht man ostw\u00e4rts zu den\nUeberbleibseln eines gro\u00dfen, viereckigen Geb\u00e4udes, des\nfen Eingang eine Th\u00fcre von Granit ist und defen\nmeiste Th\u00fcren und Fenste"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155510,
      "end": 155834,
      "text": "t und gelb.\nDen 1. September brachen wir um halb\n12 Uhr Vormittags auf. Um 5 Uhr kamen\nwir \u00fcber den Flu\u00df Bund Emihr, den Herr\nNiebuhr als den alten Arares verzeichnet hat,\nund \u00fcber den eine \u017fteinerne Br\u00fccke geht, die\nbey den Eingebornen Puhl Khan hei\u00dft. Wir\ngingen nun durch die Ebene hin, und lang-\nten um halb \u017fieben Uhr "
    },
    "b": {
      "start": 424150,
      "end": 424475,
      "text": "elb,\nLi....\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und \u00fcber den eine feinerne\nBr\u00fckke geht, die bei den Eingebohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" Wir giengen nun durch die Ebene hin und lang\n- ten um halb 7 Uhr bei "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 178156,
      "end": 178518,
      "text": "h\neine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde in Stein\ngehauen und gut erhalten. Sie i\u017ft ganz be-\nwaffnet und ger\u00fc\u017ftet, und einiger Ma\u017f\u017fen nach\nr\u00f6mi\u017fcher Art gekleidet. Auf dem Helme \u017fieht\nman eine Kugel, und vor dem Reiter zwey\nandere Figuren, von denen die eine in ei-\nner flehenden Stellung knieet, die andere\naber nach der Hand des Reiters zu fa\u017f\u017fen\n\u017fcheint, als wen"
    },
    "b": {
      "start": 446989,
      "end": 447342,
      "text": " eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\nerhalten. Sie ist ganz bewaffnet und ger\u00fcstet, und\neinigerma\u00dfen nach r\u00f6mischer Art gekleidet, Auf dem\nHelm fieht man eine Kugel und vor dem Reiter zwei\nandre Figuren, von denen die eine in einer flehenden\nStellung knieet, die andere aber nach der Hand des\nReiters zu faffen fcheint, wenn fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 185459,
      "end": 185848,
      "text": "), wohl nicht abgebrannt \u017feyn. Viel-\nleicht verbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6l-\nzernen Mobilien, Teppiche und dergleichen. \u2013\nDie europ\u00e4i\u017fchen Rei\u017fenden, welche nach und\nnach die\u017fe Ruinen be\u017fucht haben, \u017find folgende:\n1) Pietro della Valle, meines Wi\u017f\u017fens der er-\n\u017fte, im Okt. 1621. 2) Sam. Flower im Nov.\n1667. 3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4) Der Doktor Engelbert K\u00e4mpfer ung"
    },
    "b": {
      "start": 455104,
      "end": 455495,
      "text": "te) wohl nicht abgebrannt feyn. Viel\nleicht verbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6lzernen Mo-\nbilien, Teppiche und dergleichen.\u2013 Die europ\u00e4ischen Rei-\nfenden, welche nach und nach diese Ruinen besucht haben,\nfind folgende: 1) Pietro della Wulle, meines Wis\nfens der erste, im Oktob. 1621. 2) Sam. Flower in\nNov. 1667, 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156594,
      "end": 157054,
      "text": "\u017fcht hat. Der\nBerg Rehumut umgibt den Palla\u017ft in Form\neines Amphitheaters. Man \u017fteigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von\nhundert und vier Stufen zu den S\u00e4ulen hin-\nauf. Das Er\u017fte, was man bey dem Eintritte\nzu \u017fehen bekommt, \u017find zwey \u017fteinerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich\nzwey Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit\neiner Menge von Korallenk\u00fcgelchen verziert\nund gegen die gew\u00f6hnliche Sitte \u017ftehend vor-\nge\u017ftellt. Oben an den Sei"
    },
    "b": {
      "start": 425266,
      "end": 425726,
      "text": "acht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Amphitheaters. Man steigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von hundert und\nvier Stufen, zu den S\u00e4ulen hinauf. Das Erste, was\nman bei dem Eintritt zu sehen bekommt, find zwei steil\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Mens\nge von Korallenk\u00fcgelchen verziert und gegen die ges,\nw\u00f6hnliche Sitte stehend vorgestellt.- Oben an den\nS"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173696,
      "end": 173919,
      "text": "e-\narbeitet, und die Verh\u00e4ltni\u017f\u017fe im Ganzen\ngut, \u00fcbrigens aber nur die Umri\u017f\u017fe angege-\nben, wodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe Ein-\nf\u00f6rmigkeit bekommt. Chardin \u017fagt, nach \u017fei-\nner Meinung \u017fehe man augen\u017fcheinlich, da\u00df\n\n1 49\nde"
    },
    "b": {
      "start": 442534,
      "end": 442757,
      "text": "n gearbeitet und die Verh\u00e4ltniffe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umriffe angegeben, ..,\nwodurch das Ganze eine gewiffe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.,\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nfcheinlich, da\u00df der Ba"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180001,
      "end": 180227,
      "text": "\u017fo viele M\u00fche gegeben haben,\nden Schimpf und den Untergang ihres recht-\nm\u00e4\u017f\u017figen K\u00f6nigs bis auf die \u017fp\u00e4te\u017fte Nach-\nwelt zu bringen, um einen Eroberer zu prei-\n\u017fen, der ihre Religion und ihre Ge\u017fetze g\u00e4nz-\nlich um\u017ft\u00fcrzte. Von "
    },
    "b": {
      "start": 448826,
      "end": 449048,
      "text": " so viele\nM\u00fche gegeben haben, den Schimpf und den Unter-\ngang ihres rechtm\u00e4\u00dfigen K\u00f6nigs bis auf die sp\u00e4teste\nNachwelt zu bringen, um einen Eroberer zu preisen,\nder ihre Religion und ihre Gesetze g\u00e4nzlich umst\u00fcrzte,\n\n-\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 162482,
      "end": 162808,
      "text": "urmf\u00f6rmige M\u00fctzen, welche,\nwie wir aus der Ge\u017fchichte wi\u017f\u017fen, bey den\nMedern gew\u00f6hnlich waren. \u00dcber den Th\u00fcren\ndie\u017fes Geb\u00e4udes, deren zw\u00f6lf \u017find, \u017fieht man\nin halberhabner Arbeit einen L\u00f6wen vorge-\n\u017ftellt, der einen Och\u017fen ergreift, von eben\nder Art wie das Basrelief an der gro\u00dfen\nTreppe. Die Vertiefungen in den W\u00e4nden \u017find"
    },
    "b": {
      "start": 431222,
      "end": 431547,
      "text": "epolis\n\nge M\u00fctzen, welche, wie wir aus der Geschichte wissen,\n- bei den Medern gew\u00f6hnlich waren. Ueber den Th\u00fcren\ndieses Geb\u00e4udes, deren 12 find, fieht man in halb\nerhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorgestellt, der einen\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163872,
      "end": 164112,
      "text": "\u017fteht noch ein anderes. Die\u017fe\nwill ich nun zu\u017fammen be\u017fchreiben und ei-\nnige wenige Bemerkungen \u00fcber die Frage\nhinzu f\u00fcgen, was wohl die ur\u017fpr\u00fcngliche\nAb\u017ficht der\u017felben gewe\u017fen \u017feyn m\u00f6ge. Die\u017fe\nhohen Geb\u00e4ude haben drey Seiten, von de-\nnen "
    },
    "b": {
      "start": 432594,
      "end": 432835,
      "text": "steht\nnoch ein anderes. Diese will ich nun zusammen bei\nschreiben und einige wenige Bemerkungen \u00fcber die Fra-\nge hinzuf\u00fcgen, was wohl die urspr\u00fcngliche Abficht\nderselben gewesen sein m\u00f6ge. Diese hohen Geb\u00e4ude\nhaben 3 Seiten, von denen zwei "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183151,
      "end": 183411,
      "text": "der Luft er\u017fcheint, i\u017ft ver-\nmuthlich Zerdu\u017fcht oder Zoroa\u017fter. Die Sonne\n\u017fteht hoch, und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig \u017ftreckt eine Hand\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bo-\ngen; ein Fliegenwedel, vielleicht von einem ti-\n"
    },
    "b": {
      "start": 452712,
      "end": 452969,
      "text": "n:\n\naus\n\nerscheint, ist vermuthlich Zerdufcht oder Zoroaster.\nDie Sonne steht hoch und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig strekt eine Hand betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetan"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173626,
      "end": 173820,
      "text": "beobachtet hat. Die Mu\u017fkeln\n\u017find fehlerhaft, die Gew\u00e4nder inde\u00df \u017fch\u00f6nge-\narbeitet, und die Verh\u00e4ltni\u017f\u017fe im Ganzen\ngut, \u00fcbrigens aber nur die Umri\u017f\u017fe angege-\nben, wodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe "
    },
    "b": {
      "start": 442465,
      "end": 442658,
      "text": "89\n\nachtet hat, die Muskeln sind fehlerhaft, die Gewin,\nder inde\u00df fh\u00f6n gearbeitet und die Verh\u00e4ltniffe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umriffe angegeben, ..,\nwodurch das Ganze eine gewiff"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181769,
      "end": 182042,
      "text": "eiches, welches \u017fich von\nO\u017ften nach We\u017ften er\u017ftreckt; und zugleich\nver\u017fichern \u017fie, da\u00df zuverl\u00e4\u017f\u017fig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorge\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wur-\nden von den Alten, wie bekannt, als Sym-\nbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t ange\u017fehen; und\nhieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wah\u017fchein"
    },
    "b": {
      "start": 450630,
      "end": 450898,
      "text": "lis\"\n\n- welches sich von Osten nach Westen erfrekt, und zu\ngleich versichern sie, da\u00df zuverl\u00e4ssig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorgestellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t angesehen, und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfche"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181618,
      "end": 181786,
      "text": "irn\neinen Auswuchs, der einen Horne gleicht.\nDie Eingebornen nennen die\u017fe Figur I\u017fkun-\nder Zu al Kernihn, oder Alexander Herr der\nH\u00f6rner, d. i. eines Reiches, welches "
    },
    "b": {
      "start": 450433,
      "end": 450599,
      "text": " einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrnen\nnennen diese Figur Iskander Zual Kern ihn, oder\nAlexander Herr der H\u00f6rner, d. i. eines Reichs,\n-------- "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181277,
      "end": 181681,
      "text": "\u00df Geb\u00e4ude \u017fey das Grabmahl des\nDarius Hy\u017fta\u017fpis. -\nAn einem Theile des Fel\u017fen, o\u017ftw\u00e4rts,\n\u017fieht man eine Figur zu Pferde eingehauen,\nderen Ge\u017ficht aber \u017fehr \u017ftark ver\u017ft\u00fcmmelt und\nkaum noch zu erkennen i\u017ft. Inde\u00df kann man\ndoch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie einen\nMann vor\u017ftellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirn\neinen Auswuchs, der einen Horne gleicht.\nDie Eingebornen n"
    },
    "b": {
      "start": 450088,
      "end": 450492,
      "text": "s Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nAn einem Theile des Felsen, ostw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorstellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154113,
      "end": 154363,
      "text": "den Ruinen des ber\u00fchmten Pala\u017ftes in\nPer\u017fepolis.\nDonnerstags Abends, den 3o. Augu\u017ft, ver-\nlie\u00df ich Schiras in Herrn Jones Ge\u017fell\u017fchaft,\nweil wir beide die Ruinen des ber\u00fchmten\nPalla\u017ftes in Per\u017fepolis be\u017fehen wollten. Wir\n\u017fchliefen die Nacht in einem"
    },
    "b": {
      "start": 422631,
      "end": 422880,
      "text": " u i n e n\ndes ber\u00fchmten Palastes in Persepolis.\n\nDonnerstags Abends, den 30. August, verlie\u00df\nich Schiras in Hrn Jones's Gesellschaft, weil wir\nbeide die Ruinen des ber\u00fchmten Palastes in Perse-\npolis besehen wollten. Wir schliefen die Nacht in ei-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154113,
      "end": 154415,
      "text": "den Ruinen des ber\u00fchmten Pala\u017ftes in\nPer\u017fepolis.\nDonnerstags Abends, den 3o. Augu\u017ft, ver-\nlie\u00df ich Schiras in Herrn Jones Ge\u017fell\u017fchaft,\nweil wir beide die Ruinen des ber\u00fchmten\nPalla\u017ftes in Per\u017fepolis be\u017fehen wollten. Wir\n\u017fchliefen die Nacht in einem Garten au\u00dfer\nder Stadt, und brachen dann am n\u00e4ch\u017fte"
    },
    "b": {
      "start": 422631,
      "end": 422933,
      "text": " u i n e n\ndes ber\u00fchmten Palastes in Persepolis.\n\nDonnerstags Abends, den 30. August, verlie\u00df\nich Schiras in Hrn Jones's Gesellschaft, weil wir\nbeide die Ruinen des ber\u00fchmten Palastes in Perse-\npolis besehen wollten. Wir schliefen die Nacht in ei-\nmem Garten au\u00dfer der Stadt, und brachen dann am\n---.."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170507,
      "end": 170979,
      "text": "von ihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, er\nhabe den T\u017fchehil Minar, oder die Halle von\nvierzig Pfeilern, aufgef\u00fchrt. In der griechi-\n\u017fchen Ge\u017fchichte wird erz\u00e4hlt, Alexander der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017ftiften der ber\u00fchmten\nBuhlerinn Thais, bey einer Schwelgerey in\neinem Anfalle von Wildheit, die\u017fen reichen\nund pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in Brand \u017ftecken la\u017f-\n\u017fen, und ihn dadurch zer\u017ft\u00f6rt. Die\u00df wird je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht,\nf\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angeleg-\n"
    },
    "b": {
      "start": 439354,
      "end": 439825,
      "text": "\n\nihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, er habe die Tschehil Mi-\nnar, oder die Halle von vierzig Pfeilern aufgef\u00fchrt.\nIn der griechischen Geschichte wird erz\u00e4hlt, Alexan-\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anstiften der ber\u00fchmten\nBuhlerin Thais, bei einer Schwelgerei in einem Ans\nfall von Wildheit, diesen reichen und pr\u00e4chtigen Pals\nJast in Brand stecken laffen, und ihn dadurch zerst\u00f6rt.\nDies wird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nF"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 168904,
      "end": 169357,
      "text": "\u017find\nvon blauem Steine, acht Fu\u00df tief unter der\nErde, und drittehalb Fu\u00df breit.\nDie\u017fe ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch\nZeit und Witterung \u017fehr \u017ftark gelitten; was\naber noch von ihnen exi\u017ftirt, i\u017ft \u017fo fe\u017ft und\ndauerhaft, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft. Auch Erd-\n/\n\n45\nbeben, die in Per\u017fien h\u00e4ufig \u017find, haben man-\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die\nZimmer auf andere Art be\u017fch\u00e4digt. Einige\nvon die\u017fen, die nicht durch die Heftigkeit der\nEr\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fc"
    },
    "b": {
      "start": 437783,
      "end": 438229,
      "text": " sind von blauem Stein,\nacht Fu\u00df tief unter der Erde und drittehalb Fu\u00df breit.\n\nDiese ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung fehr stark gelitten; was aber noch von ihr\nnen existiert, ist so fest und dauerhaft, wie der Felsen\nselbst. Auch Erdbeben, die in Persien h\u00e4ufig find,\nhaben manche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimmer auf andere Art besch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176010,
      "end": 176370,
      "text": "ahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehenden S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich\nverw\u00fc\u017ften werden; aber was auch ihr Schick-\n\u017fal \u017feyn mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo\nlange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft, auf wel-\nchem es ruhet.\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit ei-\n\n1 51\nnigen wenigen Bemerkungen \u00fcber die Pfei-\nler-Halle. Die\u017fe \u017fcheint von dem eigentlichen\nPalla\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 444868,
      "end": 445219,
      "text": "r\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten werden; aber was auch ihr\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 177439,
      "end": 177727,
      "text": ", i\u017ft\n\n152\ner\u017ftaunlich gro\u00df, und erweckt, wenn man \u017fie\n\u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienz-\nzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fchen\nMonarchen gewe\u017fen \u017feyn.\nDen 2. September Nachmittags brachen\nwir, Herr Jones und ich, auf das Grab des\nber\u00fchmten per\u017fi\u017fchen Helden Ro\u017ftum (das bey\n"
    },
    "b": {
      "start": 446266,
      "end": 446565,
      "text": "t hat, ist erstaunlich gro\u00df und erweckt,\nwenn man sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerischen Monar\nchen gewesen fyn.-\n*-\n\n-\n\n- Den 2. September Nachmittags, brachen wir,\nHerr Jones und ich, \"f das Grab des ber\u00fchmten\nPersischen Helden Rotum (das bei de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172682,
      "end": 172963,
      "text": "n Herzen und willigen H\u00e4nden\nzur Vollendung des Werkes helfen \u017follten.\nDie zahlreiche Ver\u017fammlung gehorchte dem\n- - K 2\n\n148\nBefehle ihres Mouarchen, und das Geb\u00e4ude\nward mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ft-\nlichkeit vollendet.\"\nFerner wird in dem D\u017fchehan Ara, ei-\nnem per\u017fi\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 441504,
      "end": 441768,
      "text": "em Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfammlung gehorchte dem\nBefehl ihres Monarchen und das Geb\u00e4ude ward wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichkeit vollendet.\u201c\n\n- Ferner wird in dem Dschehan Ara, einem per\nfis"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167405,
      "end": 167882,
      "text": "a man von die\u017fen unterir-\ndi\u017fchen G\u00e4ngen bis jetzt weiter nichts wei\u00df,\nals was der Aberglaube der Eingebornen\ndavon erfunden hat; \u017fo darf ich es vielleicht\nwagen, die Vermuthung zu \u00e4u\u00dfern, da\u00df \u017fie\nur\u017fpr\u00fcnglich dazu be\u017ftimmt waren, Sch\u00e4tze\nzu verbergen; denn die\u00df i\u017ft bey den orien-\ntali\u017fchen F\u00fcr\u017ften \u017feit undenklichen Zeiten ge-\nw\u00f6hnlich gewe\u017fen, und \u017fie pflegen es noch\njetzt zu thun. Da wir, ich und Herr Jones,\nkein Licht bey uns hatten, \u017fo hielten wir es\nnicht f\u00fcr rath\u017fam"
    },
    "b": {
      "start": 436214,
      "end": 436687,
      "text": "35\n\nman von diesen unterirdischen G\u00e4ngen bis jetzt weiter\nnichts wei\u00df, als was der Aberglaube der Eingebornen\ndavon erfunden hat, so darf ich es vielleicht wagen,\ndie Vermuthung zu \u00e4u\u00dfern, da\u00df sie urspr\u00fcnglich dazu\nbestimmt waren, Sch\u00e4tze zu verbergen; denn dies ist\nbei den orientalischen F\u00fcrsten seit undenklichen Zeiten\ngew\u00f6hnlich gewesen, und sie pflegen es noch jetzt zu\nthun.- Da wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei\nuns hatten, so hielten wir es nicht f\u00fcr rathsa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166576,
      "end": 166888,
      "text": "\u00dfig\nSchritte weit i\u017ft, wird er ganz fin\u017fter und\ndun\u017ftet einen dumpfigen \u017fch\u00e4dlichen Geruch\naus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk\nAlmas, d. i. der Talisman oder Diamant\ndes Schick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde \u017fich der Talisman;\nwer nun dahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcuf-\n\n1 43\ntige "
    },
    "b": {
      "start": 435351,
      "end": 435665,
      "text": " 30 Schritte weit\nist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, d. i. der Talisman oder Dia-\nmant des Schiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: wer nun\ndahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereignif"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166138,
      "end": 166469,
      "text": "n, den Ort mit\nden Vornehmen und Gro\u00dfen \u017feines Hofes zu\nbe\u017fuchen, um von da die angenehme Aus\u017ficht\nauf die umliegende Gegend zu haben, die\nman freilich nirgends \u017fo gut \u00fcber\u017fehen kann.\nUnterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder \u017find\nkleine \u00d6ffnungen, die in einen unterirdi-\n\u017fchen, in den Fel\u017fen eingehauenen Gang lei-\nten. Die\u017fer i\u017ft \u017fech"
    },
    "b": {
      "start": 434912,
      "end": 435257,
      "text": "diesen Ort mit den Vornehmen und\nGro\u00dfen feines Hofes zu besuchen, um von da die an\ngenehme Aussicht auf die umliegende Gegend zu haben,\ndie man freilich nirgends so gut \u00fcbersehen kann.\n---\u201e...----\n- Unterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder sind kleine\nOeffnungen, die in einen unterirdischen, in den Felsen\neingehauenen Gang leiten. Dieser ist 6 Fu\u00df "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156070,
      "end": 156337,
      "text": "-\n\u017fere Kafila lagerte \u017fich in einem Garten, an-\nderthalb Meilen nordw\u00e4rts von den Ruinen,\n\n134\nbey dem Dorfe Merda\u017fcht, nach welchem die\nganze Ebene benannt wird. Die\u017fe Ebene i\u017ft au-\n\u00dferordentlich \u017fch\u00f6n und hat \u00dcberflu\u00df anver-\n\u017fchiedenen Arten von Wild, von dem uns\n"
    },
    "b": {
      "start": 424744,
      "end": 425002,
      "text": "Unsere Kafila\nlagerte sich in einem Garten, anderthalb Meilen nord,\nw\u00e4rts von den Ruinen bei dem Dorfe Merdacht,\nnach welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferordentlich sch\u00f6n und hat Ueberflu\u00df an\nverschiedenen Arten von Wild, von denen un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156021,
      "end": 156171,
      "text": "reckt,\nwelches dicht am Fu\u017f\u017fe der Berge liegt. Un-\n\u017fere Kafila lagerte \u017fich in einem Garten, an-\nderthalb Meilen nordw\u00e4rts von den Ruinen,\n\n134\nbey d"
    },
    "b": {
      "start": 424697,
      "end": 424845,
      "text": "sepolis\n\nwelches dicht am Fu\u00df der Berge liegt. Unsere Kafila\nlagerte sich in einem Garten, anderthalb Meilen nord,\nw\u00e4rts von den Ruinen bei dem Dor"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154671,
      "end": 155000,
      "text": "ommt, einiges angebauetes Land. Zar-\nkan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouver-\nnement von Schiras, und wird von einem\nKalentar oder Oberrichter regiert. Wegen der\nNachbar\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fehr angenehm, und um ihn\nher wach\u017fen die \u017fchon erw\u00e4hnten Wein\u017ft\u00f6cke\nmit den gro\u00dfen rothen Trauben. Unter We"
    },
    "b": {
      "start": 423318,
      "end": 423650,
      "text": "ank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernement\nvon Schiras und wird von einem Kalentar oder Ober-\n\n\" richter regiert. Wegen der Nachbarschaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte sehr angenehm und\nim ihn her wachseu die schon erw\u00e4hnten Weinst\u00f6cke\nmit den gro\u00dfen rothen Trauben. Unterwegs"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 156189,
      "end": 156518,
      "text": " nach welchem die\nganze Ebene benannt wird. Die\u017fe Ebene i\u017ft au-\n\u00dferordentlich \u017fch\u00f6n und hat \u00dcberflu\u00df anver-\n\u017fchiedenen Arten von Wild, von dem uns\nRepph\u00fchner, wilde Tauben, Wachteln und\nHa\u017fen zu Ge\u017fichte kamen.\nUm 9 Uhr Vormittags gingen wir nach\nden Ruinen hin. Was noch von dem ber\u00fchm-\nten Palla\u017fte in Per\u017fepolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 424854,
      "end": 425194,
      "text": "t,\nnach welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferordentlich sch\u00f6n und hat Ueberflu\u00df an\nverschiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nner, wilde Tauben, Wachteln und Haafen zu Gesicht\n- kamen.-...-\n\nUm 9 Uhr Vormittags giengen wir nach den Rui\nnen hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180884,
      "end": 181184,
      "text": "\u017f\u017fe des Fel\u017fen \u017fteht ein vier-\neckiges Geb\u00e4ude von blauem Steine, zwan-\n\n- 1 55\nzig Fu\u00df hoch und acht breit. Es hat ver-\n\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es leer, und\nan ver\u017fchiedenen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fchen. Die Per\u017fer behaupten, hier\n\u017fey der ber\u00fchmte Ro\u017ftum begraben; aber meh-\nr"
    },
    "b": {
      "start": 449713,
      "end": 450000,
      "text": " Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte breit. Es hat verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nischen. Die Perfer behaupten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 163828,
      "end": 164049,
      "text": " hundert Schritte weit davon\nnach S\u00fcden zu, \u017fteht noch ein anderes. Die\u017fe\nwill ich nun zu\u017fammen be\u017fchreiben und ei-\nnige wenige Bemerkungen \u00fcber die Frage\nhinzu f\u00fcgen, was wohl die ur\u017fpr\u00fcngliche\nAb\u017ficht der\u017felben gewe\u017fen"
    },
    "b": {
      "start": 432550,
      "end": 432771,
      "text": "f\u00e4hr 800 Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, steht\nnoch ein anderes. Diese will ich nun zusammen bei\nschreiben und einige wenige Bemerkungen \u00fcber die Fra-\nge hinzuf\u00fcgen, was wohl die urspr\u00fcngliche Abficht\nderselben gewese"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157804,
      "end": 158128,
      "text": "hemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer\nhaben die Eingebornen den Namen T\u017fchehil\nMinar oder die vierzig Pfeiler gegeben, wo-\nmit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber\neigentlicher doch die\u017fen be\u017fondern Theil de\u017f-\n\u017felben bezeichnet. Obgleich \u017feit der Erbauung\n\u017fchon \u017fo viele Jahrhunderte verflo\u017f\u017fen \u017find,\n\u017fo \u017ftehen doch noch funf"
    },
    "b": {
      "start": 426496,
      "end": 426818,
      "text": " gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besondern Theildeffelben bezeichnet,\nObgleich seit der Erbauung schon so viele Jahrhundert\nte verfloffen find, so stehen doch noch 15"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176672,
      "end": 176746,
      "text": "funfzig gewe\u017fen \u017find. Die funfzehn, die\nnoch \u017ftehen, \u017find zwi\u017fchen \u017fiebzi"
    },
    "b": {
      "start": 445500,
      "end": 445574,
      "text": "upt\n\n54 gewesen find. Die funfzehn, die noch stehen, find.\nzwischen 70 un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 169893,
      "end": 170209,
      "text": "if-\nten \u017fehr \u017fch\u00f6n und genau abgezeichnet, und\nwer Lu\u017ft hat, mag nun in dem zweyten Ban-\nde \u017feines Werkes \u017fein Heil an der Erkl\u00e4rung\nder\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fehr \u017fchwer aus-\nzumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017ft\nerbauet worden \u017fey. Die griechi\u017fchen Ge\u017fchicht-\n\u017fchreiber geben \u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll-\n"
    },
    "b": {
      "start": 438759,
      "end": 439069,
      "text": "hriften fehr\nsch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lust hat, mag\nnun in dem zweiten Bande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist sehr schwer\nauszumachen, wann und von wem dieser Palast er\nbaut worden sey. Die griechischen Geschichtsschreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158169,
      "end": 158369,
      "text": "nd achtzig Fu\u00df hoch\nund Mei\u017fter\u017ft\u00fccke der Architektur. Die Piede-\n\u017ftale \u017find k\u00fcn\u017ftlich gearbeitet und \u017fcheinen\nwenig von der Zeit gelitten zu haben. Die\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern gerippet\nun"
    },
    "b": {
      "start": 426845,
      "end": 427046,
      "text": " 70 und 80 Fu\u00df hoch und Meisters\nst\u00fccke der Architektur. Die Piedestals find k\u00fcnstlich\ngearbeitet, und scheinen wenig von der Zeit gelitten zu\nhaben. Die Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166357,
      "end": 166585,
      "text": "\u017find\nkleine \u00d6ffnungen, die in einen unterirdi-\n\u017fchen, in den Fel\u017fen eingehauenen Gang lei-\nten. Die\u017fer i\u017ft \u017fechs Fu\u00df hoch, vier breit und\ngeht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Fel\u017fen\nhinein; aber \u017fobald man ungef\u00e4hr drey\u00dfig\nSchr"
    },
    "b": {
      "start": 435145,
      "end": 435365,
      "text": " sind kleine\nOeffnungen, die in einen unterirdischen, in den Felsen\neingehauenen Gang leiten. Dieser ist 6 Fu\u00df hoch,\n4 breit, und geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Felsen\nhinein; aber sobald man ungef\u00e4hr 30 Schritte "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 181476,
      "end": 181786,
      "text": " i\u017ft. Inde\u00df kann man\ndoch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie einen\nMann vor\u017ftellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirn\neinen Auswuchs, der einen Horne gleicht.\nDie Eingebornen nennen die\u017fe Figur I\u017fkun-\nder Zu al Kernihn, oder Alexander Herr der\nH\u00f6rner, d. i. eines Reiches, welches "
    },
    "b": {
      "start": 450287,
      "end": 450599,
      "text": "\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorstellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrnen\nnennen diese Figur Iskander Zual Kern ihn, oder\nAlexander Herr der H\u00f6rner, d. i. eines Reichs,\n-------- "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166755,
      "end": 167162,
      "text": "ick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde \u017fich der Talisman;\nwer nun dahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcuf-\n\n1 43\ntige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Antwort er-\nhalten. Sie \u017fagen aber auch, es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das\nEnde die\u017fes Ganges zu dringen, da die D\u00e4-\nmonen oder Genien, die da\u017felb\u017ft wohnten,\n\u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten.\nAus Aberglauben bilden \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 435532,
      "end": 435927,
      "text": "hiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: wer nun\ndahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 172560,
      "end": 172896,
      "text": "es die Bauern, Ackersleute,\nSoldaten und Andere kommen \u017follten, den\nPlan auszuf\u00fchren, und verlangte, da\u00df Alle\nmit freudigen Herzen und willigen H\u00e4nden\nzur Vollendung des Werkes helfen \u017follten.\nDie zahlreiche Ver\u017fammlung gehorchte dem\n- - K 2\n\n148\nBefehle ihres Mouarchen, und das Geb\u00e4ude\nward mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ft-\nlic"
    },
    "b": {
      "start": 441383,
      "end": 441704,
      "text": "hs die Bauern, Ackersleute, Soldas\nten und andre kommen sollten, den Plan auszuf\u00fchren\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfammlung gehorchte dem\nBefehl ihres Monarchen und das Geb\u00e4ude ward wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichke"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167899,
      "end": 168083,
      "text": "r\u017fuchen.\nWenn man auf der S\u00fcd\u017feite bis zu dem\nFu\u017f\u017fe des Berges hinunter geht, trifft man\ndie \u00dcberre\u017fte eines kleinen viereckigen Ge-\nb\u00e4udes an, von dem noch ver\u017fchiedene Th\u00fc-\n\n1 44.\nr"
    },
    "b": {
      "start": 436714,
      "end": 436898,
      "text": "--\n---\n- Wenn man auf der S\u00fcdseite bis zu dem Fu\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift man die Ueberreste eines\nkleinen viereckigen Geb\u00e4udes an, ... von dem noch vers\nschiedene Th\u00fcren und "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 161943,
      "end": 162299,
      "text": "\u017fte Vor-\n\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F\u00fc\u017f\u017fe auf einem\nSchemel ruhen l\u00e4\u00dft, und einen runden Stab\n\n139\nin der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm \u017fteht ein Be-\ndienter mit einem Sonnen\u017fchirme, und vor\nihm zwey Armleuchter mit Lichtern darauf.\nNeben die\u017fen \u017fieht man einen kleinen Kna-\nben und hinter ihm eine Frau mit einem Be-\nch"
    },
    "b": {
      "start": 430670,
      "end": 431019,
      "text": "chste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00dfe auf einem Schemel ruhen l\u00e4\u00dft und einen runden\nStab in der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme und vor ihm zwei\nArmleuchter, mit Lichtern darauf. Neben diesen sieht\nman einen kleinen Knaben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 160366,
      "end": 160683,
      "text": "n-\nnert man \u017fich an die mannichfaltigen Ver-\n\u00e4nderungen und Revolutionen, die es erlit-\nten hat, da es zu einer Zeit der k\u00fchnen Ehr-\n\u017fucht eines Alexanders und zu der andern\nder enthu\u017fia\u017fti\u017fchen Tapferkeit eines Omars\nzum Felde diente; \u017fo mu\u00df man auf das \u017ft\u00e4rk-\n\u017fte f\u00fchlen, wie ver\u00e4nderlich alle men\u017fchlichen\nSchick\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 429068,
      "end": 429387,
      "text": "erinnert\nman sich an die man nichfaltigen Ver\u00e4nderungen und\nRevolutionen, die es erlitten hat, da es zu einer Zeit\nder k\u00fchnen Ehrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der enthusiastischen Tapferkeit eines Omar's zum\nSchauplatz diente, fomu\u00df man auf das st\u00e4rkste f\u00fchlen, wie\nver\u00e4nderlich alle menschlichen Schiksale"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171130,
      "end": 171527,
      "text": " urtheilte ich,\nals ich an Ort und Stelle war, und mein\nGef\u00e4hrte Herr Jones war mit mir der Mei-\nnung, man k\u00f6nne nicht ohne Ungereimt-\nheit annehmen, da\u00df Alexander es verbrannt\nhabe.\nIn einem per\u017fi\u017fchen Manu\u017fkripte, das zu\neinem Werke unter dem Titel Ruzut al Se-\nfa, oder der Garten der Reinheit, geh\u00f6rt,\nhabe ich eine kurze Nachricht von dem Ge-\nb\u00e4ude gefunden, von der ich hier eine \u00dcber-\n\u017fetz"
    },
    "b": {
      "start": 439973,
      "end": 440370,
      "text": "r,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, Herr Jones, war mit mir der Meinung, man\nk\u00f6nne nicht ohne Ungereimtheit annehmen, da\u00df Alexan-\nder es verbrannt habe.--\nIn einem perfischen Manuscripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel: Ruzutal Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich\nhier eine Uebersetzung"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 154494,
      "end": 154812,
      "text": "ht\nFar\u017fangs oder 32 engli\u017fche Meilen von Schi-\nras liegt. Der Weg dahin geht gr\u00f6\u00dften Theils\ndurch eine fel\u017fige, bergige Gegend; doch\nfindet unan, wenn man n\u00e4her an Zarkan\nherankommt, einiges angebauetes Land. Zar-\nkan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouver-\nnement von Schiras, und wird von einem\nKalentar oder Oberrich"
    },
    "b": {
      "start": 423144,
      "end": 423459,
      "text": " 8 Far\nfangs, oder 32 englische Meilen von Schiras liegt.\nDer Weg dahin geht gr\u00f6\u00dftentheils durch eine felsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernement\nvon Schiras und wird von einem Kalentar oder Ober-\n\n\" ri"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155738,
      "end": 156024,
      "text": "gebornen Puhl Khan hei\u00dft. Wir\ngingen nun durch die Ebene hin, und lang-\nten um halb \u017fieben Uhr bey den Ruinen an.\nDie\u017fer Weg betr\u00e4gt f\u00fcnf Far\u017fangs und geht\nganz durch die Ebene, die ungef\u00e4hr f\u00fcnf (en-\ngli\u017fche) Meilen \u017f\u00fcdw\u00e4rts von Zarkan anf\u00e4ngt,\nnnd \u017fich bis nach Per\u017fepolis hin er\u017ftre"
    },
    "b": {
      "start": 424379,
      "end": 424653,
      "text": "ohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" Wir giengen nun durch die Ebene hin und lang\n- ten um halb 7 Uhr bei den Ruinen an. Dieser Weg\nbetr\u00e4gt 5 Farfangs und geht ganz durch die Ebene,\ndie ungef\u00e4hr 5 (englische) Meilen s\u00fcdw\u00e4rts von Zar-\n\u201ekan anf\u00e4ngt und sich bis nach Persepolis hin erfr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 159826,
      "end": 160241,
      "text": "\u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man\n\u017fie ganz an Ort und Stelle hat bringen und\nzu\u017fammen \u017fetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4thje-\ndes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch\u00f6nen Ruinen ihre\nehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Ge-\nb\u00e4ude werth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und\nm\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu die-\nnen; und wenn man \u017fie betrachtet, erf\u00fcllen\n\u017fie die Seele mit feyerlichem Schauder. \u2013\nBedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuern"
    },
    "b": {
      "start": 428538,
      "end": 428948,
      "text": "sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman sie ganz an Ort und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 164394,
      "end": 164731,
      "text": "\u017feiner linken Hand\neinen Bogen; die rechte aber \u017ftreckt er aus,\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler\n\n1 4 .\nhin. Zur Linken i\u017ft ein \u017fteinerner, zwey Fu\u00df\nhoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und\netwas zur Seite \u017fchwebt eine Kugel, welche\n\u017fehr wahr\u017fcheinlich die Sonne vor\u017ftellen \u017foll,\nin der Luft. Feuer und die Sonne wurden\nn\u00e4mlic"
    },
    "b": {
      "start": 433137,
      "end": 433465,
      "text": "in seiner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler hin. Zur\nLinken ist ein feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur Seite schwebt eine\nKugel, welche sehr wahrscheinlich die Sonne vorstellen\nfoll, in der Luft. Feuer und die Sonne wurden nems\nl"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 166097,
      "end": 166328,
      "text": "\u00e4mlich, die-\n\u017fer F\u00fcr\u017ft \u017fey gewohnt gewe\u017fen, den Ort mit\nden Vornehmen und Gro\u00dfen \u017feines Hofes zu\nbe\u017fuchen, um von da die angenehme Aus\u017ficht\nauf die umliegende Gegend zu haben, die\nman freilich nirgends \u017fo gut \u00fcber\u017fehen kann.\nUnter"
    },
    "b": {
      "start": 434868,
      "end": 435102,
      "text": " nemlich: dieser F\u00fcrst sey\ngewohnt gewesen, diesen Ort mit den Vornehmen und\nGro\u00dfen feines Hofes zu besuchen, um von da die an\ngenehme Aussicht auf die umliegende Gegend zu haben,\ndie man freilich nirgends so gut \u00fcbersehen kann.\n---\u201e"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 167090,
      "end": 167419,
      "text": "\n\u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten.\nAus Aberglauben bilden \u017fie \u017fich auch ein,\njedes Licht, das man mit dahin nehme, ge-\nhe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de Bruyn\ngingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den\nGang hinein, bis er, wie \u017fie erz\u00e4hlen, zu\n\u017fchmal ward als da\u00df man weiter h\u00e4tte fort-\ngehen k\u00f6nnen. Da man von die"
    },
    "b": {
      "start": 435856,
      "end": 436184,
      "text": "sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nfie sich auch ein: jedes Licht, das man mit dahin\nnehme, gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in den Gang hin\nein, bis er, wie fie erz\u00e4hlen, zu schmal ward, als\nda\u00df man weiter h\u00e4tte- fortgehen k\u00f6nnen. Da\nMQM\n\n\n\n----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 170161,
      "end": 170381,
      "text": "\u017fchreiber geben \u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll-\n\u017ft\u00e4ndige und un\u017fichere Nachrichten, und die\nper\u017fi\u017fchen keine be\u017f\u017fern. Die jetzigen Einwoh-\nner des Landes nennen den Ort Tuhkt Gem-\n\u017fchihd, oder den Thron des K\u00f6nigs Gem-\nN"
    },
    "b": {
      "start": 439020,
      "end": 439239,
      "text": "schreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4ndige und uns\nfichere Nachrichten, und die persischen, keine beffern.\nDie jetzigen Einwohner des Landes nennen den Ort\nTuhkt Gemchihd oder den Thron des K\u00f6nigs\nGemf\u00e4hihd."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 171358,
      "end": 171663,
      "text": " Werke unter dem Titel Ruzut al Se-\nfa, oder der Garten der Reinheit, geh\u00f6rt,\nhabe ich eine kurze Nachricht von dem Ge-\nb\u00e4ude gefunden, von der ich hier eine \u00dcber-\n\u017fetzung liefern will. -\n\n1 47\n\u201eDie Ge\u017fchicht\u017fchreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6-\nnig Gem\u017fchihd den Sitz der Regierung, der\ner\u017ft in der Provinz Sije\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 440201,
      "end": 440498,
      "text": "em\nWerke unter dem Titel: Ruzutal Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich\nhier eine Uebersetzung liefern will,\u2013\n\n\u201eDie Geschichtsschreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvinz Sijetan w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 173843,
      "end": 174090,
      "text": " Chardin \u017fagt, nach \u017fei-\nner Meinung \u017fehe man augen\u017fcheinlich, da\u00df\n\n1 49\nder Baumei\u017fter die\u017fes ber\u00fchmten Palla\u017ftes,\nwer er auch gewe\u017fen \u017fey, nichts von der grie-\nchi\u017fchen und r\u00f6mi\u017fchen Architektur ver\u017ftanden,\nund da\u00df er wahr\u017fcheinlich in Eile hab"
    },
    "b": {
      "start": 442681,
      "end": 442926,
      "text": ",\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nfcheinlich, da\u00df der Baumeister dieses ber\u00fchmten Pal-\nlastes, wer er auch gewesen fey, nichts von der grie.\nchischen und r\u00f6mischen Architektur verstanden, und da\u00df\ner wahrscheinlich in Eilhabe "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 176267,
      "end": 176532,
      "text": "-\n\n1 51\nnigen wenigen Bemerkungen \u00fcber die Pfei-\nler-Halle. Die\u017fe \u017fcheint von dem eigentlichen\nPalla\u017fte abge\u017fondert, aber durch \u017fteinerne\nGallerieen mit ihm in Verbindung gewe\u017fen\nzu \u017feyn. Nach den Piede\u017fialen der S\u00e4ulen zu\n\u017fchlie\u00dfen, die ich \u017fehr genau z\u00e4hlte, \u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 445116,
      "end": 445380,
      "text": "it einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein. Nach den Piedestals der S\u00e4ulen zu schlies\n\u00dfen, die ich sehr genau z\u00e4hlte, fc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 179412,
      "end": 179727,
      "text": " und ein\nwenig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver-\n\u017fchiedener Begleiter; die mei\u017ften von die\u017fen\nhaben eine breite Haarflechte um ihre Schl\u00e4-\nfe gewunden, und \u017ftarkes Haar lo\u017fe herum-\nflatternd. Chardin meint, hierin \u017folle wohl\nAlexander der Gro\u00dfe vorge\u017ftellt \u017feyn, wie\nder per\u017fi\u017fche K\u00f6nig Darius \u017fich ihm unter-\nwer"
    },
    "b": {
      "start": 448267,
      "end": 448576,
      "text": "\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meisten von diesen haben eine\nbreite Haarflechte um ihre Schlafe gewunden und far\nkes Haar lose herumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte wohl Alexander der Gro\u00dfe vorgestellt seyn,\nwie der persische K\u00f6nig Darius sich ihm unterwerfe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 180736,
      "end": 180966,
      "text": "\nGriechen Per\u017fien eroberten, und \u017follte eine\nmerkw\u00fcrdige That des Helden Ro\u017ftum (nach\nwelchem der ganze Platz benannt wird) vor-\n\u017ftellen.\nNahe am Fu\u017f\u017fe des Fel\u017fen \u017fteht ein vier-\neckiges Geb\u00e4ude von blauem Steine, zwan-\n\n- 1 55\nz"
    },
    "b": {
      "start": 449568,
      "end": 449795,
      "text": "e Griechen Persien er-\noberen und solle eine merkw\u00fcrdige That des Helden\nRofum (nach welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen.---\nNahe am Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 183602,
      "end": 184028,
      "text": "\u00fcck.\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer\nnicht zu verunreinigen. \u2013 \u00dcbrigens befinden \u017fich\nan dem\u017felben Fel\u017fen des Gebirges Rehumut auch\nandere Schnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer\np. 3o7. F. II. F. III. F. VIII. F. IX. F.X. F. XI.,\nwelche un\u017ftreitig in einem andern Ge\u017fchmacke\nund in einem \u017fchlechtern Style gearbeitet \u017find.\nDie alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fen Mo-\nnumenten nicht mehr, \u017fondern \u017fp\u00e4tere parthi\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 453049,
      "end": 453475,
      "text": "bun-\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer nicht zu\nverunreinigen,\u2013 Uebrigens befinden sich an demselben\nFelsen des Gebirges Re humut auch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI, F. III. F. VIII-\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke und in einem schlechtern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen Monumenten\nuicht mehr, sondern sp\u00e4tere Parth ifch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 185606,
      "end": 185930,
      "text": "Rei\u017fenden, welche nach und\nnach die\u017fe Ruinen be\u017fucht haben, \u017find folgende:\n1) Pietro della Valle, meines Wi\u017f\u017fens der er-\n\u017fte, im Okt. 1621. 2) Sam. Flower im Nov.\n1667. 3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4) Der Doktor Engelbert K\u00e4mpfer ungef\u00e4hr 1684\noder 1685. 5) Der Mahler Cornelys de Bruyn,\nvom Nov. 1704 bis zum J\u00e4nne"
    },
    "b": {
      "start": 455252,
      "end": 455580,
      "text": "i-\nfenden, welche nach und nach diese Ruinen besucht haben,\nfind folgende: 1) Pietro della Wulle, meines Wis\nfens der erste, im Oktob. 1621. 2) Sam. Flower in\nNov. 1667, 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, ungef\u00e4hr 163\noder 1685. 5) der Mahler Cornefs de Bruyn, vom\nNov. 1704 bis zum Jan. 17"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 184282,
      "end": 184555,
      "text": "hle \u017fetzen wollen. Die\nAuf\u017fchrift, welche Samuel Flower zuer\u017ft in den\nPhilos. Trans. Num. 2o1. einr\u00fcckte, (Philos.\nTrans. abridged Vol. III. pag. 526. und tab. 7.\nn. 66. 67.) i\u017ft un\u017ftreitig von einem parthi\u017fchen\nK\u00f6nige, und, wenn ich mich nicht irre, von\ndem Mithridates D"
    },
    "b": {
      "start": 453735,
      "end": 454001,
      "text": "r setzen wollen. Die Aufschrift, wel-\nche Samuel Flower zuerst in den Philos. Tranf, Num.\n2ox einr\u00fcckte, GPhilof Trans. abridged. Vol. III. p. 526\nu. tab.7. m. 66. 67) ist unstreitig von einem parthischen\nK\u00f6nige, und, wenn ich mich nicht irre, von dem Mi,\n-- th rid"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 185770,
      "end": 185997,
      "text": "667. 3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4) Der Doktor Engelbert K\u00e4mpfer ungef\u00e4hr 1684\noder 1685. 5) Der Mahler Cornelys de Bruyn,\nvom Nov. 1704 bis zum J\u00e4nner 17o5. 6) Der\nJu\u017ftizrath Niebuhr im M\u00e4rz 1765, und 7) der\nF.\n\n1 59"
    },
    "b": {
      "start": 455420,
      "end": 455643,
      "text": ", 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, ungef\u00e4hr 163\noder 1685. 5) der Mahler Cornefs de Bruyn, vom\nNov. 1704 bis zum Jan. 1705. 6) der Justizrath Mie\nbuhr im M\u00e4rz 1765 und 7) der Engl\u00e4nde"
    }
  }
]