[
  {
    "a": {
      "start": 24791,
      "end": 24883,
      "text": "er dann er\u017ft w\u00fcrde\nman \u017fagen k\u00f6nnen, da\u00df die Fahrt\nnach dem \u017fchwarzen Meere frey \u017fey.\n(Im O"
    },
    "b": {
      "start": 325223,
      "end": 325315,
      "text": "-\n-\n.\n*\ner\u017ft w\u00fcrde man \u017fagen k\u00f6nnen, da\u00df die Fahrt nach\nden \u017fchwarzen Meerefrei \u017fey. ::\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 24640,
      "end": 24767,
      "text": "\u00dft: Nie aber\nwird der Graf von Choi\u017feul-Gouf-\nfier \u017fo viel bewirken, da\u00df ein Schiff\nvon Mar\u017feille ihm \u017fein Fellei\u017fen\n\u00c4 bis nac"
    },
    "b": {
      "start": 324752,
      "end": 324879,
      "text": "lten. Nie aber wird der\nGraf von Choi\u017feul Gouffier \u017fo viel bewirken, da\u00df\nein Schiff von Mar\u017feille ihm \u017fein Fellei\u017fen gerade\nzu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 21126,
      "end": 21235,
      "text": ". 51.: Das Zimmer i\u017ft mit einem\nSt\u00fcck \u017fch\u00f6n gewebten und gemodelten,\naber eben nicht dichtem Filze Umhan-\nge"
    },
    "b": {
      "start": 73540,
      "end": 73649,
      "text": "e. Das Zim-\nn mer i\u017ft mit einem St\u00fcck \u017fch\u00f6n gewebten und gemo-\ndelten, aber eben nicht dichten Filzumhangen;"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 20421,
      "end": 20545,
      "text": "\u201eBey Kermen\u017fchah \u017fah ich in\neinem Berge, der aus einem einzigen Unge-\nheuren Fel\u017fen be\u017fteht, ein gro\u00dfes un-\ngeheures *) Gew"
    },
    "b": {
      "start": 59192,
      "end": 59316,
      "text": "-\nBei Kermen\u017fchah \u017fahe ich in einem Berge,\nder aus einem einzigen ungeheuren Fel\u017fen be\u017fteht,\nein gro\u017f\u017fes ungeheueres Gew\u00f6lb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 25321,
      "end": 25403,
      "text": "he Ge\u017fandte \u017feinen Land-\n\u017fitz hat. Anapa liegt auf der K\u00fc\u017fte von Ku-\nban.\u201d Nun gu"
    },
    "b": {
      "start": 325059,
      "end": 325141,
      "text": " -\n\u201e \u017fandte \u017feinen Land\u017fitz hat. , Anapa liegt auf der\n\u201eK\u00fc\u017fte von Kuban. A, d. Ue"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 20632,
      "end": 20798,
      "text": "n) \u017find vom Haupte bis\nzum Fu\u00df in Schleyer geh\u00fcllt, und \u017fehen\ndaher aus wie Leinwandballen, die\nnur hie und da kleine L\u00f6cher haben,\num zu \u017fehen, wo \u017fie gehen; im Ori"
    },
    "b": {
      "start": 68950,
      "end": 69116,
      "text": "ie \u017find\nvom Haupt bis zum Fu\u00df in Schleier geh\u00fcllt, und\n\u017fehen daher aus, wie Leinwandballen, die nur hie\nund da kleine L\u00f6cher haben, um zu \u017fehen wo \u017fie\ngehen. - . - -"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 19815,
      "end": 19916,
      "text": "der T\u00fcr-\nfey, Per\u017fien und Arabien in den Jahren 1782\nbis 1789. Aus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt. Leip"
    },
    "b": {
      "start": 755,
      "end": 856,
      "text": "rch e\nT\u00fcrkei, Per\u017fien und Arabien\nin den Jahren 1782 bis 1789\n- 9\naus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt.\n3"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 24417,
      "end": 24491,
      "text": "abien reden, (welches\nwegen des \u017fandigen Bodens \u017fo ge-\nnannt wird.) Thl. "
    },
    "b": {
      "start": 178534,
      "end": 178608,
      "text": "ten Arabiens, welches wegen des\n\u017fandigen Bodens \u017fo genannt wird. Die\u017fes n"
    }
  }
]