[
  {
    "a": {
      "start": 282926,
      "end": 282998,
      "text": "ervon meine Ge\u017fchichte der Entdeckungen\nund Schifffahrten im Norden, S."
    },
    "b": {
      "start": 819,
      "end": 891,
      "text": "Pass niner \u201eGe\u017fchichte der Ent\u00ba\u00ba\u201c\n\n:\ngen und Schiffahrten im Norden\u201c gi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 100999,
      "end": 101071,
      "text": "u\u017felmanns ver\u017fammeln \u017fich die\nVerwandten und Freunde des Ver\u017ftorbenen,\n"
    },
    "b": {
      "start": 267871,
      "end": 267943,
      "text": "w\u00fcrkt, \u017fo ver\u017fammeln \u017fich die\nVerwandten und Freunde des armen S\u00fcnders "
    }
  }
]