[
  {
    "a": {
      "start": 1150145,
      "end": 1150336,
      "text": " - * --\nEs giebt weit in der W\u00fc\u017fte, we\u017ftw\u00e4rts von Sennaar,\nein kleines, ganz von Negern bewohntes K\u00f6nigreich oder\nF\u00fcr\u017ftenthum, Dar Sowr genannt, daran noch weiter\ngegen We\u017ften, zwey andre kl"
    },
    "b": {
      "start": 67062,
      "end": 67251,
      "text": "d sagt: es giebt weit\nin der W\u00fcste westw\u00e4rts von Sennaar ein kleines\nganz von Negern bewohntes K\u00f6nigreich oder F\u00fcr-\nsenthum, Dar-Fowr genannt, daran noch wei-\nter gegen Westen zwei andere "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1150371,
      "end": 1150510,
      "text": "\u017fto\u017f\u017fen, und o\u017ftw\u00e4rts gr\u00e4nzt es an\nKordofan, welches vormals eine Provinz von Dar\nFowr war, aber durch die Funge davon abgeri\u017f\u017fen i\u017ft.\nHam"
    },
    "b": {
      "start": 67285,
      "end": 67420,
      "text": "a sto\u00dfen und ostw\u00e4rts grenzt\nes an Kordofan, das vormals eine Provinz von\nDar-Fowr war, aber durch die Fung\u00e8 davon\nabgeriffen worden i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1150145,
      "end": 1150381,
      "text": " - * --\nEs giebt weit in der W\u00fc\u017fte, we\u017ftw\u00e4rts von Sennaar,\nein kleines, ganz von Negern bewohntes K\u00f6nigreich oder\nF\u00fcr\u017ftenthum, Dar Sowr genannt, daran noch weiter\ngegen We\u017ften, zwey andre kleine Neger\u017ftaaten, Sele\nund Bagirma \u017fto\u017f\u017fen, "
    },
    "b": {
      "start": 67062,
      "end": 67298,
      "text": "d sagt: es giebt weit\nin der W\u00fcste westw\u00e4rts von Sennaar ein kleines\nganz von Negern bewohntes K\u00f6nigreich oder F\u00fcr-\nsenthum, Dar-Fowr genannt, daran noch wei-\nter gegen Westen zwei andere kleine Negerstaaten\nSel\u00e8 und Bagirma sto\u00dfen und"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1150183,
      "end": 1150451,
      "text": "\u017ftw\u00e4rts von Sennaar,\nein kleines, ganz von Negern bewohntes K\u00f6nigreich oder\nF\u00fcr\u017ftenthum, Dar Sowr genannt, daran noch weiter\ngegen We\u017ften, zwey andre kleine Neger\u017ftaaten, Sele\nund Bagirma \u017fto\u017f\u017fen, und o\u017ftw\u00e4rts gr\u00e4nzt es an\nKordofan, welches vormals eine Provinz von D"
    },
    "b": {
      "start": 67098,
      "end": 67365,
      "text": "estw\u00e4rts von Sennaar ein kleines\nganz von Negern bewohntes K\u00f6nigreich oder F\u00fcr-\nsenthum, Dar-Fowr genannt, daran noch wei-\nter gegen Westen zwei andere kleine Negerstaaten\nSel\u00e8 und Bagirma sto\u00dfen und ostw\u00e4rts grenzt\nes an Kordofan, das vormals eine Provinz von\nDar-F"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1150300,
      "end": 1150510,
      "text": " weiter\ngegen We\u017ften, zwey andre kleine Neger\u017ftaaten, Sele\nund Bagirma \u017fto\u017f\u017fen, und o\u017ftw\u00e4rts gr\u00e4nzt es an\nKordofan, welches vormals eine Provinz von Dar\nFowr war, aber durch die Funge davon abgeri\u017f\u017fen i\u017ft.\nHam"
    },
    "b": {
      "start": 67217,
      "end": 67420,
      "text": "ei-\nter gegen Westen zwei andere kleine Negerstaaten\nSel\u00e8 und Bagirma sto\u00dfen und ostw\u00e4rts grenzt\nes an Kordofan, das vormals eine Provinz von\nDar-Fowr war, aber durch die Fung\u00e8 davon\nabgeriffen worden i"
    }
  }
]