[
  {
    "a": {
      "start": 1067111,
      "end": 1067188,
      "text": ", der zu Ende des 12ten\noder zu Anfange des 13ten Jahrhunderts lebte, und ei"
    },
    "b": {
      "start": 49919,
      "end": 49996,
      "text": "egen das Ende des 12ten,\noder zu Anfang des 13ten Jahrhunderts nach C. G. ge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 548657,
      "end": 548729,
      "text": "be, da\u00df der Durchgang der Kinder\nI\u017frael in die\u017fer Gegend gewe\u017fen. Der K"
    },
    "b": {
      "start": 1003179,
      "end": 1003251,
      "text": " \u017fagt, da\u00df der Durchgang der Kinder I\u017frael in der Gegend von\nSues ge\u017fch"
    }
  }
]