[
  {
    "a": {
      "start": 539515,
      "end": 539832,
      "text": "-\n- *\n\nm\u00e4chtiger i\u017ft er. Damit verbindet er noch eine Anzahl\nBediente, deren Bed\u00fcrfni\u017f\u017fe er alle befriedigt, und da-\ndurch ihre Anh\u00e4nglichkeit an ihn erkauft. Au\u00dfer die\u017fen\n\u017fchlie\u00dfen \u017fich andere kleine Familien, die nicht \u017ftark ge-\nnug \u017find, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und de\u017fwe-\ngen Schutz und H\u00fclfe \u017fuchen m\u00fc\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 659513,
      "end": 659828,
      "text": "er und m\u00e4chtiger ist er. Damit\nverbindet er noch eine Anzahl Bediente, deren Bed\u00fcrfniffe\ner alle befriedigt und dadurch ihre Anh\u00e4nglichkeit an sich erkauft.\nAu\u00dfer diesen schlie\u00dfen sich andere kleine Familien, die nicht\nstark genug sind, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und deswe-\ngen Schutz und H\u00fclfe suchen m\u00fcssen,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539515,
      "end": 539954,
      "text": "-\n- *\n\nm\u00e4chtiger i\u017ft er. Damit verbindet er noch eine Anzahl\nBediente, deren Bed\u00fcrfni\u017f\u017fe er alle befriedigt, und da-\ndurch ihre Anh\u00e4nglichkeit an ihn erkauft. Au\u00dfer die\u017fen\n\u017fchlie\u00dfen \u017fich andere kleine Familien, die nicht \u017ftark ge-\nnug \u017find, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und de\u017fwe-\ngen Schutz und H\u00fclfe \u017fuchen m\u00fc\u017f\u017fen an ein \u017folches Ober-\nhaupt an. Eine \u017folche Vereinigung nennt man Kabile\noder Stamm. Man unter\u017fcheidet \u017fie durch den Nah\n"
    },
    "b": {
      "start": 659513,
      "end": 659949,
      "text": "er und m\u00e4chtiger ist er. Damit\nverbindet er noch eine Anzahl Bediente, deren Bed\u00fcrfniffe\ner alle befriedigt und dadurch ihre Anh\u00e4nglichkeit an sich erkauft.\nAu\u00dfer diesen schlie\u00dfen sich andere kleine Familien, die nicht\nstark genug sind, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und deswe-\ngen Schutz und H\u00fclfe suchen m\u00fcssen, an ein solches Oberhaupt\n- an. Eine solche Vereinigung nennt man Kabile oder\nStamm. Man unterscheidet sie durch den Name"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539952,
      "end": 540188,
      "text": "\nmen ihres Oberhauptes, oder der kommandirenden Fa-\nmilie voneinander. Spricht man von \u017feinen Individuis\nim Allgemeinen, \u017fo nennt man die Kinder de\u017f\u017felben,\nob \u017fie gleich nicht w\u00fcrklich aus \u017feinem Blute ent\u017fprun-\ngen \u017find, und er \u017felb\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 659944,
      "end": 660182,
      "text": "Namen ihres\nOberhauptes oder der commandierenden Familie von einander.\n\nSpricht man von feinen Individuis im Allgemeinen, so nennt\n\nman sie Kinder desselben, ob sie gleich nicht wirklich aus seinem\nBlute entsprungen sind, und er selbst l"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 540840,
      "end": 540922,
      "text": "e-\n\u017fpoti\u017fch, ohne ganz genau und be\u017ftimmt eine von die\u017fen\nallen zu \u017feyn. Sie i\u017ft "
    },
    "b": {
      "start": 660315,
      "end": 660397,
      "text": "despotisch,\nohne ganz genau und bestimmt. Eine von diesen allen zu seyn.\u2013\nUnter d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 540724,
      "end": 540810,
      "text": "nwichtig.\nDie Regierungsform die\u017fer Ge\u017fell\u017fchaft i\u017ft zuglei-\n\u201echer Zeit republikani\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 660203,
      "end": 660289,
      "text": "yn kann.\u2013 Die Regierungsform dieser Gesellschaft ist zu\ngleicher Zeit republikanisch,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539142,
      "end": 539405,
      "text": "ie-\n\u017fe Familien \u017find ziemlich da\u017f\u017felbe, was in Europa\nder Adel i\u017ft, und bey den R\u00f6mern die Patricier wa-\nren. Einer die\u017fer Schaiks kommandirt als Chef alle\n\u00fcbrigen, und \u017ftellt den General die\u017fer Armee vor. Zu-\nweilen nimmt er den Titel Emir an, der \u017fo viel i\u017ft\na"
    },
    "b": {
      "start": 659159,
      "end": 659420,
      "text": " Diese Familien sind ziemlich dasselbe, was\nin Europa der Adel ist, und bei den R\u00f6mern die Patri-\ncier waren. Einer dieser Scheiks befehligt als Chef alle\n\u00fcbrigen und stellt den General dieser Armee vor. Zuweilen\nnimmt er den Titel Emir an, der so viel als Bef"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539743,
      "end": 540104,
      "text": "e-\nnug \u017find, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und de\u017fwe-\ngen Schutz und H\u00fclfe \u017fuchen m\u00fc\u017f\u017fen an ein \u017folches Ober-\nhaupt an. Eine \u017folche Vereinigung nennt man Kabile\noder Stamm. Man unter\u017fcheidet \u017fie durch den Nah\nmen ihres Oberhauptes, oder der kommandirenden Fa-\nmilie voneinander. Spricht man von \u017feinen Individuis\nim Allgemeinen, \u017fo nennt man die Kinder de\u017f\u017fel"
    },
    "b": {
      "start": 659738,
      "end": 660096,
      "text": "genug sind, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und deswe-\ngen Schutz und H\u00fclfe suchen m\u00fcssen, an ein solches Oberhaupt\n- an. Eine solche Vereinigung nennt man Kabile oder\nStamm. Man unterscheidet sie durch den Namen ihres\nOberhauptes oder der commandierenden Familie von einander.\n\nSpricht man von feinen Individuis im Allgemeinen, so nennt\n\nman sie Kinder dess"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539023,
      "end": 539277,
      "text": "huld. Jeder Stamm be-\n\u017fteht aus einer oder mehreren Hauptfamilien, deren\nGlieder den Titel Schaiks oder Serrn f\u00fchren. Die-\n\u017fe Familien \u017find ziemlich da\u017f\u017felbe, was in Europa\nder Adel i\u017ft, und bey den R\u00f6mern die Patricier wa-\nren. Einer die\u017fer Schaiks kom"
    },
    "b": {
      "start": 659042,
      "end": 659294,
      "text": "1. Th). Jeder Stamm besteht aus einer oder mehrern\nHauptfamilien, deren Glieder den Titel Scheiks oder\nHerren f\u00fchren. Diese Familien sind ziemlich dasselbe, was\nin Europa der Adel ist, und bei den R\u00f6mern die Patri-\ncier waren. Einer dieser Scheiks bef"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539023,
      "end": 539405,
      "text": "huld. Jeder Stamm be-\n\u017fteht aus einer oder mehreren Hauptfamilien, deren\nGlieder den Titel Schaiks oder Serrn f\u00fchren. Die-\n\u017fe Familien \u017find ziemlich da\u017f\u017felbe, was in Europa\nder Adel i\u017ft, und bey den R\u00f6mern die Patricier wa-\nren. Einer die\u017fer Schaiks kommandirt als Chef alle\n\u00fcbrigen, und \u017ftellt den General die\u017fer Armee vor. Zu-\nweilen nimmt er den Titel Emir an, der \u017fo viel i\u017ft\na"
    },
    "b": {
      "start": 659042,
      "end": 659420,
      "text": "1. Th). Jeder Stamm besteht aus einer oder mehrern\nHauptfamilien, deren Glieder den Titel Scheiks oder\nHerren f\u00fchren. Diese Familien sind ziemlich dasselbe, was\nin Europa der Adel ist, und bei den R\u00f6mern die Patri-\ncier waren. Einer dieser Scheiks befehligt als Chef alle\n\u00fcbrigen und stellt den General dieser Armee vor. Zuweilen\nnimmt er den Titel Emir an, der so viel als Bef"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 542778,
      "end": 542851,
      "text": "aik ganz allein ob, die Kommenden und\nGehendenfrey zu bewirthen; alle Be"
    },
    "b": {
      "start": 660425,
      "end": 660498,
      "text": "erscheik allein ob,\ndie Kommenden und Gehenden frei zu bewirthen.\u2013 Was\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539427,
      "end": 539513,
      "text": "r\u017ft. Jemehr er Verwand-\nte, Kinder und Bundsgeno\u017f\u017fen hat, de\u017fto \u017ft\u00e4rker und\nA - U 2 m"
    },
    "b": {
      "start": 659444,
      "end": 659530,
      "text": "tet. Je mehr er Verwandte, Kinder und\nBundesgenoffen hat, desto st\u00e4rker und m\u00e4chtiger"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 113054,
      "end": 113218,
      "text": "r\u00e4ndern. Alle beob-\nachten unter \u017fich \u017felb\u017ft gewi\u017f\u017fe fe\u017ftge\u017fetzte Gr\u00e4nzen, die\n\u017fie nie, ohne \u017fich der Gefahr eines Kriegs auszu\u017fetzen,\n\u00fcber\u017fchreiten d\u00fcrfen. Sie ha"
    },
    "b": {
      "start": 662857,
      "end": 663021,
      "text": "\u00e4et haben. Alle beobachten unter sich\nselbst gewisse festgesetzte Grenzen, die sie nie, ohne sich der\nGefahr eines Krieges auszusetzen, \u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Man\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539743,
      "end": 540188,
      "text": "e-\nnug \u017find, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und de\u017fwe-\ngen Schutz und H\u00fclfe \u017fuchen m\u00fc\u017f\u017fen an ein \u017folches Ober-\nhaupt an. Eine \u017folche Vereinigung nennt man Kabile\noder Stamm. Man unter\u017fcheidet \u017fie durch den Nah\nmen ihres Oberhauptes, oder der kommandirenden Fa-\nmilie voneinander. Spricht man von \u017feinen Individuis\nim Allgemeinen, \u017fo nennt man die Kinder de\u017f\u017felben,\nob \u017fie gleich nicht w\u00fcrklich aus \u017feinem Blute ent\u017fprun-\ngen \u017find, und er \u017felb\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 659738,
      "end": 660182,
      "text": "genug sind, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und deswe-\ngen Schutz und H\u00fclfe suchen m\u00fcssen, an ein solches Oberhaupt\n- an. Eine solche Vereinigung nennt man Kabile oder\nStamm. Man unterscheidet sie durch den Namen ihres\nOberhauptes oder der commandierenden Familie von einander.\n\nSpricht man von feinen Individuis im Allgemeinen, so nennt\n\nman sie Kinder desselben, ob sie gleich nicht wirklich aus seinem\nBlute entsprungen sind, und er selbst l"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 539630,
      "end": 540104,
      "text": "-\ndurch ihre Anh\u00e4nglichkeit an ihn erkauft. Au\u00dfer die\u017fen\n\u017fchlie\u00dfen \u017fich andere kleine Familien, die nicht \u017ftark ge-\nnug \u017find, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und de\u017fwe-\ngen Schutz und H\u00fclfe \u017fuchen m\u00fc\u017f\u017fen an ein \u017folches Ober-\nhaupt an. Eine \u017folche Vereinigung nennt man Kabile\noder Stamm. Man unter\u017fcheidet \u017fie durch den Nah\nmen ihres Oberhauptes, oder der kommandirenden Fa-\nmilie voneinander. Spricht man von \u017feinen Individuis\nim Allgemeinen, \u017fo nennt man die Kinder de\u017f\u017fel"
    },
    "b": {
      "start": 659626,
      "end": 660096,
      "text": "adurch ihre Anh\u00e4nglichkeit an sich erkauft.\nAu\u00dfer diesen schlie\u00dfen sich andere kleine Familien, die nicht\nstark genug sind, um unabh\u00e4ngig leben zu k\u00f6nnen, und deswe-\ngen Schutz und H\u00fclfe suchen m\u00fcssen, an ein solches Oberhaupt\n- an. Eine solche Vereinigung nennt man Kabile oder\nStamm. Man unterscheidet sie durch den Namen ihres\nOberhauptes oder der commandierenden Familie von einander.\n\nSpricht man von feinen Individuis im Allgemeinen, so nennt\n\nman sie Kinder dess"
    }
  }
]