[
  {
    "a": {
      "start": 1069995,
      "end": 1070071,
      "text": "er alsdenn auf einige Zeit von\nden Sacramenten ausge\u017fchlo\u017f\u017fen. Wenn ihre Ge"
    },
    "b": {
      "start": 424012,
      "end": 424088,
      "text": "n \u017fie blos auf einige Zeit von den Sakramen-\nten ausge\u017fchlo\u017f\u017fen. W\u00e4ren ihne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 240392,
      "end": 240538,
      "text": "m vuderi E\u017ftautem \u017faxo\nnaturali elaborata et lubrica. Capitus\nmon\u017ftri ambitus per fromtem centum duos\npedes colligt, longitudo pedum C-XIII. e\u017ft,"
    },
    "b": {
      "start": 328845,
      "end": 328993,
      "text": "Worten: E\u017ft\nautem \u017faxo naturali claborata, et lubrica. Capitis\nmon\u017ftri ambitus per fromtem centum duos pedes\ncolligit: longitudo pedum centum quadr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 492982,
      "end": 493059,
      "text": "\u017feyn. Die\ndritte i\u017ft eine Bild\u017f\u00e4ule des K\u00f6niges\nMemnon, welche nach der Uebe"
    },
    "b": {
      "start": 520495,
      "end": 520572,
      "text": "ef\u00fcllt. Die\ndritte i\u017ft die Bild\u017f\u00e4ule des K\u00f6nigs Memnon, die\nnach der Sage de"
    }
  }
]