[
  {
    "a": {
      "start": 157804,
      "end": 158044,
      "text": "udfeevorgangen/in das Eylffte Theil der Occi-\ndentalischen Indien geh\u00f6rig.\nBenebenwarhafftiger Beschreibung vnd Erkl\u00e4rung\nder Bildnuffen/fovnter jede Figur ordentlich gesetzt.\nAlles zierlich in sch\u00f6nen Kupffer-St\u00fccken f\u00fcr Augengestellet vn"
    },
    "b": {
      "start": 190089,
      "end": 190326,
      "text": "/c. vorgangen, in das\nEilffte Theil der Orientalischen Indien geh\u00f6rig.\nBeneben warhafftiger Beschreibung vnd Erkl\u00e4rung\nder Bildn\u00fcffen/fovnter jede Figur ordentlich -\ngesetzt.\nAlles zierlichin sch\u00f6nen Kupfferst\u00fccken vor Augengestellt, - "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 157656,
      "end": 157777,
      "text": "eyEhr,\n\n\n-\n- -\n\nFolgen hernacher -\nEigentliche vnd warhaftige F\u00fcrbil\ndungen der Historivnd Geschicht foin Herrn Wilhelm "
    },
    "b": {
      "start": 189867,
      "end": 189985,
      "text": "-\n- /\n-\n-\n-\n\n-\n\nFolgen hernacher\nEigendliche und war haffige f\u00fcr\nbildung der Historien vnd Geschichte fon Herrn Ameri"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 158053,
      "end": 158146,
      "text": "man Taggeben/\nDurch\nJohann-Theodor de Bry/B\u00fcrgern vnd Buchh\u00e4ndlern zu. Oppenheim.\nGetruck zu"
    },
    "b": {
      "start": 1004,
      "end": 1097,
      "text": "dan Taggeben\n- durch Johan Theodor de Bry B\u00fcrgern vnd Buchh\u00e4ndlern zu Oppenheim,\n- - - - AG "
    }
  }
]