[
  {
    "a": {
      "start": 371889,
      "end": 371963,
      "text": ", das man in Cisternen unter den H\u00e4usern\nund Moscheen aufbehalten hat. Di"
    },
    "b": {
      "start": 400506,
      "end": 400580,
      "text": "\u017f\u017fer, das in Ci\u017fternen\nunter den H\u00e4u\u017fern und Mo\u017fcheen aufbehal-\nten worde"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 365257,
      "end": 365384,
      "text": "\u00e4ngt am Ende des Maymonats an\nzu wehen, und treibet die Wolken, die aus den D\u00fcnsten des\nmittell\u00e4ndischen Meeres entstanden sin"
    },
    "b": {
      "start": 399146,
      "end": 399273,
      "text": "f\u00e4hr\nam Ende des Maimonats an zu wehen, und\ntreiben die Wolken, die aus den D\u00fcn\u017ften\ndes mittell\u00e4ndi\u017fchen Meeres ent\u017ftehen, geg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 237526,
      "end": 237598,
      "text": "er wegen haben die Europ\u00e4er\nhier ihre Viceconsuls, und Factors, die ihr"
    },
    "b": {
      "start": 382018,
      "end": 382090,
      "text": "m Ende haben die Euro-\np\u00e4er hier ihre Vicecon\u017fuls und Faktore, um\nden H"
    }
  }
]