[
  {
    "a": {
      "start": 290225,
      "end": 290301,
      "text": " an welches der Raja von Acham \"auf\ndem K\u00f6nigreich Bengalaabgenommen und vi"
    },
    "b": {
      "start": 1742389,
      "end": 1742465,
      "text": "\u00df welches der Raja von Acham, r\u00f6ter\ndem K\u00f6nig von Bengalen genommen und\nlan"
    }
  }
]