[
  {
    "a": {
      "start": 445535,
      "end": 445609,
      "text": "lb\u017ft aber wird von dem Patriarchen von\nCon\u017ftantinopel einge\u017fetzt. Er tr\u00e4g"
    },
    "b": {
      "start": 1058141,
      "end": 1058215,
      "text": "rzbi\u017fchof wird von dem Patriarchen zu Con\u017ftantinopel einge\u017fe\u00dfet. Der Kir-"
    }
  }
]