[
  {
    "a": {
      "start": 111061,
      "end": 111138,
      "text": "ch nach den Kl\u00f6\u017ftern des heiligen\nAntonius und des heiligen Paulus, die auf "
    },
    "b": {
      "start": 548129,
      "end": 548206,
      "text": "\u00e4lt.\nNach den Kl\u00f6\u017ftern des heiligen Antons und deshei-\nligen Pauls kan man v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 111058,
      "end": 111134,
      "text": " \u017fich nach den Kl\u00f6\u017ftern des heiligen\nAntonius und des heiligen Paulus, die "
    },
    "b": {
      "start": 607670,
      "end": 607746,
      "text": "Rei\u017fe nach den W\u00fcr\n\u017ften des heiligen Antons und des heiligen Pauls \u017fo vor,\n"
    }
  }
]