[
  {
    "a": {
      "start": 570214,
      "end": 570293,
      "text": "heren Zeiten unter dem Vol-\nke gro\u017fes Misvergn\u00fcgen erregt haben w\u00fcrden (**):\nA"
    },
    "b": {
      "start": 150754,
      "end": 150833,
      "text": "igen Zeiten unter dem Volke gro\u017f-\n\u017fes Mi\u00dfvergn\u00fcgen erweckt haben w\u00fcrde.\nDie Le"
    }
  }
]