[
  {
    "a": {
      "start": 0,
      "end": 75,
      "text": "sterreichische\n\nNationalbibliothek\n\n187.672-B\nKar-\n\n\n\n\n\n\u2013 W.\n\n-.-\n\n\"-\n\n\u00d6st"
    },
    "b": {
      "start": 0,
      "end": 75,
      "text": "sterreichische\n\nNationalbibliothek\n\n187.672-B\n\nKar-\n\n\n\n\n\n--\n-\n\n..\n-\n--\n\n--"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1345,
      "end": 1421,
      "text": "Band.\n\nMit Charten und Kupfer n.\n--\n\nW e im ar,\nim Verlage des F. S. pr. La"
    },
    "b": {
      "start": 790,
      "end": 866,
      "text": " an d.\n\nM it Chart e n und Kupfern.\n\nW e im ar,\nim Verlage des Landes Indu\u017f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1032,
      "end": 1207,
      "text": "\n\n\n\n\n\nBibliothek\u2013\n\n\u2013 der\nneue\u017ften und wichtig\u017ften\n\nRei\u017febe\u017fchreibungen\n\nzu r\nErweiterung der Erdkunde\n\nnach einem\n\n\u017fy\u017ftemati\u017fchen Plane bearbeitet,\n\nund in Verbindung\\\n\nmit e"
    },
    "b": {
      "start": 536,
      "end": 703,
      "text": "-\n\n\n\nBibliothek\n\nde r\n\n- neue\u017ften und wichtigen\nRei\u017febe\u017fchreibungen\n\nErweiterung der Erdkunde,\n- nach einem-\n\u017fy\u017ftemati\u017fchen Plane bearbeitet,\nund in Verbindung\neinige"
    }
  }
]