[
  {
    "a": {
      "start": 127805,
      "end": 127877,
      "text": "ebruar 1788 war der merkw\u00fcrdige Tag,\nan welchen auf der K\u00fc\u017fte von Neu-S"
    },
    "b": {
      "start": 292974,
      "end": 293046,
      "text": "Julius 1402 war der merkw\u00fcrdige Tag, an\nwelchem auf der Ebene von Angor"
    }
  }
]