[
  {
    "a": {
      "start": 569149,
      "end": 569359,
      "text": "i-\ntektur hatte: \u017fo habe ich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche\nBe\u017fchreibung von die\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte ein-\nla\u017f\u017fen k\u00f6nnen. Was mir am merkw\u00fcrdig\u017ften \u017fchien,\nhabe ich hier nach meinen be\u017ften Kr\u00e4ften zu be\u017fchrei-\nb"
    },
    "b": {
      "start": 429809,
      "end": 430019,
      "text": "chitektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung von diesem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. Was mir das merkw\u00fcrdigste\nschien, habe ich hier nach meinen besten Kr\u00e4ften zu\nbeschreiben "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571517,
      "end": 571871,
      "text": "n\nalten Per\u017fern) \u017fehr gut gearbeitet.\nHinter die\u017fen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck We-\nges den Berg Reh um ut nach Norden hinauf, befin-\nden \u017fich die Ueberbleib\u017fel eines merkw\u00fcrdigen in den\nFel\u017fen gehauenen Ortes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit\nStufen hinaufgegangen; aber da die\u017fe durch die Zeit\nverw\u00fc\u017ftet \u017find, \u017fo mu\u00df man jetzt den Fel\u017fen hinanklim-\nme"
    },
    "b": {
      "start": 432162,
      "end": 432515,
      "text": "ls\nten Persern sehr gut gearbeitet.--\nHinter diesen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck\nWeges den Berg Rehumut nach Norden hinauf, bei\nfinden sich die Ueberbleibsel eines merkw\u00fcrdigen, in\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit Stufen hinaufgegangen; aber da diese durch\ndie Zeit verw\u00fcstet sind, so mu\u00df man jetzt den Felsen\nhinanklimmen."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588929,
      "end": 589331,
      "text": "en\nte\u017ften K\u00fcn\u017ftler dazu gebraucht haben, die ihn nach A\u017fien\nbegleiteten. Ich m\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte\nBildhauerarbeit \u017fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen\nPer\u017fien eroberten, und \u017folle eine merkw\u00fcrdige That des\nHelden Ro\u017ft um (nach welchem der ganze Platz be-\nnannt wird) vor\u017ftellen.\nNahe am Fu\u00dfe des Fel\u017fen \u017fteht ein viereckiges Ge-\nb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch, und achte\nb"
    },
    "b": {
      "start": 449407,
      "end": 449810,
      "text": "mtesten K\u00fcnstler dazu gef\nbraucht haben, die ihn nach Asien begleiteten. Ich\nm\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte Bildhauerar-\nbeit fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen Persien er-\noberen und solle eine merkw\u00fcrdige That des Helden\nRofum (nach welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen.---\nNahe am Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte brei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577098,
      "end": 577460,
      "text": "nde\nWa\u017f\u017fer abzuleiten. Sie \u017find von blauem Stein, acht\nFu\u00df tief unter der Erde, und drittehalb Fu\u00df breit.\nDie\u017fe ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung \u017fehr \u017ftark gelitten; was aber noch von ihnen\nexi\u017ftirt, i\u017ft \u017fo fe\u017ft und dauerhaft, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft.\nAuch Erdbeben, die in Per\u017fien h\u00e4ufig \u017find, haben man-\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die Z"
    },
    "b": {
      "start": 437757,
      "end": 438122,
      "text": " de Waffer abzuleiten. Sie sind von blauem Stein,\nacht Fu\u00df tief unter der Erde und drittehalb Fu\u00df breit.\n\nDiese ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung fehr stark gelitten; was aber noch von ihr\nnen existiert, ist so fest und dauerhaft, wie der Felsen\nselbst. Auch Erdbeben, die in Persien h\u00e4ufig find,\nhaben manche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimm"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568988,
      "end": 569359,
      "text": "\nich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allen bei mir trug,\nwas zum Kopiren der In\u017fchriften n\u00f6thig gewe\u017fen w\u00e4re,\nund da ich zugleich gar keine Kenntni\u017f\u017fe von der Archi-\ntektur hatte: \u017fo habe ich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche\nBe\u017fchreibung von die\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte ein-\nla\u017f\u017fen k\u00f6nnen. Was mir am merkw\u00fcrdig\u017ften \u017fchien,\nhabe ich hier nach meinen be\u017ften Kr\u00e4ften zu be\u017fchrei-\nb"
    },
    "b": {
      "start": 429650,
      "end": 430019,
      "text": " ich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allem\nbei mir trug, was zum Kopieren der Inschriften n\u00f6thig\ngewesen w\u00e4re und da ich zugleich gar keine Kenntniffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung von diesem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. Was mir das merkw\u00fcrdigste\nschien, habe ich hier nach meinen besten Kr\u00e4ften zu\nbeschreiben "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577787,
      "end": 578314,
      "text": "\u017fch\u00fcttet, und auch ver\u017fchiedene Piede\u017ftals von S\u00e4ulen\nganz ver\u017fteckt.\nDie alten In\u017fchriften, die \u017fich an den W\u00e4nden und\nandren Theilen des Geb\u00e4udes noch unter\u017fcheiden la\u017f\u017fen,\n\u017find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner\nder morgenl\u00e4ndi\u017fchen Sprachen eben \u017fo wenig zu ent-\nr\u00e4th\u017feln, als die Hieroglyphen in Aegypten. Herr\nNiebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fchriften \u017fehr\n\u017fch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lu\u017ft hat, mag\nnun in dem zweiten Bande \u017feines Werkes \u017fein Heil\nan der Erkl\u00e4rung der\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 438396,
      "end": 438921,
      "text": " versch\u00fcttet, auch verschiedene\nPiedestals von S\u00e4ulen ganz versteckt.\nDie alten Inschriften, die sich an den W\u00e4nden\nund andern Theilen des Geb\u00e4udes noch unterscheiden\nlaffen, find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4ndischen Sprachen eben so wenig\nzu entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschriften fehr\nsch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lust hat, mag\nnun in dem zweiten Bande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist seh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 573542,
      "end": 573923,
      "text": "e\nRuinen \u017fieht, mu\u00df dadurch ver\u017fchiedene Gedanken bei\n\u017fich erweckt f\u00fchlen; aber da \u017fchon lange alle Spuren von\nder ur\u017fpr\u00fcnglichen Religion, \u017fo wie von den Kenntni\u017f-\n\u017fen und der Sprache des Landes verlo\u017fchen \u017find, und da\ndie Charaktere an den W\u00e4nden nicht entziffert werden,\nk\u00f6nnen: \u017fo mu\u00df die Welt immer in Ungewi\u00dfheit bleiben,\nwann und von wem der Palla\u017ft gebautet \u017fey, und was\nd"
    },
    "b": {
      "start": 434145,
      "end": 434526,
      "text": " Ruinen sieht, mu\u00df dadurch verschiedene Ges\ndanken bei sich erwekt f\u00fchlen; aber da schon lange alle\nSpuren von der urspr\u00fcnglichen Religion, so wie von\nden Kenntniffen und der Sprache des Landes verloschen\nfind und da die Charaktere an den W\u00e4nden nicht ent-\nziffert werden k\u00f6nnen; so mu\u00df die Welt immer in Uns\ngewisheit bleiben, wann und von wem der Palast ges\nbaut fey und was die"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571916,
      "end": 572138,
      "text": "un-\ndert Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, \u017fteht noch ein\nandres. Die\u017fe will ich nun zu\u017fammen be\u017fchreiben, und\neinige wenige Bemerkungen \u00fcber die Frage hinzuf\u00fcgen,\nwas wohl die ur\u017fpr\u00fcngliche Ab\u017ficht der\u017felben gewe\u017fen\n\nau"
    },
    "b": {
      "start": 432550,
      "end": 432774,
      "text": "f\u00e4hr 800 Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, steht\nnoch ein anderes. Diese will ich nun zusammen bei\nschreiben und einige wenige Bemerkungen \u00fcber die Fra-\nge hinzuf\u00fcgen, was wohl die urspr\u00fcngliche Abficht\nderselben gewesen s"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584386,
      "end": 584760,
      "text": " Schick\u017fal \u017feyn mag, das\nGrundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo lange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft,\nauf welchem es ruhet. -\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit einigen weni-\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler-Halle. Die\u017fe\n\u017fcheint von dem eigentlichen Palla\u017fte abge\u017fondert, aber\ndurch \u017fteinerne Gallerieen mit ihm in Verbindung ge-\nwe\u017fen zu \u017feyn. Nach den Piede\u017ftals der S\u00e4ulen\nzu \u017fchlie\u00dfe"
    },
    "b": {
      "start": 444975,
      "end": 445346,
      "text": "r\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein. Nach den Piedestals der S\u00e4ulen zu schlies\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588929,
      "end": 589208,
      "text": "en\nte\u017ften K\u00fcn\u017ftler dazu gebraucht haben, die ihn nach A\u017fien\nbegleiteten. Ich m\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte\nBildhauerarbeit \u017fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen\nPer\u017fien eroberten, und \u017folle eine merkw\u00fcrdige That des\nHelden Ro\u017ft um (nach welchem der ganze Platz be-\nnann"
    },
    "b": {
      "start": 449407,
      "end": 449688,
      "text": "mtesten K\u00fcnstler dazu gef\nbraucht haben, die ihn nach Asien begleiteten. Ich\nm\u00f6chte daher vermuthen, die erw\u00e4hnte Bildhauerar-\nbeit fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen Persien er-\noberen und solle eine merkw\u00fcrdige That des Helden\nRofum (nach welchem der ganze Platz benannt wi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 569360,
      "end": 569638,
      "text": " ge\u017fucht.\nHinter der Halle von Pfeilern und dicht unter dem\nBerge \u017find die Ueberre\u017fte eines \u017fehr gro\u00dfen Geb\u00e4udes\nvon viereckiger Form. Dies kann entweder einen Theil\ndes Palla\u017ftes ausgemacht haben, oder (was nicht un-\nwahr\u017fcheinlich i\u017ft) einen be\u017fondern Tempel, da eine be-\ntr\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 430025,
      "end": 430304,
      "text": ".-- -,\n\n, Hinter der Halle von Pfeilern und dicht unter\ndem Berge find die Ueberreste eines fehr gro\u00dfen Ges\nb\u00e4udes von viereckiger Form. Dies kann entweder\neinen Theil des Palastes ausgemacht haben, oder\n(was nicht unwahrscheinlich ist) einen besondern Tems\npel, da eine betr\u00e4ch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 1341,
      "end": 1425,
      "text": "is.\nWilliam Franklin's Bemerkungen auf einer\nRei\u017fe von Bengalen nach Per\u017fien, in de"
    },
    "b": {
      "start": 422482,
      "end": 422566,
      "text": "n aus Will. Franklins Bemer\nkungen auf einer Reise von Bengalen nach Persien 1786\nu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 32956,
      "end": 33040,
      "text": "II.\nWill am Franklin's Bemerkungen auf\neiner Rei\u017fe von Bengalen nach Per\u017fien; in\nde"
    },
    "b": {
      "start": 422482,
      "end": 422566,
      "text": "n aus Will. Franklins Bemer\nkungen auf einer Reise von Bengalen nach Persien 1786\nu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582359,
      "end": 582930,
      "text": "her\ndenn die Figuren \u017fo unvollendet geblieben w\u00e4ren, wie\nman \u017fie jetzt \u017fehe. Herr Jones \u00e4u\u017f\u017ferte aber gegen\nmich: er vermuthe vielmehr, die Kun\u017ft habe in den Zei-\nten, wo man den Palla\u017ft erbauet, nicht weiter gereicht;\nauch machte er die Bemerkung, die Verzierungen, die\ner in Sadik Khan's Palla\u017ft zu Schiras ge\u017fehen,\nw\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie die zu Per-\n\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen Per\u017fer \u017fey\nder in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich. Die\u017fe Bemerkung\n\u017fcheint in der That Aufmerk\u017famkeit zu verdienen. In\nAn\u017fehung der Figuren an der Treppe, habe ich"
    },
    "b": {
      "start": 442947,
      "end": 443515,
      "text": "gen\ndenn die Figuren so unvollendet geblieben w\u00e4ren, wie\nman sie jetzt sehe. Herr Jones \u00e4u\u00dferte aber gegen-\nmich: er vermuthe vielmehr, die Kunst habe in den\nZeiten, wo man den Palast erbaut, nicht weiterge,-\nreicht; auch machte er die Bemerkung, die Verzierung\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\ngesehen, w\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie\ndie zu Persepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung scheint in der That Aufmerksamkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582521,
      "end": 583133,
      "text": "\nten, wo man den Palla\u017ft erbauet, nicht weiter gereicht;\nauch machte er die Bemerkung, die Verzierungen, die\ner in Sadik Khan's Palla\u017ft zu Schiras ge\u017fehen,\nw\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie die zu Per-\n\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen Per\u017fer \u017fey\nder in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich. Die\u017fe Bemerkung\n\u017fcheint in der That Aufmerk\u017famkeit zu verdienen. In\nAn\u017fehung der Figuren an der Treppe, habe ich \u017fchon\nvorhin bemerkt, da\u00df die mancherlei Thiere, die man\ndarunter \u017fieht, die Kameele, die Leitpferde, die Widder,\nferner der Triumphwagen und die M\u00e4nner mit Ge-\nf\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung veran"
    },
    "b": {
      "start": 443107,
      "end": 443721,
      "text": "iten, wo man den Palast erbaut, nicht weiterge,-\nreicht; auch machte er die Bemerkung, die Verzierung\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\ngesehen, w\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie\ndie zu Persepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung scheint in der That Aufmerksamkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich schon vorhin bemerkt, des die mancherlei Thiere,\ndie man darunter sieht, die Kameele, die Leitpferde,\ndie Widder, ferner der Triumphwagen und die M\u00e4n,\nner mit Gef\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung der\na"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564329,
      "end": 564700,
      "text": "ht kamen.\nUm 9 Uhr Vormittags gingen wir nach den Ruinen\nhin. Was noch von dem ber\u00fchmten Pala\u017fte in Per\u017fe-\npolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf einer Anh\u00f6he, von der man eine\nAus\u017ficht auf die weite Ebene von Merda\u017fcht hat. Der\nBerg Nehumut umgiebt den Pala\u017ft in Form eines\nAmphitheaters. Man \u017fteigt auf einer gro\u00dfen Treppe\nvon blauem Stein, und von hundert und vier Stufen,\n\nauf e"
    },
    "b": {
      "start": 425065,
      "end": 425434,
      "text": "n.-...-\n\nUm 9 Uhr Vormittags giengen wir nach den Rui\nnen hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nman eine Aussicht auf die weite Ebene von Merdacht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Amphitheaters. Man steigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von hundert und\nvier Stufen, zu den "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564385,
      "end": 564700,
      "text": "\nhin. Was noch von dem ber\u00fchmten Pala\u017fte in Per\u017fe-\npolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf einer Anh\u00f6he, von der man eine\nAus\u017ficht auf die weite Ebene von Merda\u017fcht hat. Der\nBerg Nehumut umgiebt den Pala\u017ft in Form eines\nAmphitheaters. Man \u017fteigt auf einer gro\u00dfen Treppe\nvon blauem Stein, und von hundert und vier Stufen,\n\nauf e"
    },
    "b": {
      "start": 425120,
      "end": 425434,
      "text": "en hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nman eine Aussicht auf die weite Ebene von Merdacht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Amphitheaters. Man steigt auf einer\ngro\u00dfen Treppe von blauem Stein und von hundert und\nvier Stufen, zu den "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 569908,
      "end": 570276,
      "text": "chiedne Felder abgetheilt, und die\u017fe dann\nmit mancherlei Bildhauerarbeit verziert. Die gew\u00f6hn-\nlich\u017fte Vor\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F\u00fc\u00dfe auf einem Schemel\n\u201eruhen l\u00e4\u00dft, und einen runden Stab in der Hand h\u00e4lt.\nHinter ihm \u017fteht ein Bedienter mit einem Sonnen\u017fchir-\nme, und vor ihm zwei Armleuchter, mit Lichtern dar-\n-\n\n302 Fr"
    },
    "b": {
      "start": 430575,
      "end": 430938,
      "text": "edene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nbeit verziert. Die gew\u00f6hnlichste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00dfe auf einem Schemel ruhen l\u00e4\u00dft und einen runden\nStab in der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme und vor ihm zwei\nArmleuchter, mit Lichtern darauf. Neben "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585453,
      "end": 585858,
      "text": "rtikus, oder Laubeneingang, auf der O\u017ft\u017feite be\u017ftimmt\ngewe\u017fen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ver-\nmi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnichten Stein gebraucht.\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung \u017fteht, und von\nder man eine \u017fehr weite Aus\u017ficht auf die Ebne von Mer-\nda\u017fcht hat, i\u017ft er\u017ftaunlich gro\u00df, und erweckt, wenn man\n\u017fie \u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienzzimmer ei-\nnes m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 445999,
      "end": 446402,
      "text": "\n\nkus oder Laubeneingang, auf der Ostseite bestimmt,\n\ngewesen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ber,\nmischte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein gebraucht,\n\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht auf die Ebene\nvon Merdacht hat, ist erstaunlich gro\u00df und erweckt,\nwenn man sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerisc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591359,
      "end": 591650,
      "text": "Ge\u017fchenke bringen. Daher tragen die Figuren auch\n\u017fo ver\u017fchiedene Kleidungen. Einige kommen nach Morgen-\nl\u00e4ndi\u017fcher Sitte bewaffnet, um auf gewi\u017f\u017fe Jahre Krieges\ndien\u017fte zu thun und die Wache beim K\u00f6nige zu haben.\nDie Per\u017fon, welche auf einem gefl\u00fcgelten Stuhle in der\nLuft er\u017fcheint, i\u017ft ve"
    },
    "b": {
      "start": 451882,
      "end": 452175,
      "text": "schenke bringen. Daher tragen die Figuren auch so ver-\nf\u00e4hiedene Kleidungen. Einige kommen nach morgenl\u00e4ndi-\nfcher Sitte bewaffnet, um auf gewisse Jahre Kriegsdie-\nfte zu thun und die Wache beim K\u00f6nige zu haben. Die\n, Person, welche auf einem gefl\u00fcgelten Stuhle in der Luft\n-- erscheint,\n\n-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572274,
      "end": 572593,
      "text": "\u017find. Die\ndritte hat ver\u017fchiedne \u017fch\u00f6ne und f\u00fchn ausgef\u00fchrte Bild-\nhauerarbeiten. In der Mitte \u017fteht ein Pfeiler mit der\n\u017fchon be\u017fchriebenen, und auf der Spitze \u017fitzenden Figur.\nGegen\u00fcber \u017fteht ein Mann auf einem Piede\u017ftal von drei\nStufen, und h\u00e4lt in \u017feiner linken Hand einen Bogen;\ndie rechte aber \u017ftreckt er aus, un"
    },
    "b": {
      "start": 432893,
      "end": 433207,
      "text": " find. Die dritte hat verschiedene sch\u00f6ne und\nk\u00fchn ausgef\u00fchrte Bildhauerarbeiten. In der Mitte\nsteht ein Pfeiler mit der schon beschriebenen und auf\nder Spitze fitzenden Figur. Gegen\u00fcber steht ein Mann\nauf einem Piedestal von 3 Stufen und h\u00e4lt in seiner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund z"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576573,
      "end": 576938,
      "text": "\u017ftes.\nEtwas we\u017ftlich von die\u017fem Geb\u00e4ude \u017fteigt man\nauf einer \u017fteinernen Treppe zu einem pr\u00e4chtigen Hofe\nvon vierckiger Form hinauf. Hier \u017fieht man noch\nver\u017fchiedne Piede\u017ftals von S\u00e4ulen, und auf der O\u017ft\u017feite\ndie Ueberre\u017fte von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies Alles i\u017ft\nvon Granit, und die Einfa\u017f\u017fungen der Portale \u017find, wie\nes \u017fcheint, \u017fehr pr\u00e4chtig gewe\u017fen. Anf ver\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 437174,
      "end": 437539,
      "text": "\u201c--\n: Etwas westlich von diesem Geb\u00e4ude steigt man\nauf einer steinernen Treppe zu einem pr\u00e4chtigen Hofe\nvon viereckiger Form hinauf. Hier fehlt man noch\nverschiedene Piedestals von S\u00e4ulen und auf der Of\nfeite die Ueberreste von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nAlles ist von Granit und die Einfaffungen der Portale\nfind, wie es scheint, fehr pr\u00e4chtig gewesen. Auf vers,\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591621,
      "end": 592067,
      "text": "n der\nLuft er\u017fcheint, i\u017ft vermuthlich Zerdu\u017fcht oder Zoroa-\n\u017fter. Die Sonne \u017fteht hoch, und ihr Symbol, das Feuer,\nbrennt auf einem Altare. Der K\u00f6nig \u017ftreckt eine Hand\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein\nFliegenwedel, vielleicht von einem Tibetani\u017fchen Och\u017fen,\nwird von einer jungen Per\u017fon hinter ihm gehalten, die den\nMund verbunden hat, um mit ihrem Hauche das heilige\nFeuer nicht zu verunreinigen. - Uebrigens befinden \u017fich\nan"
    },
    "b": {
      "start": 452710,
      "end": 453152,
      "text": "hen:\n\naus\n\nerscheint, ist vermuthlich Zerdufcht oder Zoroaster.\nDie Sonne steht hoch und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig strekt eine Hand betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetanischen Ochsen, wird von einer\njungen Person hinter ihm gehalten, die den Mund verbun-\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer nicht zu\nverunreinigen,\u2013 Uebrigens befinden sich a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562920,
      "end": 563341,
      "text": "merkungen:\nTrauben. Unterwegs trafen wir mit einigen hundert\nwandernden Kurden und Turkomannen zu\u017fam-\nmen. Sie \u017fagten uns: ihr Stamm hie\u00dfe Ort, und \u017fie\ngingen nach Gurma\u017fihr, einem \u017f\u00fcdlich von Schiras ge-\nlegenen Orte, um da\u017felb\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft und\nWinter zuzubringen. Die\u017fe Leute f\u00fchren ein wandern-\ndes Leben, und ziehen, wie die alten Scythen, mit ih-\nren Familien und Heerdet von einer Gegend zur andren."
    },
    "b": {
      "start": 423620,
      "end": 424036,
      "text": "\u00dfen rothen Trauben. Unterwegs trafen\nwir mit einigen hundert wandernden Kurden und\nTurkomanen zusammen. Sie fagten uns: ihr Stamm\nhie\u00dfe Ort und sie giengen nach Gurmafihr, einem\ns\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um daselbst den\nbevorstehenden Herbst und Winter zuzubringen. Die-\nfe Leute f\u00fchren ein wanderndes Leben und ziehen, wie\ndie alten Scythen, mit ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Di"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583590,
      "end": 583876,
      "text": "dem Geb\u00e4ude die au\u00dferor-\ndentliche Fe\u017ftigkeit des Grundes. Der ganze Palla\u017ft hat\n1,4oo Quadrat\u017fchritte (Yards) im Umfange; die Breite\nbetr\u00e4gt von Norden nach S\u00fcden 6oo, und von O\u017ften\nnach We\u017ften 39o Schritte. Da er an dem Fu\u00dfe eines\nBerges gebauet i\u017ft, \u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de"
    },
    "b": {
      "start": 444179,
      "end": 444465,
      "text": "epolis\n\nb\u00e4ude die au\u00dferordentliche Festigkeit des Grundes.\nDer ganze Palast hat 1,400 Quadratschritte (Yards)\nim Umfange; die Breite betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fc\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nDa er an den Fu\u00df eines Berges gebaut ist, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 586342,
      "end": 586792,
      "text": "m brennenden Altar und der\nSonne vor. Unter der Bildhauerarbeit in der zweiten\nKammer befindet \u017fich eine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde\nin Stein gehauen, und gut erhalten. Sie i\u017ft ganz be-\nwaffnet und ger\u00fc\u017ftet, und einigerma\u00dfen nach R\u00f6mi\u017fcher\nArt gekleidet. Auf dem Helm \u017fieht man eine Kugel,\nund vor den Reiter zwei andre Figuren, von denen die\neine in einer flehenden Stellung nieet, die andre aber nach\nder Hand des Reiters zu fa\u017f\u017fen \u017fcheint, als "
    },
    "b": {
      "start": 446890,
      "end": 447337,
      "text": "rems\nnenden Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarbeit in der zweiten Kammer befindet fich eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\nerhalten. Sie ist ganz bewaffnet und ger\u00fcstet, und\neinigerma\u00dfen nach r\u00f6mischer Art gekleidet, Auf dem\nHelm fieht man eine Kugel und vor dem Reiter zwei\nandre Figuren, von denen die eine in einer flehenden\nStellung knieet, die andere aber nach der Hand des\nReiters zu faffen fcheint, we"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590111,
      "end": 590337,
      "text": "eiches, welches\n\u017fich von O\u017ften nach We\u017ften er\u017ftreckt; und zugleich ver-\n\u017fichern \u017fie, da\u00df zuverl\u00e4\u017f\u017fig Alexander der Gro\u00dfe\ndarunter vorge\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wurden von den Alten,\nwie bekannt, als Symbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t\na"
    },
    "b": {
      "start": 450630,
      "end": 450853,
      "text": "lis\"\n\n- welches sich von Osten nach Westen erfrekt, und zu\ngleich versichern sie, da\u00df zuverl\u00e4ssig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorgestellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591156,
      "end": 591650,
      "text": "che k\u00fchne Architektur. Die\nhalb erhobenen Bilder haben augen\u017fcheinlich Beziehung\nauf mehrere V\u00f6lker\u017fchaften, welche dem K\u00f6nige mit Thie-\nren, Kleidern, Fr\u00fcchten, k\u00fcn\u017ftlichen Gef\u00e4\u00dfen u. \u017f.w. Tri-\nbut und Ge\u017fchenke bringen. Daher tragen die Figuren auch\n\u017fo ver\u017fchiedene Kleidungen. Einige kommen nach Morgen-\nl\u00e4ndi\u017fcher Sitte bewaffnet, um auf gewi\u017f\u017fe Jahre Krieges\ndien\u017fte zu thun und die Wache beim K\u00f6nige zu haben.\nDie Per\u017fon, welche auf einem gefl\u00fcgelten Stuhle in der\nLuft er\u017fcheint, i\u017ft ve"
    },
    "b": {
      "start": 451678,
      "end": 452175,
      "text": ", k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nnen Bilder haben augenscheinlich Beziehung auf mehrere\nV\u00f6lkerschaften, welche dem K\u00f6nige mit Thieren, Klei-\ndern, Fr\u00fcchten, k\u00fcnstlichen Gef\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGeschenke bringen. Daher tragen die Figuren auch so ver-\nf\u00e4hiedene Kleidungen. Einige kommen nach morgenl\u00e4ndi-\nfcher Sitte bewaffnet, um auf gewisse Jahre Kriegsdie-\nfte zu thun und die Wache beim K\u00f6nige zu haben. Die\n, Person, welche auf einem gefl\u00fcgelten Stuhle in der Luft\n-- erscheint,\n\n-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563892,
      "end": 563987,
      "text": "i\u017fche) Meilen \u017f\u00fcdw\u00e4rts von Zar kan\nanf\u00e4ngt, und \u017fich bis nach Per\u017fepolis hin er\u017ftreckt,\nwelche"
    },
    "b": {
      "start": 424571,
      "end": 424666,
      "text": "sche) Meilen s\u00fcdw\u00e4rts von Zar-\n\u201ekan anf\u00e4ngt und sich bis nach Persepolis hin erfrekt,\n\n---\n\n:-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574499,
      "end": 574649,
      "text": ".\nUnterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder \u017find kleine Oeff-\nuungen, die in einen unterirdi\u017fchen, in den Fel\u017fen einge-\nhauenen Gang leiten. Die\u017fer i\u017ft \u017fech"
    },
    "b": {
      "start": 435107,
      "end": 435257,
      "text": "-\n- Unterhalb der erw\u00e4hnten Sinnbilder sind kleine\nOeffnungen, die in einen unterirdischen, in den Felsen\neingehauenen Gang leiten. Dieser ist 6 Fu\u00df "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565141,
      "end": 565506,
      "text": "- . .\nNicht weit von die\u017fen Portalen geht man eine an-\ndre Treppe hinauf, die zu der gro\u00dfen S\u00e4ulenhalle f\u00fchrt.\nDie Seiten der Treppe \u017find mit mancherlei Figuren in\nhalb erhobner Arbeit verziert, von denen die Mei\u017ften\nGef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da \u017fieht man\nein Kameel, und an andren Stellen eine Art von\nTriumphwagen, nach R\u00f6mi\u017fcher Art; au\u017f\u017ferdem von\nZ"
    },
    "b": {
      "start": 425818,
      "end": 426181,
      "text": "nten.\n\nNicht weit von diesen Portalen geht man eine\nandere Treppe hinauf, die zu der gro\u00dfen S\u00e4ulenhalle\nf\u00fchrt. Die Seiten der Treppe find mit mancherlei Fir\nguren in halb erhobner Arbeit verziert, von denen die\nmeisten Gef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da\nsieht man ein Kamecl, an andern Stellen eine\nArt von Triumphwagen nach r\u00f6mischer Art; au\u00dferdem\nvon Zei"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566753,
      "end": 567102,
      "text": "zwei\nFiguren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nehmlich ein Mann und eine\nZiege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier bei\ndem Horn, und mit der andren \u017ft\u00f6\u00dft er ihm einen\nDolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen Fu\u00df auf\ndie Bru\u017ft, und den andren auf den rechten Arm \u017fetzt.\nMan \u017fieht dies Bild im ganzen Palla\u017fte \u017fehr h\u00e4ufig.\nUeber einer andren Th\u00fcre eben de\u017f\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 427405,
      "end": 427758,
      "text": "mit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlich ein Mann und\neine Ziege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier\nbei dem einen Horn und mit der andern st\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen\nFu\u00df auf die Brust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sieht dies Bild im ganzen Palaste fehr\nh\u00e4ufig.. Ueber einer andern Th\u00fcre ebendesse"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574657,
      "end": 574849,
      "text": "h, viere breit,\nund geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Fel\u017fen hinein;\naber \u017fobald man ungef\u00e4hr drei\u00dfig Schritte weit i\u017ft, wird er\nganz fin\u017fter, und dun\u017ftet einen dumpfigen, \u017fch\u00e4dlichen Ge-\n"
    },
    "b": {
      "start": 435255,
      "end": 435442,
      "text": " hoch,\n4 breit, und geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Felsen\nhinein; aber sobald man ungef\u00e4hr 30 Schritte weit\nist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580317,
      "end": 580550,
      "text": "l Minar, oder vierzig\nPfeiler nennen. Ferner ver\u017fammelte Gem\u017fch ihd,\nals die Sonne das Zeichen der Fi\u017fche verla\u017f\u017fen hatte,\nund in den Widder getreten war, alle F\u00fcr\u017ften, Edle und\nGro\u00dfe \u017feines Reiches an dem Fu\u00dfe \u017feines K\u00f6niglichent\nT"
    },
    "b": {
      "start": 440905,
      "end": 441136,
      "text": "sepolis\n\noder vierzig Pfeiler nennen. Ferner versammelte\nGemschihD, als die Sonne das Zeichen der Fische\nverlaffen hatte und in den Widder getreten war, alle\nF\u00fcrsten, Edle und Gro\u00dfe feines Reichs an dem Fu\u00dfe\nfeines k\u00f6niglichen Thr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581677,
      "end": 581905,
      "text": "d authenti\u017fch an\u017fehen,\nund es \u017fey weit \u00e4lter, als das Andenken an irgend eine\njetzt in der Welt bekannte Sprache,\nEs i\u017ft zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\ndem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln der Kun\u017ft nicht beob-\nachtet hat. Die"
    },
    "b": {
      "start": 442225,
      "end": 442457,
      "text": "us\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nSprache.---\n\nEs ist zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\ndem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln der Kunst nicht beob\nachtet\n\n-\n\n\n\nPer"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582885,
      "end": 583190,
      "text": "An\u017fehung der Figuren an der Treppe, habe ich \u017fchon\nvorhin bemerkt, da\u00df die mancherlei Thiere, die man\ndarunter \u017fieht, die Kameele, die Leitpferde, die Widder,\nferner der Triumphwagen und die M\u00e4nner mit Ge-\nf\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung veranla\u017f\u017fen, da\u00df\neine feierliche Proce\u017f\u017fion vorge\u017ftellt werden"
    },
    "b": {
      "start": 443473,
      "end": 443778,
      "text": "sehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich schon vorhin bemerkt, des die mancherlei Thiere,\ndie man darunter sieht, die Kameele, die Leitpferde,\ndie Widder, ferner der Triumphwagen und die M\u00e4n,\nner mit Gef\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung der\nanlaffen, da\u00df eine feierliche Prozeffion vorgestellt wer,\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585950,
      "end": 586259,
      "text": "f, das Grab des ber\u00fchmten Per\u017fi-\n\u017fchen Helden Ro\u017ftum (das bei den Per\u017fern Nuk\u017fchi\nRo\u017ft um hei\u00dft) zu be\u017fehen. Es liegt viertehalb Meilen\nnord\u00f6\u017ftlich von Per\u017fepolis, und be\u017fteht aus vier ver\u017fchied-\nuen, hoch von der Erde in den Fel\u017fen ausgeh\u00f6hlten Kam-\nmern. Die bildlichen Vor\u017ftellungen an den oberen Thei-\nle"
    },
    "b": {
      "start": 446500,
      "end": 446809,
      "text": "h, \"f das Grab des ber\u00fchmten\nPersischen Helden Rotum (das bei den Perfern Nuk-\nschi Rotum hei\u00dft) zu besehen. Es liegt viertehalb\nMeilen nord\u00f6stlich von Persepolis, und besteht aus-\nvier verschiedenen, hoch von der Erde in den Felsen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vorstellungen\nan den oberen Theilen fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 592520,
      "end": 592763,
      "text": "n Per\u017fi\u017fchen K\u00f6nigsge\u017fchlechte abzuleiten\n\u017fuchten, \u017fich in der Re\u017fidenz und bei dem Begr\u00e4bni\u00dforte\nihrer Vorfahren haben Denkm\u00e4hler \u017fetzen wollen. Die\nAuf\u017fchrift, welche Samuel Flower zuer\u017ft in den Phi-\nlo\u017f. Tran\u017f. Num. 2o1 einr\u00fcckte, (Philo\u017f."
    },
    "b": {
      "start": 453605,
      "end": 453851,
      "text": ", Persischen K\u00f6nigsgefchlechte abzuleiten suchten, sich\nin der Residenz und bei dem Begr\u00e4bni\u00dforte ihrer Vorfah-\nren haben Denkm\u00e4ler setzen wollen. Die Aufschrift, wel-\nche Samuel Flower zuerst in den Philos. Tranf, Num.\n2ox einr\u00fcckte, GPhilof Tr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 594110,
      "end": 594389,
      "text": "yn \u017follte) wohl nicht abgebrannt \u017feyn. Vielleicht\nverbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6lzernen Mobilien,\nTeppiche und dergleichen. \u2013 Die Europ\u00e4i\u017fchen Rei\u017fen-\nden, welche nach und nach die\u017fe Ruinen be\u017fucht haben,\n\u017find folgende: 1) Pietro della Valle meines Wi\u017f\u017fens\nder er\u017fte im "
    },
    "b": {
      "start": 455100,
      "end": 455378,
      "text": "sollte) wohl nicht abgebrannt feyn. Viel\nleicht verbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6lzernen Mo-\nbilien, Teppiche und dergleichen.\u2013 Die europ\u00e4ischen Rei-\nfenden, welche nach und nach diese Ruinen besucht haben,\nfind folgende: 1) Pietro della Wulle, meines Wis\nfens der erste, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 575578,
      "end": 575912,
      "text": "n. Da\nman von die\u017fen unterirdi\u017fchen G\u00e4ngen bis jetzt weiter\nnichts wei\u00df, als was der Aberglaube der Eingeborner\ndavon erfunden hat: \u017fo darf ich es vielleicht wagen, die\nVermuthung zu \u00e4u\u00dfern, da\u00df \u017fie ur\u017fpr\u00fcnglich dazu be-\n\u017ftimmt waren, Sch\u00e4tze zu verbergen; denn dies i\u017ft bei\nden Orientali\u017fchen F\u00fcr\u017ften \u017feit undenklichen Zeiten ge-\nw\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 436212,
      "end": 436544,
      "text": " 235\n\nman von diesen unterirdischen G\u00e4ngen bis jetzt weiter\nnichts wei\u00df, als was der Aberglaube der Eingebornen\ndavon erfunden hat, so darf ich es vielleicht wagen,\ndie Vermuthung zu \u00e4u\u00dfern, da\u00df sie urspr\u00fcnglich dazu\nbestimmt waren, Sch\u00e4tze zu verbergen; denn dies ist\nbei den orientalischen F\u00fcrsten seit undenklichen Zeiten\ngew\u00f6hn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579035,
      "end": 579355,
      "text": "Palla\u017ft in Brand\n\u017ftecken la\u017f\u017fen, und ihn dadurch zer\u017ft\u00f6rt. Dies wird je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht, f\u00fcr un-\nm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte Feuer w\u00fcrde auf\ndie ungeheuren, an H\u00e4rte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen,\naus denen das ganze Geb\u00e4ude be\u017ftanden hat, nicht die\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheil"
    },
    "b": {
      "start": 439663,
      "end": 439978,
      "text": "ls\nJast in Brand stecken laffen, und ihn dadurch zerst\u00f6rt.\nDies wird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nFeuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, aus denen das ganze Geb\u00e4ude bestans\nden hat, nicht die mindeste Wirkung thnu. So ur,\nt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565784,
      "end": 566070,
      "text": "ehemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer ha-\nben die Eingebornen den Namen T\u017fche hil Minar\noder die vierzig Pfeiler, gegeben, womit man zwar\noft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigentlicher doch die\u017fen he-\n\u017fondern Theil de\u017f\u017felben bezeichnet. Obgleich \u017feit der\nErbauung \u017fchon \u017fo viele Jahrhunderte "
    },
    "b": {
      "start": 426495,
      "end": 426778,
      "text": "s gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besondern Theildeffelben bezeichnet,\nObgleich seit der Erbauung schon so viele Jahrhundert\nte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578722,
      "end": 579047,
      "text": " wird von ihm ausdr\u00fcck-\nlich erw\u00e4hnt, er habe den T\u017fche hil Minar, oder\ndie Halle von vierzig Pfeilern, aufgef\u00fchrt. In der\nGriechi\u017fchen Ge\u017fchichte wird erz\u00e4hlt, Alexander der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017ftiften der ber\u00fchmten Buhlerin\nThais, bei einer Schwelgerei in einem Anfall von\nWildheit, die\u017fen reichen und pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in "
    },
    "b": {
      "start": 439346,
      "end": 439671,
      "text": "lis- 287\n\nihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, er habe die Tschehil Mi-\nnar, oder die Halle von vierzig Pfeilern aufgef\u00fchrt.\nIn der griechischen Geschichte wird erz\u00e4hlt, Alexan-\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anstiften der ber\u00fchmten\nBuhlerin Thais, bei einer Schwelgerei in einem Ans\nfall von Wildheit, diesen reichen und pr\u00e4chtigen Pals\nJast"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583843,
      "end": 584181,
      "text": "\u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de\u017f\u017fel-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die Steine hori-\nzontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6he der Grundmauer\nbetr\u00e4gt an einigen Stellen der Vorder\u017feite vierzig bis\nfunfzig Fu\u00df, und be\u017fteht aus zwei ungeheuren zu\u017fam-\nmenge\u017fetzten Steinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo hoch, und\nungleicher, weil eine gro\u00dfe Men"
    },
    "b": {
      "start": 444427,
      "end": 444764,
      "text": "t, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffelben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis funfzig Fu\u00df und besteht aus\nzwei ungeheuern, zusammengesetzten Steinlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nM"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585126,
      "end": 585370,
      "text": "d zwanzig Fu\u00df weit von einander ab. Aus\nder Stellung der S\u00e4ulen an der Vorder\u017feite zu \u017fchlie\u017f\u017fen,\n\u017fcheint die Halle gegen die Ebnehin offen gewe\u017fen zu \u017feyn;\nviere, die gegen den Berg zu, und in einiger Entfernung\nvon den \u00fcbrigen \u017ftehen, \u017fich a"
    },
    "b": {
      "start": 445633,
      "end": 445876,
      "text": "stehen 22 Fu\u00df weit von\neinander ab. Aus der Stellung der S\u00e4ulen an der\nVorderseite zu schlie\u00dfen, scheint die Halle gegen die\nEbene hin offen gewesen zu feyn; vier, die gegen den\nBerg zu und in einiger Entfernung von den \u00fcbrigen\n-- stehen,\n\n/-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 592103,
      "end": 592438,
      "text": " ut auch andere\nSchnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer P. 307. F. II. F. III.\nF. VIII. F. IX. F. X. F. XI. welche un\u017ftreitig in einem\nandern Ge\u017fchmacke und in einem \u017fchlechteren Style gear-\nbeitet \u017find. Die alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fen\nMonumenten nicht mehr, \u017fondern \u017fp\u00e4tere Parthi\u017fche. Dies\nbewei\u017ft hinl\u00e4nglich, da\u00df auch die \u017fp\u00e4"
    },
    "b": {
      "start": 453186,
      "end": 453519,
      "text": "humut auch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI, F. III. F. VIII-\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke und in einem schlechtern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen Monumenten\nuicht mehr, sondern sp\u00e4tere Parth ifche. Dies bewei\u00dft\nhinl\u00e4nglich, da\u00df auch die sp"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570290,
      "end": 570561,
      "text": "ungen -\nauf. Neben die\u017fen \u017fieht man einen kleinen Knaben, nutd.\nhinter ihm eine Frau mit einem Becher in der Hand.\nUnter die\u017fer Figur zeigen \u017fich ver\u017fchiedne andre in lan-\ngen Kleidern. Einige von den\u017felben \u017find mit Bogen\nund Pfeilen bewaffnet, andre mit Speeren, und al"
    },
    "b": {
      "start": 430918,
      "end": 431188,
      "text": "tern darauf. Neben diesen sieht\nman einen kleinen Knaben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher in der Hand. Unter dieser Figur\nzeigen sich verschiedene andere in langen Kleidern. Eis\nnige von denselben sind mit Bogen und Pfeilen bewaff\nnet, andere mit Speeren; alle"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572532,
      "end": 572970,
      "text": " linken Hand einen Bogen;\ndie rechte aber \u017ftreckt er aus, und zeigt damit auf die\nFigur am Pfeiler hin. Zur Linken i\u017ft ein \u017fteinerner, zwei\nFu\u00df hoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und etwas\nzur Seite \u017fchwebt eine Kugel, welche \u017fehr wahr\u017fcheinlich\ndie Sonne vor\u017ftellen \u017foll, in der Luft. Feuer und die\nSonne wurden nehmlich, wie man wei\u00df, von den Per-\n\u017fi\u017fchen Magiern als die beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer\nReligion ange\u017fehen; denn da \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 433143,
      "end": 433578,
      "text": "ner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler hin. Zur\nLinken ist ein feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur Seite schwebt eine\nKugel, welche sehr wahrscheinlich die Sonne vorstellen\nfoll, in der Luft. Feuer und die Sonne wurden nems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndie beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer Religion angefes\nhen; da fie v"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 573046,
      "end": 573537,
      "text": "-\nfen \u017find, \u017fo betete man unter ihrem Bilde den allm\u00e4ch-\ntigen Sch\u00f6pfer des Weltalls an. Es l\u00e4\u00dft \u017fich al\u017fo ver-\nmuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur gewi\u017f\u017fe My\u017fte-\nrien in der Religion der Magier andeuten \u017follen. Der\nMann mit dem Bogen i\u017ft vielleicht ein Haupt der Ma-\ngier, oder, um noch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen,\nder ber\u00fchmte Ge\u017fetzgeber und Prophet Zoroa\u017fter \u017felb\u017ft.\nInde\u00df m\u00f6chte ich freilich nicht gern \u017fo ange\u017fehen werden,\nals gebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer die\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 433647,
      "end": 434138,
      "text": "rworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfer des\nWeltalls an. Es l\u00e4\u00dft sich also vermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Mysterien in der Religion\n\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nnoch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen, der ber\u00fchmt\n\nte Gesetzgeber und Prophet Zoroaster selbst. Indes\nm\u00f6chte ich freilich nicht gern so angesehen werden, als\ngebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer diese"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579848,
      "end": 580210,
      "text": " Gem-\n\u017fchi hd den Sitz der Regierung, der er\u017ft in der Provinz\nSije\u017ftan war, nach Far\u017fi\u017ftan verlegt, in der Rachbar-\n\u017fchaft von Schiras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48\nEngli\u017fchen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt, und da\u017felb\u017ft\neinen Palla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der in den \u017fieben K\u00f6nig-\nreichen der Welt nicht \u017feines gleichen hatte. Die Ueber-\nbleib\u017fel die\u017fes Palla\u017ftes, "
    },
    "b": {
      "start": 440426,
      "end": 440781,
      "text": "\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvinz Sijetan war, nach Farsistan verlegt, in\nder Nachbarschaft von Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englischen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt,\nund daselbst einen Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht feines gleichen hat\nte. Die Ueberbleibsel dieses Palastes und"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581574,
      "end": 581905,
      "text": " la\u017f\u017fe \u017fich keine\nNachricht von die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine Griechi\u017fche\nnoch eine Per\u017fi\u017fche, als \u00e4cht und authenti\u017fch an\u017fehen,\nund es \u017fey weit \u00e4lter, als das Andenken an irgend eine\njetzt in der Welt bekannte Sprache,\nEs i\u017ft zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\ndem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln der Kun\u017ft nicht beob-\nachtet hat. Die"
    },
    "b": {
      "start": 442119,
      "end": 442457,
      "text": "\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Perfische, als \u00e4cht und aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nSprache.---\n\nEs ist zu bemerken, da\u00df man in den Figuren an\ndem ganzen Geb\u00e4ude die Regeln der Kunst nicht beob\nachtet\n\n-\n\n\n\nPer"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585348,
      "end": 585614,
      "text": "brigen \u017ftehen, \u017fich auch in der Architektur von\nihnen unter\u017fcheiden, \u017find, dem An\u017fchein nach, zu einem\nPortikus, oder Laubeneingang, auf der O\u017ft\u017feite be\u017ftimmt\ngewe\u017fen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ver-\nmi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnichten Stein gebraucht.\nDie "
    },
    "b": {
      "start": 445888,
      "end": 446160,
      "text": "s 29I\n\nstehen, fich auch in der Architektur von ihnen unter\nscheiden, find, dem Anschein nach, zu einem Portis,\n\nkus oder Laubeneingang, auf der Ostseite bestimmt,\n\ngewesen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ber,\nmischte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein gebraucht,\n\nDi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 586260,
      "end": 586660,
      "text": "\u017find v\u00f6llig eben \u017fo, wie die in Per\u017fepolis, und \u017ftellen\ndie my\u017fti\u017fche Figur mit dem brennenden Altar und der\nSonne vor. Unter der Bildhauerarbeit in der zweiten\nKammer befindet \u017fich eine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde\nin Stein gehauen, und gut erhalten. Sie i\u017ft ganz be-\nwaffnet und ger\u00fc\u017ftet, und einigerma\u00dfen nach R\u00f6mi\u017fcher\nArt gekleidet. Auf dem Helm \u017fieht man eine Kugel,\nund vor den Reiter zwei a"
    },
    "b": {
      "start": 446805,
      "end": 447206,
      "text": " find v\u00f6llig eben so wie die in\nPersepolis, und stellen die mystische Figur mit dem brems\nnenden Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarbeit in der zweiten Kammer befindet fich eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\nerhalten. Sie ist ganz bewaffnet und ger\u00fcstet, und\neinigerma\u00dfen nach r\u00f6mischer Art gekleidet, Auf dem\nHelm fieht man eine Kugel und vor dem Reiter zwei\nan"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587418,
      "end": 587813,
      "text": "\u00e4n-\ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen Ring fal-\nlen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rech-\nten hat eine Kugel auf dem Helm, und eine gro\u00dfe Streit-\napt in der Hand; und hinter der zur Linken \u017fteht ein Be-\ndienter, der einen Sonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc-\n. \u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Men\u017fchenk\u00f6pfe, und ein we-\nnig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver\u017fchiedener Beglei-\nte"
    },
    "b": {
      "start": 447951,
      "end": 448339,
      "text": "ll\nf\u00e4ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt in der Hand; und hinter der zur Linken\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Menschenk\u00f6pfe,\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter;"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566859,
      "end": 567230,
      "text": "\ndem Horn, und mit der andren \u017ft\u00f6\u00dft er ihm einen\nDolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen Fu\u00df auf\ndie Bru\u017ft, und den andren auf den rechten Arm \u017fetzt.\nMan \u017fieht dies Bild im ganzen Palla\u017fte \u017fehr h\u00e4ufig.\nUeber einer andren Th\u00fcre eben de\u017f\u017felben Zimmers \u017find:\nzwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorge\u017ftellt, hinter denen\nein Bedienter einen aufge\u017fpannten Schirm h\u00e4lt. Sie\n\u017ft\u00fct"
    },
    "b": {
      "start": 427516,
      "end": 427886,
      "text": "einen Horn und mit der andern st\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen\nFu\u00df auf die Brust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sieht dies Bild im ganzen Palaste fehr\nh\u00e4ufig.. Ueber einer andern Th\u00fcre ebendesselben Zim\nmers sind zwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorgestellt, hin\nter denen ein Bedienter einen aufgespannten Schirm\n- h\u00e4lt.\n\n---\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582359,
      "end": 582732,
      "text": "her\ndenn die Figuren \u017fo unvollendet geblieben w\u00e4ren, wie\nman \u017fie jetzt \u017fehe. Herr Jones \u00e4u\u017f\u017ferte aber gegen\nmich: er vermuthe vielmehr, die Kun\u017ft habe in den Zei-\nten, wo man den Palla\u017ft erbauet, nicht weiter gereicht;\nauch machte er die Bemerkung, die Verzierungen, die\ner in Sadik Khan's Palla\u017ft zu Schiras ge\u017fehen,\nw\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie die zu Per-\n\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 442947,
      "end": 443318,
      "text": "gen\ndenn die Figuren so unvollendet geblieben w\u00e4ren, wie\nman sie jetzt sehe. Herr Jones \u00e4u\u00dferte aber gegen-\nmich: er vermuthe vielmehr, die Kunst habe in den\nZeiten, wo man den Palast erbaut, nicht weiterge,-\nreicht; auch machte er die Bemerkung, die Verzierung\ngen, die er in Sadik Khan's Palast zu Schiras\ngesehen, w\u00e4ren in eben der Manier gearbeitet, wie\ndie zu Perse"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579576,
      "end": 579904,
      "text": "07\nIn einem Per\u017fi\u017fchen Manu\u017fkripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel Ruzut al Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich hier\neine Ueber\u017fetzung liefern will.\n\u201eDie Ge\u017fchicht\u017fchreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig Gem-\n\u017fchi hd den Sitz der Regierung, der er\u017ft in der P"
    },
    "b": {
      "start": 440155,
      "end": 440486,
      "text": "--\nIn einem perfischen Manuscripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel: Ruzutal Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich\nhier eine Uebersetzung liefern will,\u2013\n\n\u201eDie Geschichtsschreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568451,
      "end": 568658,
      "text": "r\u017fien. 3o1\nfaltigen Ver\u00e4nderungen und Revolutionen, die es er-\nlitten hat, da es zu einer Zeit der k\u00fchnen Ehr\u017fucht ei-\nnes Alexanders, und zu der andern der enthn\u017fia\u017fti-\n\u017fchen Tapferkeit eines Omar\u2019s zum Fe"
    },
    "b": {
      "start": 429090,
      "end": 429292,
      "text": "ie man nichfaltigen Ver\u00e4nderungen und\nRevolutionen, die es erlitten hat, da es zu einer Zeit\nder k\u00fchnen Ehrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der enthusiastischen Tapferkeit eines Omar's zum\nSch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563018,
      "end": 563470,
      "text": "am-\nmen. Sie \u017fagten uns: ihr Stamm hie\u00dfe Ort, und \u017fie\ngingen nach Gurma\u017fihr, einem \u017f\u00fcdlich von Schiras ge-\nlegenen Orte, um da\u017felb\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft und\nWinter zuzubringen. Die\u017fe Leute f\u00fchren ein wandern-\ndes Leben, und ziehen, wie die alten Scythen, mit ih-\nren Familien und Heerdet von einer Gegend zur andren.\nDie Ge\u017fichtsfarbe war bei denen, welche wir antrafen,\nwie bei den Zigeunern in Europa, von der Sonne\nverbrannt und gelb. - - ---"
    },
    "b": {
      "start": 423715,
      "end": 424162,
      "text": "usammen. Sie fagten uns: ihr Stamm\nhie\u00dfe Ort und sie giengen nach Gurmafihr, einem\ns\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um daselbst den\nbevorstehenden Herbst und Winter zuzubringen. Die-\nfe Leute f\u00fchren ein wanderndes Leben und ziehen, wie\ndie alten Scythen, mit ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Die Gesichtsfarbe war\nbei denen, welche wir antrafen, wie bei den Zigeu\nnern in Europa, von der Sonne verbrannt und gelb,\nLi...."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572851,
      "end": 573210,
      "text": "hmlich, wie man wei\u00df, von den Per-\n\u017fi\u017fchen Magiern als die beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer\nReligion ange\u017fehen; denn da \u017fie von allen er\u017fchaffnen\nDingen die rein\u017ften, und dem Verderben nicht unterwor-\nfen \u017find, \u017fo betete man unter ihrem Bilde den allm\u00e4ch-\ntigen Sch\u00f6pfer des Weltalls an. Es l\u00e4\u00dft \u017fich al\u017fo ver-\nmuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur gewi\u017f\u017fe My\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 433459,
      "end": 433811,
      "text": "ems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndie beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer Religion angefes\nhen; da fie von allen erschaffenen Dingen die reinsten\nund dem Verderben nicht unterworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfer des\nWeltalls an. Es l\u00e4\u00dft sich also vermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Myste"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 569360,
      "end": 569835,
      "text": " ge\u017fucht.\nHinter der Halle von Pfeilern und dicht unter dem\nBerge \u017find die Ueberre\u017fte eines \u017fehr gro\u00dfen Geb\u00e4udes\nvon viereckiger Form. Dies kann entweder einen Theil\ndes Palla\u017ftes ausgemacht haben, oder (was nicht un-\nwahr\u017fcheinlich i\u017ft) einen be\u017fondern Tempel, da eine be-\ntr\u00e4chtliche Strecke zwi\u017fchen Beiden mit Erde und Sand-\nh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt i\u017ft, und da man an der inneren Seite\nSymbole und Embleme von religi\u00f6\u017fer Bedeutung \u017fieht.\nDies Geb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4nge: z"
    },
    "b": {
      "start": 430025,
      "end": 430497,
      "text": ".-- -,\n\n, Hinter der Halle von Pfeilern und dicht unter\ndem Berge find die Ueberreste eines fehr gro\u00dfen Ges\nb\u00e4udes von viereckiger Form. Dies kann entweder\neinen Theil des Palastes ausgemacht haben, oder\n(was nicht unwahrscheinlich ist) einen besondern Tems\npel, da eine betr\u00e4chtliche Strecke zwischen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt ist, und da man an\nder innern Seite Symbole und Embleme von religi\u00f6ser\nBedeutung sieht. Dies Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng\u00e4nge; "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570899,
      "end": 571366,
      "text": "\u017find alle mit \u017fch\u00f6nem Granit aus-\ngelegt, und haben vorn h\u00fcb\u017fche Karnie\u00dfe von Stein.\nAu\u00dfer den gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch eine\nau\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe, \u017fich auf die\nalte Religion der Per\u017fer bezieht. Sie \u017ftellt einen Mann\nvor, der an einem Pfeiler \u017fitzt, und ein kleines Gef\u00e4\u00df\nin der Hand h\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen\nG\u00fcrtel gewunden, de\u017f\u017fen beide Enden betr\u00e4chtlich weit\n\u00fcber \u017feine Kleider hinausreichen, und fa\u017ft wie Fl\u00fcgel\naus\u017feh"
    },
    "b": {
      "start": 431541,
      "end": 432008,
      "text": "en find alle mit sch\u00f6nen Granit ausgelegt und\nhaben vorn h\u00fcbsche Karnieffe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem Pfeiler fizt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der\nHand h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen beide Enden betr\u00e4chtlich weit \u00fcber\nfeine Kleider herausreichen und fast wie Fl\u00fcgel auses\nh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572497,
      "end": 572908,
      "text": "von drei\nStufen, und h\u00e4lt in \u017feiner linken Hand einen Bogen;\ndie rechte aber \u017ftreckt er aus, und zeigt damit auf die\nFigur am Pfeiler hin. Zur Linken i\u017ft ein \u017fteinerner, zwei\nFu\u00df hoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und etwas\nzur Seite \u017fchwebt eine Kugel, welche \u017fehr wahr\u017fcheinlich\ndie Sonne vor\u017ftellen \u017foll, in der Luft. Feuer und die\nSonne wurden nehmlich, wie man wei\u00df, von den Per-\n\u017fi\u017fchen Magiern als d"
    },
    "b": {
      "start": 433111,
      "end": 433517,
      "text": "tal von 3 Stufen und h\u00e4lt in seiner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler hin. Zur\nLinken ist ein feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur Seite schwebt eine\nKugel, welche sehr wahrscheinlich die Sonne vorstellen\nfoll, in der Luft. Feuer und die Sonne wurden nems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574249,
      "end": 574510,
      "text": "es Gem\u017fch ihd; \u017fie \u017fagen nehmlich: die\u017fer F\u00fcr\u017ft \u017fey\ngewohnt gewe\u017fen, den Ort mit den Vornehmen und Gro-\n\u00dfen \u017feines Hofes zu be\u017fuchen, um von da die angenehme\nAus\u017ficht auf die umliegende Gegend zu haben, die man\nfreilich nirgends \u017fo gut \u00fcber\u017fehen kann.\nUnterhal"
    },
    "b": {
      "start": 434843,
      "end": 435106,
      "text": "nigs Genf\u00e4hihd; sie sagen nemlich: dieser F\u00fcrst sey\ngewohnt gewesen, diesen Ort mit den Vornehmen und\nGro\u00dfen feines Hofes zu besuchen, um von da die an\ngenehme Aussicht auf die umliegende Gegend zu haben,\ndie man freilich nirgends so gut \u00fcbersehen kann.\n---\u201e...-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588307,
      "end": 588543,
      "text": "\u017fich wohl \u017fchwerlich \u017fo viele M\u00fche gegeben\nhaben, den Schimpf und den Untergang ihres rechtm\u00e4-\n\u00dfigen K\u00f6nigs bis auf die \u017fp\u00e4te\u017fte Nachwelt zu bringen,\nUm einen Eroberer zu prei\u017fen, der ihre Religion und ihre\nGe\u017fetze g\u00e4nzlich um\u017ft\u00fcrzte. "
    },
    "b": {
      "start": 448806,
      "end": 449042,
      "text": "fich wohl schwerlich so viele\nM\u00fche gegeben haben, den Schimpf und den Unter-\ngang ihres rechtm\u00e4\u00dfigen K\u00f6nigs bis auf die sp\u00e4teste\nNachwelt zu bringen, um einen Eroberer zu preisen,\nder ihre Religion und ihre Gesetze g\u00e4nzlich umst\u00fcrzte,\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579225,
      "end": 579549,
      "text": "uren, an H\u00e4rte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen,\naus denen das ganze Geb\u00e4ude be\u017ftanden hat, nicht die\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheilte ich, als ich an Ort\nund Stelle war; und mein Gef\u00e4hrte Herr Jones war\nmit mir der Meinung, man k\u00f6nne nicht ohne Unge-\nreimtheit annehmen, da\u00df Alex an der es ver-\nbrannt habe,\n\nauf einer Rei\u017fe "
    },
    "b": {
      "start": 439848,
      "end": 440174,
      "text": "euern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, aus denen das ganze Geb\u00e4ude bestans\nden hat, nicht die mindeste Wirkung thnu. So ur,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, Herr Jones, war mit mir der Meinung, man\nk\u00f6nne nicht ohne Ungereimtheit annehmen, da\u00df Alexan-\nder es verbrannt habe.--\nIn einem perfis"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563977,
      "end": 564348,
      "text": "t,\nwelches dicht am Fu\u00df derBergeliegt. Un\u017fre Kafila lager-\nte \u017fich in einem Garten, anderthalb Meilen nordw\u00e4rts\nvon den Ruinen, bei dem Dorfe Merda\u017fcht, nach\nwelchem die ganze Ebne benannt wird. Die\u017fe Ebne i\u017ft\nau\u017f\u017ferordentlich \u017fch\u00f6n, und hat Ueberflu\u00df an ver\u017fchiede-\nnen Arten von Wild, von dem uns Rebh\u00fchner, wilde\nTauben, Wachteln und Haa\u017fen zu Ge\u017ficht kamen.\nUm 9 Uhr"
    },
    "b": {
      "start": 424704,
      "end": 425075,
      "text": "\n\nwelches dicht am Fu\u00df der Berge liegt. Unsere Kafila\nlagerte sich in einem Garten, anderthalb Meilen nord,\nw\u00e4rts von den Ruinen bei dem Dorfe Merdacht,\nnach welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferordentlich sch\u00f6n und hat Ueberflu\u00df an\nverschiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nner, wilde Tauben, Wachteln und Haafen zu Gesicht\n- kamen.-...-\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565905,
      "end": 566111,
      "text": " womit man zwar\noft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigentlicher doch die\u017fen he-\n\u017fondern Theil de\u017f\u017felben bezeichnet. Obgleich \u017feit der\nErbauung \u017fchon \u017fo viele Jahrhunderte verflo\u017f\u017fen \u017find,\n\u017fo \u017ftehen doch noch funf"
    },
    "b": {
      "start": 426613,
      "end": 426818,
      "text": "\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besondern Theildeffelben bezeichnet,\nObgleich seit der Erbauung schon so viele Jahrhundert\nte verfloffen find, so stehen doch noch 15"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580805,
      "end": 581248,
      "text": "s\ndie Bauern, Ackersleute, Soldaten und Andre kommert\n\u017follten, den Plan auszuf\u00fchren, und verlangte, da\u00df Alle mit\nfreudigen Herzen und willigen H\u00e4nden zur Vollendung\ndes Werkes helfen \u017follten. Die zahlreiche Ver\u017fammlung\ngehorchte dem Befehl ihres Monarchen, und das Ge-\nb\u00e4ude ward mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ftlich-\nfeit vollendet.\u201c\nFerner wird in dem D\u017fchehan Ara, einem Per\u017fis\n\u017fchen chronologi\u017fchen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6niginn\nH"
    },
    "b": {
      "start": 441385,
      "end": 441824,
      "text": " die Bauern, Ackersleute, Soldas\nten und andre kommen sollten, den Plan auszuf\u00fchren\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfammlung gehorchte dem\nBefehl ihres Monarchen und das Geb\u00e4ude ward wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichkeit vollendet.\u201c\n\n- Ferner wird in dem Dschehan Ara, einem per\nfischen chronologischen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6nig\ngin H"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589271,
      "end": 589669,
      "text": "s Ge-\nb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch, und achte\nbreit. Es hat ver\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es\nleer, und an ver\u017fchiednen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fchen. Die Per\u017fer behaupten: hier \u017fey der be-\nr\u00fchmte Ro\u017ft um begraben; aber mehrere Rei\u017fende,\nunter andern Chardin und de Bruyn, vermuthen\naus einer Stelle des Herodot, dies Geb\u00e4ude \u017fey das\nGrabmal des Darius Hy\u017fta\u017fpis.\nAn e"
    },
    "b": {
      "start": 449747,
      "end": 450141,
      "text": "iges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte breit. Es hat verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nischen. Die Perfer behaupten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere\nReisende, unter andern Chardin und de Bruyn,\nvermuthen aus einer Stelle des Herodot, dies Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nA"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 569830,
      "end": 570216,
      "text": "e: zwei auf der\nNordo\u017ft- und zwei auf der S\u00fcdwe\u017ft\u017feite. Die W\u00e4nde\n\u017find in ver\u017fchiedne Felder abgetheilt, und die\u017fe dann\nmit mancherlei Bildhauerarbeit verziert. Die gew\u00f6hn-\nlich\u017fte Vor\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F\u00fc\u00dfe auf einem Schemel\n\u201eruhen l\u00e4\u00dft, und einen runden Stab in der Hand h\u00e4lt.\nHinter ihm \u017fteht ein Bedienter mit einem Sonnen\u017fchir-\nm"
    },
    "b": {
      "start": 430494,
      "end": 430881,
      "text": "; zwei auf der Nordost und zwei auf der S\u00fcd-\nwestseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nbeit verziert. Die gew\u00f6hnlichste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00dfe auf einem Schemel ruhen l\u00e4\u00dft und einen runden\nStab in der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578406,
      "end": 578680,
      "text": "e\u017fchicht\u017fchreiber geben\n\u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll\u017ft\u00e4ndige und un\u017fichre Nach-\nrichten, und die Per\u017fi\u017fchen keine be\u017f\u017feren. Die jetzigen\nEinwohner des Landes nennen den Ort Tuhkt Gem-\n\u017fchi hd, oder den Thron des K\u00f6nigs Gem \u017fchi hd.\nDie\u017fer hat ihn, wie \u017fie behaupten, vor d"
    },
    "b": {
      "start": 439012,
      "end": 439282,
      "text": "schichtsschreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4ndige und uns\nfichere Nachrichten, und die persischen, keine beffern.\nDie jetzigen Einwohner des Landes nennen den Ort\nTuhkt Gemchihd oder den Thron des K\u00f6nigs\nGemf\u00e4hihd. Dieser hat ihn, wie sie behaupten, vor\ndre"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578252,
      "end": 578604,
      "text": "kes \u017fein Heil\nan der Erkl\u00e4rung der\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fehr \u017fchwer\nauszumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017ft erbauet\nworden \u017fey. Die Griechi\u017fchen Ge\u017fchicht\u017fchreiber geben\n\u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll\u017ft\u00e4ndige und un\u017fichre Nach-\nrichten, und die Per\u017fi\u017fchen keine be\u017f\u017feren. Die jetzigen\nEinwohner des Landes nennen den Ort Tuhkt Gem-\n\u017fchi hd, ode"
    },
    "b": {
      "start": 438858,
      "end": 439211,
      "text": "rks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist sehr schwer\nauszumachen, wann und von wem dieser Palast er\nbaut worden sey. Die griechischen Geschichtsschreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4ndige und uns\nfichere Nachrichten, und die persischen, keine beffern.\nDie jetzigen Einwohner des Landes nennen den Ort\nTuhkt Gemchihd oder den"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564828,
      "end": 565135,
      "text": "\u017fteinerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich zwei\nSphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Menge vour\nKorallenk\u00fcgelchen verziert, und gegen die gew\u00f6hnliche\nSitte \u017ftehend vorge\u017ftellt. Oben an den Seiten \u017fieht\nman In\u017fchriften in einer alten Schrift, die bis jetzt noch\nniemand hat entziffern k\u00f6n"
    },
    "b": {
      "start": 425512,
      "end": 425823,
      "text": "steil\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Mens\nge von Korallenk\u00fcgelchen verziert und gegen die ges,\nw\u00f6hnliche Sitte stehend vorgestellt.- Oben an den\nSeiten fieht man Inschriften in einer alten Schrift, die\nbis jetzt noch niemand entziffern konnten"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565604,
      "end": 565898,
      "text": "ndres\nBas-relief, nehmlich ein L\u00f6we, der einen Stier fa\u00dft.\nDicht daran \u017find wieder andre In\u017fchriften in alten Chat\nrakteren. Wenn man die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt\nman in eine ehemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer ha-\nben die Eingebornen den Namen T\u017fche hil Minar\noder die vierzig Pfeiler, "
    },
    "b": {
      "start": 426309,
      "end": 426609,
      "text": "deres Basrelief, nemlich eine L\u00f6we, der einen\nStier fa\u00dft.- Dicht daran find wieder andere Infhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler geg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571175,
      "end": 571657,
      "text": "t, und ein kleines Gef\u00e4\u00df\nin der Hand h\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen\nG\u00fcrtel gewunden, de\u017f\u017fen beide Enden betr\u00e4chtlich weit\n\u00fcber \u017feine Kleider hinausreichen, und fa\u017ft wie Fl\u00fcgel\naus\u017fehen. Er i\u017ft in ein langes Gewand gekleidet, und\ntr\u00e4gt eine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur \u017fieht\nman einige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herr\u017fchaft bei den\nalten Per\u017fern) \u017fehr gut gearbeitet.\nHinter die\u017fen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck We-\nges den Berg Reh um ut nach Norden hinauf, befin-\n"
    },
    "b": {
      "start": 431817,
      "end": 432302,
      "text": "izt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der\nHand h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen beide Enden betr\u00e4chtlich weit \u00fcber\nfeine Kleider herausreichen und fast wie Fl\u00fcgel auses\nhen.. Er ist in ein langes Gewand gekleidet und tr\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur sieht man\neinige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herrschaft bei den als\nten Persern sehr gut gearbeitet.--\nHinter diesen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck\nWeges den Berg Rehumut nach Norden hinauf, bei\nfinden "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577945,
      "end": 578410,
      "text": "\u017fcheiden la\u017f\u017fen,\n\u017find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner\nder morgenl\u00e4ndi\u017fchen Sprachen eben \u017fo wenig zu ent-\nr\u00e4th\u017feln, als die Hieroglyphen in Aegypten. Herr\nNiebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fchriften \u017fehr\n\u017fch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lu\u017ft hat, mag\nnun in dem zweiten Bande \u017feines Werkes \u017fein Heil\nan der Erkl\u00e4rung der\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fehr \u017fchwer\nauszumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017ft erbauet\nworden \u017fey. Die Griechi\u017fchen Ge\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 438554,
      "end": 439016,
      "text": "scheiden\nlaffen, find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4ndischen Sprachen eben so wenig\nzu entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschriften fehr\nsch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lust hat, mag\nnun in dem zweiten Bande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist sehr schwer\nauszumachen, wann und von wem dieser Palast er\nbaut worden sey. Die griechischen Gesch"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571325,
      "end": 571766,
      "text": "inausreichen, und fa\u017ft wie Fl\u00fcgel\naus\u017fehen. Er i\u017ft in ein langes Gewand gekleidet, und\ntr\u00e4gt eine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur \u017fieht\nman einige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herr\u017fchaft bei den\nalten Per\u017fern) \u017fehr gut gearbeitet.\nHinter die\u017fen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck We-\nges den Berg Reh um ut nach Norden hinauf, befin-\nden \u017fich die Ueberbleib\u017fel eines merkw\u00fcrdigen in den\nFel\u017fen gehauenen Ortes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit\nStuf"
    },
    "b": {
      "start": 431968,
      "end": 432407,
      "text": "rausreichen und fast wie Fl\u00fcgel auses\nhen.. Er ist in ein langes Gewand gekleidet und tr\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur sieht man\neinige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herrschaft bei den als\nten Persern sehr gut gearbeitet.--\nHinter diesen Ruinen, ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck\nWeges den Berg Rehumut nach Norden hinauf, bei\nfinden sich die Ueberbleibsel eines merkw\u00fcrdigen, in\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit S"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584106,
      "end": 584463,
      "text": "teinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo hoch, und\nungleicher, weil eine gro\u00dfe Menge Sand von den Bergen\nheruntergerollt i\u017ft. Uebrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df\nin einigen wenigen Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehende S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich verw\u00fc\u017ften\nwerden; aber was auch ihr Schick\u017fal \u017feyn mag, das\nGrundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo lange dauern, wie der Fel\u017fen \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 444691,
      "end": 445053,
      "text": "inlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nMenge Sand von den Bergen hinuntergerollt ist. Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen wenigen Jahr\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten werden; aber was auch ihr\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen fel"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 567370,
      "end": 567793,
      "text": "e\u017ftlichen Eingange die\u017fes Zimmers\n\u017ftehen zwei gro\u00dfe \u017fteinerne Pfeiler. Auf die\u017fen \u017find vier\nFiguren einge\u017fchnitten, welche lange Kleider anhaben\nund zehn Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei die\u017fem Eingange \u017find auch noch die Ueberbleib\u017fel\neiner Treppe von blauem Steine \u017fichtbar. Ein betr\u00e4cht-\nlicher Raum des Bodens i\u017ft mit einer ungeheuern Menge\nzerbrochner St\u00fccke von Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4-\nlern be\u017ftre"
    },
    "b": {
      "start": 428065,
      "end": 428487,
      "text": "stlichen Eingange dieses Zimmers ste\nhen zwei gro\u00dfe steinerne Pfeiler. Auf diesen sind vier\nFiguren eingeschnitten, welche lange Kleider anhaben\nund 10 Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei diesem Eingange sind auch noch die Ueberbleibsel\neiner Treppe von blauen Steinen fichtbar. Ein be-\ntr\u00e4chtlicher Raum des Bodens ist mit einer ungeheul\nren Menge zerbrochener St\u00fccke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591017,
      "end": 591522,
      "text": "\u017fehr hos\nhen Alter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man\nvon Griechi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem\nGanzen herr\u017fcht einheimi\u017fche k\u00fchne Architektur. Die\nhalb erhobenen Bilder haben augen\u017fcheinlich Beziehung\nauf mehrere V\u00f6lker\u017fchaften, welche dem K\u00f6nige mit Thie-\nren, Kleidern, Fr\u00fcchten, k\u00fcn\u017ftlichen Gef\u00e4\u00dfen u. \u017f.w. Tri-\nbut und Ge\u017fchenke bringen. Daher tragen die Figuren auch\n\u017fo ver\u017fchiedene Kleidungen. Einige kommen nach Morgen-\nl\u00e4ndi\u017fcher Sitte bewaffnet, um auf gewi\u017f\u017fe Jahre Krieges\nd"
    },
    "b": {
      "start": 451536,
      "end": 452045,
      "text": "sehr hohen Al-\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen\nherrscht einheimische, k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nnen Bilder haben augenscheinlich Beziehung auf mehrere\nV\u00f6lkerschaften, welche dem K\u00f6nige mit Thieren, Klei-\ndern, Fr\u00fcchten, k\u00fcnstlichen Gef\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGeschenke bringen. Daher tragen die Figuren auch so ver-\nf\u00e4hiedene Kleidungen. Einige kommen nach morgenl\u00e4ndi-\nfcher Sitte bewaffnet, um auf gewisse Jahre Kriegsdie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563148,
      "end": 563721,
      "text": "\u017ft den bevor\u017ftehenden Herb\u017ft und\nWinter zuzubringen. Die\u017fe Leute f\u00fchren ein wandern-\ndes Leben, und ziehen, wie die alten Scythen, mit ih-\nren Familien und Heerdet von einer Gegend zur andren.\nDie Ge\u017fichtsfarbe war bei denen, welche wir antrafen,\nwie bei den Zigeunern in Europa, von der Sonne\nverbrannt und gelb. - - ------ --\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nArares verzeichnet hat, und \u00fcber den eine \u017fteinerne\nBr\u00fccke geht, die beiden Eingebornen Puhl Khan hei\u00dft.\nWir"
    },
    "b": {
      "start": 423843,
      "end": 424407,
      "text": "st den\nbevorstehenden Herbst und Winter zuzubringen. Die-\nfe Leute f\u00fchren ein wanderndes Leben und ziehen, wie\ndie alten Scythen, mit ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Die Gesichtsfarbe war\nbei denen, welche wir antrafen, wie bei den Zigeu\nnern in Europa, von der Sonne verbrannt und gelb,\nLi....\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und \u00fcber den eine feinerne\nBr\u00fckke geht, die bei den Eingebohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" W"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570570,
      "end": 570722,
      "text": "thurmf\u00f6rmige M\u00fctzen, welche, wie wir aus der\nGe\u017fchichte wi\u017f\u017fen, bei den Medern gew\u00f6hnlich waren.\nUeber den Th\u00fcren die\u017fes Geb\u00e4udes, deren zw\u00f6lf \u017find,\n\u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 431220,
      "end": 431374,
      "text": "rsepolis\n\nge M\u00fctzen, welche, wie wir aus der Geschichte wissen,\n- bei den Medern gew\u00f6hnlich waren. Ueber den Th\u00fcren\ndieses Geb\u00e4udes, deren 12 find, fieht"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590906,
      "end": 591202,
      "text": "ur\u00fcck.\n*) Die Ruinen, welche die Per\u017fer T\u017fche hil Minar, die\nvierzig Pfeiler nennen, \u017find un\u017ftreitig von einem \u017fehr hos\nhen Alter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man\nvon Griechi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem\nGanzen herr\u017fcht einheimi\u017fche k\u00fchne Architektur. Die\nhalb erhobenen Bil"
    },
    "b": {
      "start": 451423,
      "end": 451721,
      "text": "erkung: die Rui-\nnen, welche die Perfer Tische hil Minar, die vierzig\nPfeiler, nennen, sind unstreitig von einem sehr hohen Al-\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen\nherrscht einheimische, k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nnen "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568775,
      "end": 568893,
      "text": "r-\nw\u00e4hnten antiken In\u017fchriften, giebt es auch andre neue-\nre, welche \u017fich, \u017fo wie einige mit Syri\u017fchen Buch\u017fta-\nben, "
    },
    "b": {
      "start": 429409,
      "end": 429527,
      "text": ", erw\u00e4hnten antiken Inschriften, giebt es auch\nandere neuere, welche fich, so wie einige mit syrischen\nBuchstaben les"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 592273,
      "end": 592521,
      "text": "ren Style gear-\nbeitet \u017find. Die alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fen\nMonumenten nicht mehr, \u017fondern \u017fp\u00e4tere Parthi\u017fche. Dies\nbewei\u017ft hinl\u00e4nglich, da\u00df auch die \u017fp\u00e4tern Parthi\u017fchen K\u00f6-\nnige, welche ihre Abkunft aus dem alten, von Kyrus\nab\u017ftammende"
    },
    "b": {
      "start": 453354,
      "end": 453603,
      "text": "htern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen Monumenten\nuicht mehr, sondern sp\u00e4tere Parth ifche. Dies bewei\u00dft\nhinl\u00e4nglich, da\u00df auch die sp\u00e4tern parthischen K\u00f6nige, wel-\nche ihre Abkunft aus dem alten, vom Kyrus abstammen-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562145,
      "end": 562330,
      "text": "Jones Ge\u017fell\u017fchaft, weil wir Beide\ndie Ruinen des ber\u00fchmten Pala\u017ftes in Per\u017fep\u00balis,\nbe\u017fehen wollten. Wir \u017fchliefen die Nacht in einem Gar-\nten au\u017f\u017fer der Stadt, und brachen dann am n\u00e4c"
    },
    "b": {
      "start": 422746,
      "end": 422932,
      "text": "nes's Gesellschaft, weil wir\nbeide die Ruinen des ber\u00fchmten Palastes in Perse-\npolis besehen wollten. Wir schliefen die Nacht in ei-\nmem Garten au\u00dfer der Stadt, und brachen dann am\n---."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579104,
      "end": 579519,
      "text": "je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht, f\u00fcr un-\nm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte Feuer w\u00fcrde auf\ndie ungeheuren, an H\u00e4rte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen,\naus denen das ganze Geb\u00e4ude be\u017ftanden hat, nicht die\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheilte ich, als ich an Ort\nund Stelle war; und mein Gef\u00e4hrte Herr Jones war\nmit mir der Meinung, man k\u00f6nne nicht ohne Unge-\nreimtheit annehmen, da\u00df Alex an der es ver-\n"
    },
    "b": {
      "start": 439728,
      "end": 440146,
      "text": "ird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nFeuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, aus denen das ganze Geb\u00e4ude bestans\nden hat, nicht die mindeste Wirkung thnu. So ur,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, Herr Jones, war mit mir der Meinung, man\nk\u00f6nne nicht ohne Ungereimtheit annehmen, da\u00df Alexan-\nder es verbr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563468,
      "end": 563781,
      "text": "---- --\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nArares verzeichnet hat, und \u00fcber den eine \u017fteinerne\nBr\u00fccke geht, die beiden Eingebornen Puhl Khan hei\u00dft.\nWir gingen nun durch die Ebene hin, und langten um\nhalb \u017fieben "
    },
    "b": {
      "start": 424154,
      "end": 424470,
      "text": "\nLi....\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und \u00fcber den eine feinerne\nBr\u00fckke geht, die bei den Eingebohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" Wir giengen nun durch die Ebene hin und lang\n- ten um halb 7 Uhr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576339,
      "end": 576576,
      "text": "eht man\nver\u017fchiedene eingehauene Figuren; doch \u017find \u017fie nur bis\nzur Mitte herunter \u017fichtbar, und das \u00fcbrige wahr\u017fchein-\nlich durch den Sand der Berge ver\u017fch\u00fcttet. Uebri-\ngens gleichen die Figuren denen an den \u00fcbrigen Theilen\ndes Palla\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 436930,
      "end": 437164,
      "text": "an noch verschiedene eingehauene Figuren; doch find\nsie nur bis zur Mitte herunter sichtbar und das \u00fcbrige\nwahrscheinlich durch den Sand der Berge versch\u00fcttet.\nUebrigens gleichen die Figuren denen an den \u00fcbrigen\nTheilen des Palastes."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583240,
      "end": 583445,
      "text": "ien. 309\ndie\u017fe Meinung wird vielleicht durch die obige \u00fcber\u017fetzte\nStelle einigerma\u00dfen unter\u017ft\u00fctzt.\nDie Materialien, aus denen der Palla\u017ft be\u017fteht, \u017find\nhaupt\u017f\u00e4chlich harter blauer Stein; aber die Th\u00fcren u"
    },
    "b": {
      "start": 443783,
      "end": 443992,
      "text": "lle; und diese Meinung wird vielleicht durch die\nobige \u00fcbersetzte Stelle einigerma\u00dfen unterst\u00fczt.\n\n- h\nDie Materialien, aus denen der Palast besteht,\nfind haupts\u00e4chlich harter, blauer Stein; aber die Th\u00fcr\nren"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576998,
      "end": 577113,
      "text": "en.\nIn ver\u017fchiedenen Theilen des Palla\u017ftes befinden \u017fich\nKan\u00e4le, um dadurch das von den Bergen kommende\nWa\u017f\u017fer abz"
    },
    "b": {
      "start": 437619,
      "end": 437734,
      "text": "....\nIn verschiedenen Theilen des Palastes befinden\nsich Kan\u00e4le, um dadurch das von den Bergen kommen-\n\n-- die\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581901,
      "end": 582254,
      "text": "Die Muskeln \u017find fehlerhaft, die Gew\u00e4n-\nder inde\u00df \u017fch\u00f6n gearbeitet, und die Verh\u00e4ltni\u017f\u017fe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umri\u017f\u017fe angegeben,\nwodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.\nChardin \u017fagt: nach \u017feiner Meinung \u017fehe man au-\ngen\u017fcheinlich, da\u00df der Baumei\u017fter die\u017fes ber\u00fchmten\nPalla\u017ftes, wer er auch gewe\u017fen \u017fey, nichts von der Grie"
    },
    "b": {
      "start": 442479,
      "end": 442838,
      "text": ", die Muskeln sind fehlerhaft, die Gewin,\nder inde\u00df fh\u00f6n gearbeitet und die Verh\u00e4ltniffe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umriffe angegeben, ..,\nwodurch das Ganze eine gewiffe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.,\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nfcheinlich, da\u00df der Baumeister dieses ber\u00fchmten Pal-\nlastes, wer er auch gewesen fey, nichts von der gr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566185,
      "end": 566576,
      "text": "er\u017ft\u00fccke\nder Architektur. Die Piede\u017ftals \u017find k\u00fcn\u017ftlich gearbeitet,\nund \u017fcheinen wenig von der Zeit gelitten zu haben. Die\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern geribbet, und die\u017fe\nreichlich mit erhobenem Schnitzwerke verziert. -\nVon die\u017fer Halle geht man o\u017ftw\u00e4rts zu den Ueber-\nbleib\u017feln eines gro\u00dfen viereckigen Geb\u00e4udes, de\u017f\u017fen Eins\ngang eine Th\u00fcre von Granit i\u017ft, und de\u017f\u017fen mei\u017fte Th\u00fc*\n\n3"
    },
    "b": {
      "start": 426876,
      "end": 427267,
      "text": "s\nst\u00fccke der Architektur. Die Piedestals find k\u00fcnstlich\ngearbeitet, und scheinen wenig von der Zeit gelitten zu\nhaben. Die Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt und diese reichlich mit erhobenen Schnitzwerke\nverziert.-\n- Von dieser Halle geht man ostw\u00e4rts zu den\nUeberbleibseln eines gro\u00dfen, viereckigen Geb\u00e4udes, des\nfen Eingang eine Th\u00fcre von Granit ist und defen\nmeiste Th\u00fcren un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590157,
      "end": 590603,
      "text": "treckt; und zugleich ver-\n\u017fichern \u017fie, da\u00df zuverl\u00e4\u017f\u017fig Alexander der Gro\u00dfe\ndarunter vorge\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wurden von den Alten,\nwie bekannt, als Symbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t\nange\u017fehen; und hieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wahr\u017fcheinlichkeit\n\u017fchlie\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4ren. Be-\nkanntlich \u017fieht man Alexander den Gro\u00dfen auch\nauf Medaillen mit einem Horn an der Stirn, oder viel-\nmehr mit einer be\u017fondren Haarlocke, die einem Horne\ng"
    },
    "b": {
      "start": 450673,
      "end": 451119,
      "text": "erfrekt, und zu\ngleich versichern sie, da\u00df zuverl\u00e4ssig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorgestellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t angesehen, und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfcheinlichkeit schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Horn an der\nStirn, oder vielmehr mit einer besondern Haarlokke,\ndie einem Horne gle"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583749,
      "end": 584095,
      "text": "\u00fcden 6oo, und von O\u017ften\nnach We\u017ften 39o Schritte. Da er an dem Fu\u00dfe eines\nBerges gebauet i\u017ft, \u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de\u017f\u017fel-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die Steine hori-\nzontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6he der Grundmauer\nbetr\u00e4gt an einigen Stellen der Vorder\u017feite vierzig bis\nfunfzig Fu\u00df, und be\u017fteht aus zwei ungeheuren zu\u017fam-\nme"
    },
    "b": {
      "start": 444338,
      "end": 444680,
      "text": "\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nDa er an den Fu\u00df eines Berges gebaut ist, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffelben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis funfzig Fu\u00df und besteht aus\nzwei ungeheuern, zusammeng"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 573542,
      "end": 573827,
      "text": "e\nRuinen \u017fieht, mu\u00df dadurch ver\u017fchiedene Gedanken bei\n\u017fich erweckt f\u00fchlen; aber da \u017fchon lange alle Spuren von\nder ur\u017fpr\u00fcnglichen Religion, \u017fo wie von den Kenntni\u017f-\n\u017fen und der Sprache des Landes verlo\u017fchen \u017find, und da\ndie Charaktere an den W\u00e4nden nicht entziffert werden,\nk\u00f6nnen: \u017fo"
    },
    "b": {
      "start": 434145,
      "end": 434428,
      "text": " Ruinen sieht, mu\u00df dadurch verschiedene Ges\ndanken bei sich erwekt f\u00fchlen; aber da schon lange alle\nSpuren von der urspr\u00fcnglichen Religion, so wie von\nden Kenntniffen und der Sprache des Landes verloschen\nfind und da die Charaktere an den W\u00e4nden nicht ent-\nziffert werden k\u00f6nnen; so"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563977,
      "end": 564284,
      "text": "t,\nwelches dicht am Fu\u00df derBergeliegt. Un\u017fre Kafila lager-\nte \u017fich in einem Garten, anderthalb Meilen nordw\u00e4rts\nvon den Ruinen, bei dem Dorfe Merda\u017fcht, nach\nwelchem die ganze Ebne benannt wird. Die\u017fe Ebne i\u017ft\nau\u017f\u017ferordentlich \u017fch\u00f6n, und hat Ueberflu\u00df an ver\u017fchiede-\nnen Arten von Wild, von dem uns Rebh\u00fchn"
    },
    "b": {
      "start": 424704,
      "end": 425012,
      "text": "\n\nwelches dicht am Fu\u00df der Berge liegt. Unsere Kafila\nlagerte sich in einem Garten, anderthalb Meilen nord,\nw\u00e4rts von den Ruinen bei dem Dorfe Merdacht,\nnach welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferordentlich sch\u00f6n und hat Ueberflu\u00df an\nverschiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nne"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578743,
      "end": 579163,
      "text": "k-\nlich erw\u00e4hnt, er habe den T\u017fche hil Minar, oder\ndie Halle von vierzig Pfeilern, aufgef\u00fchrt. In der\nGriechi\u017fchen Ge\u017fchichte wird erz\u00e4hlt, Alexander der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017ftiften der ber\u00fchmten Buhlerin\nThais, bei einer Schwelgerei in einem Anfall von\nWildheit, die\u017fen reichen und pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in Brand\n\u017ftecken la\u017f\u017fen, und ihn dadurch zer\u017ft\u00f6rt. Dies wird je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht, f\u00fcr un-\nm\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 439366,
      "end": 439791,
      "text": "cklich erw\u00e4hnt, er habe die Tschehil Mi-\nnar, oder die Halle von vierzig Pfeilern aufgef\u00fchrt.\nIn der griechischen Geschichte wird erz\u00e4hlt, Alexan-\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anstiften der ber\u00fchmten\nBuhlerin Thais, bei einer Schwelgerei in einem Ans\nfall von Wildheit, diesen reichen und pr\u00e4chtigen Pals\nJast in Brand stecken laffen, und ihn dadurch zerst\u00f6rt.\nDies wird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 586492,
      "end": 586792,
      "text": "n, und gut erhalten. Sie i\u017ft ganz be-\nwaffnet und ger\u00fc\u017ftet, und einigerma\u00dfen nach R\u00f6mi\u017fcher\nArt gekleidet. Auf dem Helm \u017fieht man eine Kugel,\nund vor den Reiter zwei andre Figuren, von denen die\neine in einer flehenden Stellung nieet, die andre aber nach\nder Hand des Reiters zu fa\u017f\u017fen \u017fcheint, als "
    },
    "b": {
      "start": 447038,
      "end": 447337,
      "text": "auen und gut\nerhalten. Sie ist ganz bewaffnet und ger\u00fcstet, und\neinigerma\u00dfen nach r\u00f6mischer Art gekleidet, Auf dem\nHelm fieht man eine Kugel und vor dem Reiter zwei\nandre Figuren, von denen die eine in einer flehenden\nStellung knieet, die andere aber nach der Hand des\nReiters zu faffen fcheint, we"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589488,
      "end": 589876,
      "text": "-\nr\u00fchmte Ro\u017ft um begraben; aber mehrere Rei\u017fende,\nunter andern Chardin und de Bruyn, vermuthen\naus einer Stelle des Herodot, dies Geb\u00e4ude \u017fey das\nGrabmal des Darius Hy\u017fta\u017fpis.\nAn einem Theile des Fel\u017fen, o\u017ftw\u00e4rts, \u017fieht man\neine Figur zu Pferde eingehauen, deren Ge\u017ficht aber\n\u017fehr \u017ftark ver\u017ft\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen i\u017ft.\nJnde\u00df kann man doch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie ei-\nn"
    },
    "b": {
      "start": 449960,
      "end": 450351,
      "text": "r ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere\nReisende, unter andern Chardin und de Bruyn,\nvermuthen aus einer Stelle des Herodot, dies Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nAn einem Theile des Felsen, ostw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576128,
      "end": 576461,
      "text": "r\u017fuchen. -\nWenn man auf der S\u00fcd\u017feite bis zu dem Fu\u00dfe des\nBerges hinuntergeht, trift man die Ueberre\u017fte eines flei-\nneu viereckigen Geb\u00e4udes an, von dem noch ver\u017fchie-\ndene Th\u00fcren und Fen\u017fter \u017ftehen. An die\u017fen \u017fieht man\nver\u017fchiedene eingehauene Figuren; doch \u017find \u017fie nur bis\nzur Mitte herunter \u017fichtbar, und das \u00fcbrige wahr\u017fchein-\nl"
    },
    "b": {
      "start": 436712,
      "end": 437052,
      "text": ".---\n---\n- Wenn man auf der S\u00fcdseite bis zu dem Fu\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift man die Ueberreste eines\nkleinen viereckigen Geb\u00e4udes an, ... von dem noch vers\nschiedene Th\u00fcren und Fenster stehen. An diesen sieht\nman noch verschiedene eingehauene Figuren; doch find\nsie nur bis zur Mitte herunter sichtbar und das \u00fcbrige\nwahrscheinlich"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581367,
      "end": 581738,
      "text": "kungen\nhabe. \u2013 Dies \u017find die Erz\u00e4hlungen der National\u017fchrift-\n\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr wahr gehalten\nwerden; aber ich glaube: bis die alten Charaktere an\nden W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen, la\u017f\u017fe \u017fich keine\nNachricht von die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine Griechi\u017fche\nnoch eine Per\u017fi\u017fche, als \u00e4cht und authenti\u017fch an\u017fehen,\nund es \u017fey weit \u00e4lter, als das Andenk"
    },
    "b": {
      "start": 441913,
      "end": 442283,
      "text": "\ngef\u00fcgt habe.\u2013 Dies find die Erz\u00e4hlungen der Na\ntionalschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen,\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Perfische, als \u00e4cht und aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\nd"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 567613,
      "end": 568128,
      "text": "b\u017fel\neiner Treppe von blauem Steine \u017fichtbar. Ein betr\u00e4cht-\nlicher Raum des Bodens i\u017ft mit einer ungeheuern Menge\nzerbrochner St\u00fccke von Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4-\nlern be\u017ftreuet, von denen einige \u017fo ungeheuer gro\u00df \u017find,\nda\u00df \u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man \u017fie ganz an Ort\nund Stelle hat bringen und zu\u017fammen\u017fetzen k\u00f6nnen.\nWirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch\u00f6nen Ruinen\nihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Geb\u00e4nde\nwerth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monar-\nchen zum Aufenthalte zu d"
    },
    "b": {
      "start": 428307,
      "end": 428825,
      "text": "sel\neiner Treppe von blauen Steinen fichtbar. Ein be-\ntr\u00e4chtlicher Raum des Bodens ist mit einer ungeheul\nren Menge zerbrochener St\u00fccke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befreut, von denen einige fo uns\ngeheuer gro\u00df sind, da\u00df sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman sie ganz an Ort und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562920,
      "end": 563163,
      "text": "merkungen:\nTrauben. Unterwegs trafen wir mit einigen hundert\nwandernden Kurden und Turkomannen zu\u017fam-\nmen. Sie \u017fagten uns: ihr Stamm hie\u00dfe Ort, und \u017fie\ngingen nach Gurma\u017fihr, einem \u017f\u00fcdlich von Schiras ge-\nlegenen Orte, um da\u017felb\u017ft den bevor\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 423620,
      "end": 423860,
      "text": "\u00dfen rothen Trauben. Unterwegs trafen\nwir mit einigen hundert wandernden Kurden und\nTurkomanen zusammen. Sie fagten uns: ihr Stamm\nhie\u00dfe Ort und sie giengen nach Gurmafihr, einem\ns\u00fcdlich von Schiras gelegenen Orte, um daselbst den\nbevorsteh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 567890,
      "end": 568339,
      "text": "t\nund Stelle hat bringen und zu\u017fammen\u017fetzen k\u00f6nnen.\nWirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch\u00f6nen Ruinen\nihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Geb\u00e4nde\nwerth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monar-\nchen zum Aufenthalte zu dienen; und wenn man \u017fie be-\ntrachtet, erf\u00fcllen \u017fie die Seele mit feierlichem Schau-\nder. \u2013 Bedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuren\nReiches, das ehemals der Schutzort der K\u00fcn\u017fte und\nWi\u017f\u017fen\u017fchaften, und der Sitz ei"
    },
    "b": {
      "start": 428587,
      "end": 429029,
      "text": " und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren Reiches, das ehemals der\nSchutzort der K\u00fcnste und Wiffenschaften und der Sitzeis\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562516,
      "end": 562814,
      "text": "\u017fichte, bergichte Gegend; doch\nfindet man, wenn man n\u00e4her an Zarkan heran kommt,\neiniges angebauete Land. Zarfan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf,\nunter dem Gouvernement von Schiras, und wird von\neinem Kalentar, oder Oberrichter, regiert. We-\ngen der Nachbar\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 423247,
      "end": 423545,
      "text": "elsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernement\nvon Schiras und wird von einem Kalentar oder Ober-\n\n\" richter regiert. Wegen der Nachbarschaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte seh"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564733,
      "end": 565135,
      "text": "en. 299\nzu den S\u00e4ulen hinauf. Das Er\u017fte, was man bei den\nEintritte zu \u017fehen bekommt, \u017find zwei \u017fteinerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich zwei\nSphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Menge vour\nKorallenk\u00fcgelchen verziert, und gegen die gew\u00f6hnliche\nSitte \u017ftehend vorge\u017ftellt. Oben an den Seiten \u017fieht\nman In\u017fchriften in einer alten Schrift, die bis jetzt noch\nniemand hat entziffern k\u00f6n"
    },
    "b": {
      "start": 425418,
      "end": 425823,
      "text": "Stufen, zu den S\u00e4ulen hinauf. Das Erste, was\nman bei dem Eintritt zu sehen bekommt, find zwei steil\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Mens\nge von Korallenk\u00fcgelchen verziert und gegen die ges,\nw\u00f6hnliche Sitte stehend vorgestellt.- Oben an den\nSeiten fieht man Inschriften in einer alten Schrift, die\nbis jetzt noch niemand entziffern konnten"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 567370,
      "end": 567986,
      "text": "e\u017ftlichen Eingange die\u017fes Zimmers\n\u017ftehen zwei gro\u00dfe \u017fteinerne Pfeiler. Auf die\u017fen \u017find vier\nFiguren einge\u017fchnitten, welche lange Kleider anhaben\nund zehn Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei die\u017fem Eingange \u017find auch noch die Ueberbleib\u017fel\neiner Treppe von blauem Steine \u017fichtbar. Ein betr\u00e4cht-\nlicher Raum des Bodens i\u017ft mit einer ungeheuern Menge\nzerbrochner St\u00fccke von Pfeilern, Schaften und Kapit\u00e4-\nlern be\u017ftreuet, von denen einige \u017fo ungeheuer gro\u00df \u017find,\nda\u00df \u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man \u017fie ganz an Ort\nund Stelle hat bringen und zu\u017fammen\u017fetzen k\u00f6nnen.\nWirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 428065,
      "end": 428682,
      "text": "stlichen Eingange dieses Zimmers ste\nhen zwei gro\u00dfe steinerne Pfeiler. Auf diesen sind vier\nFiguren eingeschnitten, welche lange Kleider anhaben\nund 10 Fu\u00df lange Speere in ihren H\u00e4nden halten.\nBei diesem Eingange sind auch noch die Ueberbleibsel\neiner Treppe von blauen Steinen fichtbar. Ein be-\ntr\u00e4chtlicher Raum des Bodens ist mit einer ungeheul\nren Menge zerbrochener St\u00fccke von Pfeilern, Schaf\nten und Kapit\u00e4lern befreut, von denen einige fo uns\ngeheuer gro\u00df sind, da\u00df sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman sie ganz an Ort und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590246,
      "end": 590670,
      "text": "\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wurden von den Alten,\nwie bekannt, als Symbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t\nange\u017fehen; und hieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wahr\u017fcheinlichkeit\n\u017fchlie\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4ren. Be-\nkanntlich \u017fieht man Alexander den Gro\u00dfen auch\nauf Medaillen mit einem Horn an der Stirn, oder viel-\nmehr mit einer be\u017fondren Haarlocke, die einem Horne\ngleicht, vorge\u017ftellt. \u2013 Hinter der Figur zu Pferde \u017ftehen\n\nauf einer"
    },
    "b": {
      "start": 450762,
      "end": 451183,
      "text": "stellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t angesehen, und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfcheinlichkeit schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Horn an der\nStirn, oder vielmehr mit einer besondern Haarlokke,\ndie einem Horne gleicht, vorgestellt.\u2013 Hinter der\nFigur zu Pferde stehen \u00fcbrigens n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568923,
      "end": 569296,
      "text": "er ber\u00fchmte Herr\nNiebuhr abgezeichnet und bekannt gemacht hat. Da\nich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allen bei mir trug,\nwas zum Kopiren der In\u017fchriften n\u00f6thig gewe\u017fen w\u00e4re,\nund da ich zugleich gar keine Kenntni\u017f\u017fe von der Archi-\ntektur hatte: \u017fo habe ich mich auf keine um\u017ft\u00e4ndliche\nBe\u017fchreibung von die\u017fem ber\u00fchmten Palla\u017fte ein-\nla\u017f\u017fen k\u00f6nnen. Was mir am merkw\u00fcrdig\u017ften "
    },
    "b": {
      "start": 429585,
      "end": 429956,
      "text": "lis 281\n\nte Herr Niebuhr abgezeichnet und bekannt gemacht\nhat. Da ich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allem\nbei mir trug, was zum Kopieren der Inschriften n\u00f6thig\ngewesen w\u00e4re und da ich zugleich gar keine Kenntniffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4ndliche Beschreibung von diesem ber\u00fchmten Pal\nlaste einlassen k\u00f6nnen. Was mir das merkw\u00fcrdigste\ns"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591788,
      "end": 592246,
      "text": "\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein\nFliegenwedel, vielleicht von einem Tibetani\u017fchen Och\u017fen,\nwird von einer jungen Per\u017fon hinter ihm gehalten, die den\nMund verbunden hat, um mit ihrem Hauche das heilige\nFeuer nicht zu verunreinigen. - Uebrigens befinden \u017fich\nan dem\u017felben Fel\u017fen des Gebirges Reh um ut auch andere\nSchnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer P. 307. F. II. F. III.\nF. VIII. F. IX. F. X. F. XI. welche un\u017ftreitig in einem\nandern Ge\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 452873,
      "end": 453329,
      "text": " betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetanischen Ochsen, wird von einer\njungen Person hinter ihm gehalten, die den Mund verbun-\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer nicht zu\nverunreinigen,\u2013 Uebrigens befinden sich an demselben\nFelsen des Gebirges Re humut auch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI, F. III. F. VIII-\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGesc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 573157,
      "end": 573537,
      "text": "\nmuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur gewi\u017f\u017fe My\u017fte-\nrien in der Religion der Magier andeuten \u017follen. Der\nMann mit dem Bogen i\u017ft vielleicht ein Haupt der Ma-\ngier, oder, um noch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen,\nder ber\u00fchmte Ge\u017fetzgeber und Prophet Zoroa\u017fter \u017felb\u017ft.\nInde\u00df m\u00f6chte ich freilich nicht gern \u017fo ange\u017fehen werden,\nals gebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer die\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 433755,
      "end": 434138,
      "text": "ermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Mysterien in der Religion\n\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nnoch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen, der ber\u00fchmt\n\nte Gesetzgeber und Prophet Zoroaster selbst. Indes\nm\u00f6chte ich freilich nicht gern so angesehen werden, als\ngebe ich dies f\u00fcr Gewi\u00dfheit aus. Jeder wer diese"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579962,
      "end": 580287,
      "text": "-\n\u017fchaft von Schiras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48\nEngli\u017fchen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt, und da\u017felb\u017ft\neinen Palla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der in den \u017fieben K\u00f6nig-\nreichen der Welt nicht \u017feines gleichen hatte. Die Ueber-\nbleib\u017fel die\u017fes Palla\u017ftes, und manche von den S\u00e4ulent\nde\u017f\u017felben \u017find bis auf den heutigen Tag zu \u017fehen; "
    },
    "b": {
      "start": 440536,
      "end": 440855,
      "text": "barschaft von Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englischen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt,\nund daselbst einen Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht feines gleichen hat\nte. Die Ueberbleibsel dieses Palastes und manche von\nden S\u00e4ulen defelben find bis auf den heutigen Tag\nzu sehen. Er"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580694,
      "end": 581091,
      "text": "\nlegte nehmlich an ihm den Grund zu Per\u017fepolis.) Zu\ndie\u017fer Zeit befahler aber, da\u00df aus allen Theilen des Reiches\ndie Bauern, Ackersleute, Soldaten und Andre kommert\n\u017follten, den Plan auszuf\u00fchren, und verlangte, da\u00df Alle mit\nfreudigen Herzen und willigen H\u00e4nden zur Vollendung\ndes Werkes helfen \u017follten. Die zahlreiche Ver\u017fammlung\ngehorchte dem Befehl ihres Monarchen, und das Ge-\nb\u00e4ude ward mit a"
    },
    "b": {
      "start": 441274,
      "end": 441669,
      "text": " legte n\u00e4mlich an ihm den Grund zu Per\nfepolis). Zu dieser Zeit befahl er aber da\u00df aus allen\nTheilen des Reichs die Bauern, Ackersleute, Soldas\nten und andre kommen sollten, den Plan auszuf\u00fchren\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfammlung gehorchte dem\nBefehl ihres Monarchen und das Geb\u00e4ude ward wit\nalle"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 573652,
      "end": 574005,
      "text": "\nder ur\u017fpr\u00fcnglichen Religion, \u017fo wie von den Kenntni\u017f-\n\u017fen und der Sprache des Landes verlo\u017fchen \u017find, und da\ndie Charaktere an den W\u00e4nden nicht entziffert werden,\nk\u00f6nnen: \u017fo mu\u00df die Welt immer in Ungewi\u00dfheit bleiben,\nwann und von wem der Palla\u017ft gebautet \u017fey, und was\ndie In\u017fchriften und Bilder daran bedeuten. Einige,\nunter andreu de Bruyn und Chardi"
    },
    "b": {
      "start": 434253,
      "end": 434606,
      "text": "on der urspr\u00fcnglichen Religion, so wie von\nden Kenntniffen und der Sprache des Landes verloschen\nfind und da die Charaktere an den W\u00e4nden nicht ent-\nziffert werden k\u00f6nnen; so mu\u00df die Welt immer in Uns\ngewisheit bleiben, wann und von wem der Palast ges\nbaut fey und was die Inschriften und Bilder daran\nbedeuten. Einige, unter andern de Bruyn und\n\n\\ Cha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578064,
      "end": 578518,
      "text": "t-\nr\u00e4th\u017feln, als die Hieroglyphen in Aegypten. Herr\nNiebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fchriften \u017fehr\n\u017fch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lu\u017ft hat, mag\nnun in dem zweiten Bande \u017feines Werkes \u017fein Heil\nan der Erkl\u00e4rung der\u017felben ver\u017fuchen. Es i\u017ft \u017fehr \u017fchwer\nauszumachen, wann und von wem die\u017fer Palla\u017ft erbauet\nworden \u017fey. Die Griechi\u017fchen Ge\u017fchicht\u017fchreiber geben\n\u00fcber die\u017fen Punkt \u017fehr unvoll\u017ft\u00e4ndige und un\u017fichre Nach-\nrichten, und die Per\u017fi\u017fchen ke"
    },
    "b": {
      "start": 438671,
      "end": 439124,
      "text": "entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschriften fehr\nsch\u00f6n und genau abgezeichnet, und wer Lust hat, mag\nnun in dem zweiten Bande feines Werks sein Heil an\nder Erkl\u00e4rung derselben versuchen. Es ist sehr schwer\nauszumachen, wann und von wem dieser Palast er\nbaut worden sey. Die griechischen Geschichtsschreiber\ngeben \u00fcber diesen Punkt fehr unvollst\u00e4ndige und uns\nfichere Nachrichten, und die persischen, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 575151,
      "end": 575597,
      "text": "\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das Ende die\u017fes Gan-\nges zu dringen, da die D\u00e4monen oder Genien, die da\u017felb\u017ft\nwohnten, \u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten. Aus\nAberglauben bilden \u017fie \u017fich auch ein: jedes Licht, das man\nmit dahinnehme, gehe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de\nBruyn gingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den\nGang hinein, bis er, wie \u017fie erz\u00e4hlen, zu \u017fchmal\nward, als da\u00df man weiter h\u00e4tte fortgehen k\u00f6nnen. Da\nman von die\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 435735,
      "end": 436185,
      "text": "ie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nfie sich auch ein: jedes Licht, das man mit dahin\nnehme, gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in den Gang hin\nein, bis er, wie fie erz\u00e4hlen, zu schmal ward, als\nda\u00df man weiter h\u00e4tte- fortgehen k\u00f6nnen. Da\nMQM\n\n\n\n-----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589373,
      "end": 589781,
      "text": " i\u017ft es\nleer, und an ver\u017fchiednen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fchen. Die Per\u017fer behaupten: hier \u017fey der be-\nr\u00fchmte Ro\u017ft um begraben; aber mehrere Rei\u017fende,\nunter andern Chardin und de Bruyn, vermuthen\naus einer Stelle des Herodot, dies Geb\u00e4ude \u017fey das\nGrabmal des Darius Hy\u017fta\u017fpis.\nAn einem Theile des Fel\u017fen, o\u017ftw\u00e4rts, \u017fieht man\neine Figur zu Pferde eingehauen, deren Ge\u017ficht aber\n\u017fehr \u017ftark ver\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 449849,
      "end": 450256,
      "text": "\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nischen. Die Perfer behaupten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begraben; aber mehrere\nReisende, unter andern Chardin und de Bruyn,\nvermuthen aus einer Stelle des Herodot, dies Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nAn einem Theile des Felsen, ostw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587669,
      "end": 587976,
      "text": "\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc-\n. \u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Men\u017fchenk\u00f6pfe, und ein we-\nnig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver\u017fchiedener Beglei-\nter; die mei\u017ften von die\u017fen haben eine breite Haarflechte\num ihre Schl\u00e4fe gewunden, und \u017ftarkes Haar lo\u017fe her-\numflatternd. Chard in meint: hierin \u017folle wohl Ale -\nx"
    },
    "b": {
      "start": 448195,
      "end": 448497,
      "text": "enschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Menschenk\u00f6pfe,\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meisten von diesen haben eine\nbreite Haarflechte um ihre Schlafe gewunden und far\nkes Haar lose herumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte wohl Alexander"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577418,
      "end": 577745,
      "text": "\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die Zimmer auf\nandre Art be\u017fch\u00e4digt. Einige von die\u017fen, die nicht durch\ndie Heftigkeit der Er\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fcmmert worden\n\u017find, haben doch ihre Decken oberw\u00e4rts verloren. Der\nSand, der im Winter immer durch den Regen von den\nBergen herunter ge\u017fp\u00fchlt wird, hat viele Stellen ver-\nFrankli"
    },
    "b": {
      "start": 438078,
      "end": 438410,
      "text": "nche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimmer auf andere Art besch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr\u00fcmmert worden sind, haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4rts verlohren. Der Sand, der im Winter immer\ndurch den Regen von den Bergen herunter gesp\u00fchlt\nwird, hat viele Stellen versch\u00fcttet,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566155,
      "end": 566464,
      "text": "nd achtzig Fu\u00df hoch, und Mei\u017fter\u017ft\u00fccke\nder Architektur. Die Piede\u017ftals \u017find k\u00fcn\u017ftlich gearbeitet,\nund \u017fcheinen wenig von der Zeit gelitten zu haben. Die\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern geribbet, und die\u017fe\nreichlich mit erhobenem Schnitzwerke verziert. -\nVon die\u017fer Halle geht man o\u017ftw\u00e4rts zu den Ueber-\nbl"
    },
    "b": {
      "start": 426845,
      "end": 427156,
      "text": " 70 und 80 Fu\u00df hoch und Meisters\nst\u00fccke der Architektur. Die Piedestals find k\u00fcnstlich\ngearbeitet, und scheinen wenig von der Zeit gelitten zu\nhaben. Die Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt und diese reichlich mit erhobenen Schnitzwerke\nverziert.-\n- Von dieser Halle geht man ostw\u00e4rts zu den\nUeberble"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582107,
      "end": 582355,
      "text": " \u017fagt: nach \u017feiner Meinung \u017fehe man au-\ngen\u017fcheinlich, da\u00df der Baumei\u017fter die\u017fes ber\u00fchmten\nPalla\u017ftes, wer er auch gewe\u017fen \u017fey, nichts von der Grie-\nchi\u017fchen und R\u00f6mi\u017fchen Architektur ver\u017ftanden, und da\u00df\ner wahr\u017fcheinlich in Eil habe arbeiten m\u00fc\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 442691,
      "end": 442941,
      "text": "sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nfcheinlich, da\u00df der Baumeister dieses ber\u00fchmten Pal-\nlastes, wer er auch gewesen fey, nichts von der grie.\nchischen und r\u00f6mischen Architektur verstanden, und da\u00df\ner wahrscheinlich in Eilhabe arbeiten m\u00fcssen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579780,
      "end": 580127,
      "text": "ber\u017fetzung liefern will.\n\u201eDie Ge\u017fchicht\u017fchreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig Gem-\n\u017fchi hd den Sitz der Regierung, der er\u017ft in der Provinz\nSije\u017ftan war, nach Far\u017fi\u017ftan verlegt, in der Rachbar-\n\u017fchaft von Schiras einen Platz von 12 Far\u017fangs (48\nEngli\u017fchen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt, und da\u017felb\u017ft\neinen Palla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der in den \u017fieben K\u00f6nig-\nr"
    },
    "b": {
      "start": 440362,
      "end": 440701,
      "text": "setzung liefern will,\u2013\n\n\u201eDie Geschichtsschreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvinz Sijetan war, nach Farsistan verlegt, in\nder Nachbarschaft von Schiras einen Platz von 12\nFarangs (48 englischen Meilen) in der L\u00e4nge gew\u00e4hlt,\nund daselbst einen Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576240,
      "end": 576576,
      "text": "i-\nneu viereckigen Geb\u00e4udes an, von dem noch ver\u017fchie-\ndene Th\u00fcren und Fen\u017fter \u017ftehen. An die\u017fen \u017fieht man\nver\u017fchiedene eingehauene Figuren; doch \u017find \u017fie nur bis\nzur Mitte herunter \u017fichtbar, und das \u00fcbrige wahr\u017fchein-\nlich durch den Sand der Berge ver\u017fch\u00fcttet. Uebri-\ngens gleichen die Figuren denen an den \u00fcbrigen Theilen\ndes Palla\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 436826,
      "end": 437164,
      "text": "en viereckigen Geb\u00e4udes an, ... von dem noch vers\nschiedene Th\u00fcren und Fenster stehen. An diesen sieht\nman noch verschiedene eingehauene Figuren; doch find\nsie nur bis zur Mitte herunter sichtbar und das \u00fcbrige\nwahrscheinlich durch den Sand der Berge versch\u00fcttet.\nUebrigens gleichen die Figuren denen an den \u00fcbrigen\nTheilen des Palastes."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576774,
      "end": 577009,
      "text": "t\u017feite\ndie Ueberre\u017fte von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies Alles i\u017ft\nvon Granit, und die Einfa\u017f\u017fungen der Portale \u017find, wie\nes \u017fcheint, \u017fehr pr\u00e4chtig gewe\u017fen. Anf ver\u017fchiedenen\nSt\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen \u017ftehen alte Jn\u017fchriften.\nIn ver"
    },
    "b": {
      "start": 437375,
      "end": 437613,
      "text": "f\nfeite die Ueberreste von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nAlles ist von Granit und die Einfaffungen der Portale\nfind, wie es scheint, fehr pr\u00e4chtig gewesen. Auf vers,\nschiedenen St\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen stehen alte\nInschriften.-\n\n----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577787,
      "end": 578153,
      "text": "\u017fch\u00fcttet, und auch ver\u017fchiedene Piede\u017ftals von S\u00e4ulen\nganz ver\u017fteckt.\nDie alten In\u017fchriften, die \u017fich an den W\u00e4nden und\nandren Theilen des Geb\u00e4udes noch unter\u017fcheiden la\u017f\u017fen,\n\u017find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrte\u017ften Kenner\nder morgenl\u00e4ndi\u017fchen Sprachen eben \u017fo wenig zu ent-\nr\u00e4th\u017feln, als die Hieroglyphen in Aegypten. Herr\nNiebuhr hat \u00fcbrigens alle die\u017fe In\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 438396,
      "end": 438762,
      "text": " versch\u00fcttet, auch verschiedene\nPiedestals von S\u00e4ulen ganz versteckt.\nDie alten Inschriften, die sich an den W\u00e4nden\nund andern Theilen des Geb\u00e4udes noch unterscheiden\nlaffen, find wohl auf immer auch f\u00fcr die gelehrtesten\nKenner der morgenl\u00e4ndischen Sprachen eben so wenig\nzu entr\u00e4thseln, als die Hieroglyphen in Aegypten.\nHerr Niebuhr hat \u00fcbrigens alle diese Inschr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587012,
      "end": 587322,
      "text": "31r\n-\nz eine In\u017fchrift in alten Schriftz\u00fcgen, die \u017fich aber von\ndenen an den Mauern von Per\u017fepolis unter\u017fcheiden. Hin-\nter dem Reiter warten ver\u017fchiedene Begleiter, alle in\nLebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm \u017felb\u017ft i\u017ft aber gar kein Verh\u00e4ltni\u00df\n. beobachtet, denn er i\u017ft zweimal \u017fo gro\u00df als das Pferd,\nauf dem er \u017fitzt. -\nEtw"
    },
    "b": {
      "start": 447549,
      "end": 447856,
      "text": "r steht\neine Inschrift in alten Schriftz\u00fcgen, die sich aber von\ndenen an den Mauern zu Persepolis unterscheiden.\nHinter dem Reiter warten verschiedene Begleiter, alle\nin Lebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm selbst aber ist gar kein Ver-\nh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er ist zweimal so gro\u00df, als\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nE"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589163,
      "end": 589506,
      "text": "\u017ft um (nach welchem der ganze Platz be-\nnannt wird) vor\u017ftellen.\nNahe am Fu\u00dfe des Fel\u017fen \u017fteht ein viereckiges Ge-\nb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch, und achte\nbreit. Es hat ver\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es\nleer, und an ver\u017fchiednen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fchen. Die Per\u017fer behaupten: hier \u017fey der be-\nr\u00fchmte Ro\u017ft um "
    },
    "b": {
      "start": 449642,
      "end": 449982,
      "text": "ofum (nach welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen.---\nNahe am Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte breit. Es hat verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nischen. Die Perfer behaupten: hier\nfey der ber\u00fchmte Rotum begr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590698,
      "end": 590922,
      "text": "ien. 313\n\u00fcbrigens noch ver\u017fchiedene andre, bewaffnet, und zu Fu\u00df,\nwelche Begleiter der er\u017fteren zu \u017feyn \u017fcheinen.*)\nNach einem kurzen Aufenthalt zu Nuk\u017fchi Ro-\n\u017ftum kehrten wir den 4. September nach Schiras\nzur\u00fcck.\n*) Die R"
    },
    "b": {
      "start": 451163,
      "end": 451385,
      "text": "e stehen \u00fcbrigens noch verschiedene an\ndre, bewaffnet und zu Fu\u00df, welche Begleiter der er\nfern zu feyn scheinen.-\n\nNach einem kurzen Aufenthalt zu Nukschi Ro-\nfum kehrten wir den 4. September nach Schiras zu\nr\u00fck *).\n\nJNun"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583240,
      "end": 583505,
      "text": "ien. 309\ndie\u017fe Meinung wird vielleicht durch die obige \u00fcber\u017fetzte\nStelle einigerma\u00dfen unter\u017ft\u00fctzt.\nDie Materialien, aus denen der Palla\u017ft be\u017fteht, \u017find\nhaupt\u017f\u00e4chlich harter blauer Stein; aber die Th\u00fcren und\nFen\u017fter der Zimmer be\u017ftehen alle aus \u017fchwarzem und \u017fo\n\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 443783,
      "end": 444054,
      "text": "lle; und diese Meinung wird vielleicht durch die\nobige \u00fcbersetzte Stelle einigerma\u00dfen unterst\u00fczt.\n\n- h\nDie Materialien, aus denen der Palast besteht,\nfind haupts\u00e4chlich harter, blauer Stein; aber die Th\u00fcr\nren und Fenster der Zimmer bestehen alle aus fchwarzem,\nfo sch\u00f6n "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564133,
      "end": 564487,
      "text": "h\nwelchem die ganze Ebne benannt wird. Die\u017fe Ebne i\u017ft\nau\u017f\u017ferordentlich \u017fch\u00f6n, und hat Ueberflu\u00df an ver\u017fchiede-\nnen Arten von Wild, von dem uns Rebh\u00fchner, wilde\nTauben, Wachteln und Haa\u017fen zu Ge\u017ficht kamen.\nUm 9 Uhr Vormittags gingen wir nach den Ruinen\nhin. Was noch von dem ber\u00fchmten Pala\u017fte in Per\u017fe-\npolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf einer Anh\u00f6he, von der m"
    },
    "b": {
      "start": 424861,
      "end": 425223,
      "text": " welchem die ganze Ebene benannt wird. Diese\nEbene ist au\u00dferordentlich sch\u00f6n und hat Ueberflu\u00df an\nverschiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nner, wilde Tauben, Wachteln und Haafen zu Gesicht\n- kamen.-...-\n\nUm 9 Uhr Vormittags giengen wir nach den Rui\nnen hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nma"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585713,
      "end": 585985,
      "text": "r-\nda\u017fcht hat, i\u017ft er\u017ftaunlich gro\u00df, und erweckt, wenn man\n\u017fie \u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienzzimmer ei-\nnes m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fchen Monarchen gewe\u017fen \u017feyn.\nDen 2. September Nachmittags, brachen wir, Herr\nJones und ich, auf, das Grab des ber\u00fchmten Per\u017fi-\n\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 446257,
      "end": 446540,
      "text": "n Merdacht hat, ist erstaunlich gro\u00df und erweckt,\nwenn man sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerischen Monar\nchen gewesen fyn.-\n*-\n\n--\n\n- Den 2. September Nachmittags, brachen wir,\nHerr Jones und ich, \"f das Grab des ber\u00fchmten\nPersischen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568451,
      "end": 568759,
      "text": "r\u017fien. 3o1\nfaltigen Ver\u00e4nderungen und Revolutionen, die es er-\nlitten hat, da es zu einer Zeit der k\u00fchnen Ehr\u017fucht ei-\nnes Alexanders, und zu der andern der enthn\u017fia\u017fti-\n\u017fchen Tapferkeit eines Omar\u2019s zum Felde diente: \u017fo\nmu\u00df man auf das \u017ft\u00e4rk\u017fte f\u00fchlen, wie ver\u00e4nderlich\nalle men\u017fchliche Schick\u017fale \u017find. \u2013 "
    },
    "b": {
      "start": 429090,
      "end": 429396,
      "text": "ie man nichfaltigen Ver\u00e4nderungen und\nRevolutionen, die es erlitten hat, da es zu einer Zeit\nder k\u00fchnen Ehrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der enthusiastischen Tapferkeit eines Omar's zum\nSchauplatz diente, fomu\u00df man auf das st\u00e4rkste f\u00fchlen, wie\nver\u00e4nderlich alle menschlichen Schiksale find.\u2013 A"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 563285,
      "end": 563781,
      "text": "-\nren Familien und Heerdet von einer Gegend zur andren.\nDie Ge\u017fichtsfarbe war bei denen, welche wir antrafen,\nwie bei den Zigeunern in Europa, von der Sonne\nverbrannt und gelb. - - ------ --\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nArares verzeichnet hat, und \u00fcber den eine \u017fteinerne\nBr\u00fccke geht, die beiden Eingebornen Puhl Khan hei\u00dft.\nWir gingen nun durch die Ebene hin, und langten um\nhalb \u017fieben "
    },
    "b": {
      "start": 423977,
      "end": 424470,
      "text": "ihren Familien und Heerden\nvon einer Gegend zur andern. Die Gesichtsfarbe war\nbei denen, welche wir antrafen, wie bei den Zigeu\nnern in Europa, von der Sonne verbrannt und gelb,\nLi....\nDen 1. September brachen wir um halb 12 Uhr\nVormittags auf. Um 5 Uhr kamen wir \u00fcber den Flu\u00df\nBund Emihr, den Herr Niebuhr als den alten\nAraxis verzeichnet hat und \u00fcber den eine feinerne\nBr\u00fckke geht, die bei den Eingebohrnen Puhl Khan\nehei\u00dft.\" Wir giengen nun durch die Ebene hin und lang\n- ten um halb 7 Uhr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568923,
      "end": 569198,
      "text": "er ber\u00fchmte Herr\nNiebuhr abgezeichnet und bekannt gemacht hat. Da\nich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allen bei mir trug,\nwas zum Kopiren der In\u017fchriften n\u00f6thig gewe\u017fen w\u00e4re,\nund da ich zugleich gar keine Kenntni\u017f\u017fe von der Archi-\ntektur hatte: \u017fo habe ich mich auf keine um\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 429585,
      "end": 429860,
      "text": "lis 281\n\nte Herr Niebuhr abgezeichnet und bekannt gemacht\nhat. Da ich f\u00fcr mein Theil nichts von dem Allem\nbei mir trug, was zum Kopieren der Inschriften n\u00f6thig\ngewesen w\u00e4re und da ich zugleich gar keine Kenntniffe\nvon der Architektur hatte, so habe ich mich auf keine\numst\u00e4n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591678,
      "end": 592166,
      "text": "a-\n\u017fter. Die Sonne \u017fteht hoch, und ihr Symbol, das Feuer,\nbrennt auf einem Altare. Der K\u00f6nig \u017ftreckt eine Hand\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein\nFliegenwedel, vielleicht von einem Tibetani\u017fchen Och\u017fen,\nwird von einer jungen Per\u017fon hinter ihm gehalten, die den\nMund verbunden hat, um mit ihrem Hauche das heilige\nFeuer nicht zu verunreinigen. - Uebrigens befinden \u017fich\nan dem\u017felben Fel\u017fen des Gebirges Reh um ut auch andere\nSchnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer P. 307. F. "
    },
    "b": {
      "start": 452764,
      "end": 453252,
      "text": "oroaster.\nDie Sonne steht hoch und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig strekt eine Hand betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetanischen Ochsen, wird von einer\njungen Person hinter ihm gehalten, die den Mund verbun-\nden hat, um mit ihrem Hauche das heilige Feuer nicht zu\nverunreinigen,\u2013 Uebrigens befinden sich an demselben\nFelsen des Gebirges Re humut auch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 575041,
      "end": 575545,
      "text": ", und\nFragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Ant-\nwort erhalten. Sie \u017fagen aber auch: es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das Ende die\u017fes Gan-\nges zu dringen, da die D\u00e4monen oder Genien, die da\u017felb\u017ft\nwohnten, \u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten. Aus\nAberglauben bilden \u017fie \u017fich auch ein: jedes Licht, das man\nmit dahinnehme, gehe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de\nBruyn gingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den\nGang hinein, bis er, wie \u017fie erz\u00e4hlen, zu \u017fchmal\nward, als da"
    },
    "b": {
      "start": 435627,
      "end": 436131,
      "text": "mme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nfie sich auch ein: jedes Licht, das man mit dahin\nnehme, gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in den Gang hin\nein, bis er, wie fie erz\u00e4hlen, zu schmal ward, als\nd"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577098,
      "end": 577620,
      "text": "nde\nWa\u017f\u017fer abzuleiten. Sie \u017find von blauem Stein, acht\nFu\u00df tief unter der Erde, und drittehalb Fu\u00df breit.\nDie\u017fe ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung \u017fehr \u017ftark gelitten; was aber noch von ihnen\nexi\u017ftirt, i\u017ft \u017fo fe\u017ft und dauerhaft, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft.\nAuch Erdbeben, die in Per\u017fien h\u00e4ufig \u017find, haben man-\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die Zimmer auf\nandre Art be\u017fch\u00e4digt. Einige von die\u017fen, die nicht durch\ndie Heftigkeit der Er\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fcmmert worden\n\u017find, haben doch ihre Decken oberw\u00e4rts "
    },
    "b": {
      "start": 437757,
      "end": 438280,
      "text": " de Waffer abzuleiten. Sie sind von blauem Stein,\nacht Fu\u00df tief unter der Erde und drittehalb Fu\u00df breit.\n\nDiese ehrw\u00fcrdigen Ruinen haben durch Zeit und\nWitterung fehr stark gelitten; was aber noch von ihr\nnen existiert, ist so fest und dauerhaft, wie der Felsen\nselbst. Auch Erdbeben, die in Persien h\u00e4ufig find,\nhaben manche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimmer auf andere Art besch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr\u00fcmmert worden sind, haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584623,
      "end": 584866,
      "text": "alla\u017fte abge\u017fondert, aber\ndurch \u017fteinerne Gallerieen mit ihm in Verbindung ge-\nwe\u017fen zu \u017feyn. Nach den Piede\u017ftals der S\u00e4ulen\nzu \u017fchlie\u00dfen, die ich \u017fehr genau z\u00e4hlte, \u017fcheint \u017fie\nur\u017fpr\u00fcnglich aus neun ver\u017fchiednen Reihen von S\u00e4ulen,\njede zu \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 445209,
      "end": 445454,
      "text": "n Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein. Nach den Piedestals der S\u00e4ulen zu schlies\n\u00dfen, die ich sehr genau z\u00e4hlte, fcheint fie urspr\u00fcnglich\naus neun verschiedenen Reihen von S\u00e4ulen, jede zu\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587012,
      "end": 587221,
      "text": "31r\n-\nz eine In\u017fchrift in alten Schriftz\u00fcgen, die \u017fich aber von\ndenen an den Mauern von Per\u017fepolis unter\u017fcheiden. Hin-\nter dem Reiter warten ver\u017fchiedene Begleiter, alle in\nLebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm \u017felb\u017ft i\u017ft aber"
    },
    "b": {
      "start": 447549,
      "end": 447755,
      "text": "r steht\neine Inschrift in alten Schriftz\u00fcgen, die sich aber von\ndenen an den Mauern zu Persepolis unterscheiden.\nHinter dem Reiter warten verschiedene Begleiter, alle\nin Lebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm selbst aber ist"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565141,
      "end": 565434,
      "text": "- . .\nNicht weit von die\u017fen Portalen geht man eine an-\ndre Treppe hinauf, die zu der gro\u00dfen S\u00e4ulenhalle f\u00fchrt.\nDie Seiten der Treppe \u017find mit mancherlei Figuren in\nhalb erhobner Arbeit verziert, von denen die Mei\u017ften\nGef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da \u017fieht man\nein Kameel, und an andre"
    },
    "b": {
      "start": 425818,
      "end": 426113,
      "text": "nten.\n\nNicht weit von diesen Portalen geht man eine\nandere Treppe hinauf, die zu der gro\u00dfen S\u00e4ulenhalle\nf\u00fchrt. Die Seiten der Treppe find mit mancherlei Fir\nguren in halb erhobner Arbeit verziert, von denen die\nmeisten Gef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da\nsieht man ein Kamecl, an andern St"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 575307,
      "end": 575597,
      "text": "r\u017fetzten. Aus\nAberglauben bilden \u017fie \u017fich auch ein: jedes Licht, das man\nmit dahinnehme, gehe von \u017felb\u017ft aus. Chardin und de\nBruyn gingen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den\nGang hinein, bis er, wie \u017fie erz\u00e4hlen, zu \u017fchmal\nward, als da\u00df man weiter h\u00e4tte fortgehen k\u00f6nnen. Da\nman von die\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 435893,
      "end": 436185,
      "text": "setzten. Aus Aberglauben bilden\nfie sich auch ein: jedes Licht, das man mit dahin\nnehme, gehe von selbst aus. Chardin und de Bruyn\ngiengen inde\u00df ein betr\u00e4chtliches St\u00fck in den Gang hin\nein, bis er, wie fie erz\u00e4hlen, zu schmal ward, als\nda\u00df man weiter h\u00e4tte- fortgehen k\u00f6nnen. Da\nMQM\n\n\n\n-----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 573798,
      "end": 574005,
      "text": "ntziffert werden,\nk\u00f6nnen: \u017fo mu\u00df die Welt immer in Ungewi\u00dfheit bleiben,\nwann und von wem der Palla\u017ft gebautet \u017fey, und was\ndie In\u017fchriften und Bilder daran bedeuten. Einige,\nunter andreu de Bruyn und Chardi"
    },
    "b": {
      "start": 434401,
      "end": 434606,
      "text": "\nziffert werden k\u00f6nnen; so mu\u00df die Welt immer in Uns\ngewisheit bleiben, wann und von wem der Palast ges\nbaut fey und was die Inschriften und Bilder daran\nbedeuten. Einige, unter andern de Bruyn und\n\n\\ Cha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572274,
      "end": 572517,
      "text": "\u017find. Die\ndritte hat ver\u017fchiedne \u017fch\u00f6ne und f\u00fchn ausgef\u00fchrte Bild-\nhauerarbeiten. In der Mitte \u017fteht ein Pfeiler mit der\n\u017fchon be\u017fchriebenen, und auf der Spitze \u017fitzenden Figur.\nGegen\u00fcber \u017fteht ein Mann auf einem Piede\u017ftal von drei\nStufen, un"
    },
    "b": {
      "start": 432893,
      "end": 433135,
      "text": " find. Die dritte hat verschiedene sch\u00f6ne und\nk\u00fchn ausgef\u00fchrte Bildhauerarbeiten. In der Mitte\nsteht ein Pfeiler mit der schon beschriebenen und auf\nder Spitze fitzenden Figur. Gegen\u00fcber steht ein Mann\nauf einem Piedestal von 3 Stufen und h\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 575959,
      "end": 576249,
      "text": "305\nw\u00f6hnlich gewe\u017fen, und \u017fie pflegen es noch jetzt zu thun.\nDa wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei uns\nhatten, \u017fo hielten wir es nicht f\u00fcr rath\u017fam, den Gang\nzu unter\u017fuchen. -\nWenn man auf der S\u00fcd\u017feite bis zu dem Fu\u00dfe des\nBerges hinuntergeht, trift man die Ueberre\u017fte eines flei-\nneu v"
    },
    "b": {
      "start": 436536,
      "end": 436833,
      "text": "\ngew\u00f6hnlich gewesen, und sie pflegen es noch jetzt zu\nthun.- Da wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei\nuns hatten, so hielten wir es nicht f\u00fcr rathsam, den\nGang zu untersuchen.---\n---\n- Wenn man auf der S\u00fcdseite bis zu dem Fu\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift man die Ueberreste eines\nkleinen vie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 593691,
      "end": 593799,
      "text": "n. 66.67.) i\u017ft un\u017ftreitig von\neinem Parthi\u017fchen K\u00f6nige, und, wenn ich mich nicht irre von\ndem Mithridates D"
    },
    "b": {
      "start": 453892,
      "end": 454000,
      "text": "m. 66. 67) ist unstreitig von einem parthischen\nK\u00f6nige, und, wenn ich mich nicht irre, von dem Mi,\n-- th ri"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590906,
      "end": 591361,
      "text": "ur\u00fcck.\n*) Die Ruinen, welche die Per\u017fer T\u017fche hil Minar, die\nvierzig Pfeiler nennen, \u017find un\u017ftreitig von einem \u017fehr hos\nhen Alter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man\nvon Griechi\u017fcher Kun\u017ft noch nichts wu\u00dfte. In dem\nGanzen herr\u017fcht einheimi\u017fche k\u00fchne Architektur. Die\nhalb erhobenen Bilder haben augen\u017fcheinlich Beziehung\nauf mehrere V\u00f6lker\u017fchaften, welche dem K\u00f6nige mit Thie-\nren, Kleidern, Fr\u00fcchten, k\u00fcn\u017ftlichen Gef\u00e4\u00dfen u. \u017f.w. Tri-\nbut und G"
    },
    "b": {
      "start": 451423,
      "end": 451883,
      "text": "erkung: die Rui-\nnen, welche die Perfer Tische hil Minar, die vierzig\nPfeiler, nennen, sind unstreitig von einem sehr hohen Al-\nter und r\u00fchren aus einer Zeit her, in welcher man von\ngriechischer Kunst noch nichts wu\u00dfte. In dem Ganzen\nherrscht einheimische, k\u00fchne Architektur. Die halb erhobe-\nnen Bilder haben augenscheinlich Beziehung auf mehrere\nV\u00f6lkerschaften, welche dem K\u00f6nige mit Thieren, Klei-\ndern, Fr\u00fcchten, k\u00fcnstlichen Gef\u00e4\u00dfen u. f. w. Tribut und\nGe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588593,
      "end": 588816,
      "text": "h nicht \u017feyn, da die Griechen\nzu Alexander's Zeiten die h\u00f6ch\u017fte Vollkommenheit in\nden K\u00fcn\u017ften erreicht hatten, und da hingegen die\u017fe Bild-\nhauerarbeit nichts weniger als \u017fch\u00f6n i\u017ft. W\u00e4re \u017fo etwas\nl zu Alexander's Zeit und a"
    },
    "b": {
      "start": 449114,
      "end": 449332,
      "text": "it\nnicht feyn, da die Griechen zu Alexanders Zeiten die\nh\u00f6chste Vollkommenheit in den K\u00fcnsten erreicht hatten,\nund hingegen diese Bildhauerarbeit nichts weniger\nals sch\u00f6n ist. W\u00e4re so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581367,
      "end": 581647,
      "text": "kungen\nhabe. \u2013 Dies \u017find die Erz\u00e4hlungen der National\u017fchrift-\n\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr wahr gehalten\nwerden; aber ich glaube: bis die alten Charaktere an\nden W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen, la\u017f\u017fe \u017fich keine\nNachricht von die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine Griechi\u017fche\nn"
    },
    "b": {
      "start": 441913,
      "end": 442192,
      "text": "\ngef\u00fcgt habe.\u2013 Dies find die Erz\u00e4hlungen der Na\ntionalschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen,\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 577309,
      "end": 577745,
      "text": "tirt, i\u017ft \u017fo fe\u017ft und dauerhaft, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft.\nAuch Erdbeben, die in Per\u017fien h\u00e4ufig \u017find, haben man-\nche von den S\u00e4ulen umge\u017ft\u00fcrzt, und die Zimmer auf\nandre Art be\u017fch\u00e4digt. Einige von die\u017fen, die nicht durch\ndie Heftigkeit der Er\u017fch\u00fctterungen zertr\u00fcmmert worden\n\u017find, haben doch ihre Decken oberw\u00e4rts verloren. Der\nSand, der im Winter immer durch den Regen von den\nBergen herunter ge\u017fp\u00fchlt wird, hat viele Stellen ver-\nFrankli"
    },
    "b": {
      "start": 437971,
      "end": 438410,
      "text": "iert, ist so fest und dauerhaft, wie der Felsen\nselbst. Auch Erdbeben, die in Persien h\u00e4ufig find,\nhaben manche von den S\u00e4ulen umgest\u00fcrzt und die\nZimmer auf andere Art besch\u00e4digt. Einige von diesen,\ndie nicht durch die Heftigkeit der Ersch\u00fctterungen zers\ntr\u00fcmmert worden sind, haben doch ihre Decken ober,\nw\u00e4rts verlohren. Der Sand, der im Winter immer\ndurch den Regen von den Bergen herunter gesp\u00fchlt\nwird, hat viele Stellen versch\u00fcttet,"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582729,
      "end": 583190,
      "text": "\n\u017fepolis, und die Architektur der jetzigen Per\u017fer \u017fey\nder in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich. Die\u017fe Bemerkung\n\u017fcheint in der That Aufmerk\u017famkeit zu verdienen. In\nAn\u017fehung der Figuren an der Treppe, habe ich \u017fchon\nvorhin bemerkt, da\u00df die mancherlei Thiere, die man\ndarunter \u017fieht, die Kameele, die Leitpferde, die Widder,\nferner der Triumphwagen und die M\u00e4nner mit Ge-\nf\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung veranla\u017f\u017fen, da\u00df\neine feierliche Proce\u017f\u017fion vorge\u017ftellt werden"
    },
    "b": {
      "start": 443314,
      "end": 443778,
      "text": "rsepolis, und die Architektur der jetzigen\nPerfer sei der in den \u00e4ltern Zeiten \u00e4hnlich, Diese\nBemerkung scheint in der That Aufmerksamkeit zu ver\ndienen. In Ansehung der Figuren an der Treppe, hat\nbe ich schon vorhin bemerkt, des die mancherlei Thiere,\ndie man darunter sieht, die Kameele, die Leitpferde,\ndie Widder, ferner der Triumphwagen und die M\u00e4n,\nner mit Gef\u00e4\u00dfen in den H\u00e4nden, die Vermuthung der\nanlaffen, da\u00df eine feierliche Prozeffion vorgestellt wer,\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562417,
      "end": 562734,
      "text": "\u017fangs, oder 32\nEngli\u017fche Meilen von Schiras liegt, Der Weg dahin, geht\ngr\u00f6\u00dftentheils durch eine fel\u017fichte, bergichte Gegend; doch\nfindet man, wenn man n\u00e4her an Zarkan heran kommt,\neiniges angebauete Land. Zarfan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf,\nunter dem Gouvernement von Schiras, und wird von\neinem Kalentar, oder Oberrichter, "
    },
    "b": {
      "start": 423150,
      "end": 423462,
      "text": "\nfangs, oder 32 englische Meilen von Schiras liegt.\nDer Weg dahin geht gr\u00f6\u00dftentheils durch eine felsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernement\nvon Schiras und wird von einem Kalentar oder Ober-\n\n\" richt"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585558,
      "end": 585892,
      "text": "mi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnichten Stein gebraucht.\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung \u017fteht, und von\nder man eine \u017fehr weite Aus\u017ficht auf die Ebne von Mer-\nda\u017fcht hat, i\u017ft er\u017ftaunlich gro\u00df, und erweckt, wenn man\n\u017fie \u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienzzimmer ei-\nnes m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fchen Monarchen gewe\u017fen \u017feyn.\nDen 2."
    },
    "b": {
      "start": 446106,
      "end": 446436,
      "text": "schte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein gebraucht,\n\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht auf die Ebene\nvon Merdacht hat, ist erstaunlich gro\u00df und erweckt,\nwenn man sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerischen Monar\nchen gewesen fyn.-\n*-\n\n-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 575959,
      "end": 576349,
      "text": "305\nw\u00f6hnlich gewe\u017fen, und \u017fie pflegen es noch jetzt zu thun.\nDa wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei uns\nhatten, \u017fo hielten wir es nicht f\u00fcr rath\u017fam, den Gang\nzu unter\u017fuchen. -\nWenn man auf der S\u00fcd\u017feite bis zu dem Fu\u00dfe des\nBerges hinuntergeht, trift man die Ueberre\u017fte eines flei-\nneu viereckigen Geb\u00e4udes an, von dem noch ver\u017fchie-\ndene Th\u00fcren und Fen\u017fter \u017ftehen. An die\u017fen \u017fieht man\nv"
    },
    "b": {
      "start": 436536,
      "end": 436935,
      "text": "\ngew\u00f6hnlich gewesen, und sie pflegen es noch jetzt zu\nthun.- Da wir, ich und Herr Jones, kein Licht bei\nuns hatten, so hielten wir es nicht f\u00fcr rathsam, den\nGang zu untersuchen.---\n---\n- Wenn man auf der S\u00fcdseite bis zu dem Fu\u00df des\nBerges: hinuntergeht, trift man die Ueberreste eines\nkleinen viereckigen Geb\u00e4udes an, ... von dem noch vers\nschiedene Th\u00fcren und Fenster stehen. An diesen sieht\nman n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578858,
      "end": 579270,
      "text": "Ge\u017fchichte wird erz\u00e4hlt, Alexander der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017ftiften der ber\u00fchmten Buhlerin\nThais, bei einer Schwelgerei in einem Anfall von\nWildheit, die\u017fen reichen und pr\u00e4chtigen Palla\u017ft in Brand\n\u017ftecken la\u017f\u017fen, und ihn dadurch zer\u017ft\u00f6rt. Dies wird je-\nder, der die noch vorhandenen Ruinen \u017fieht, f\u00fcr un-\nm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte Feuer w\u00fcrde auf\ndie ungeheuren, an H\u00e4rte dem Fel\u017fen gleichen Ma\u017f\u017fen,\na"
    },
    "b": {
      "start": 439482,
      "end": 439894,
      "text": "schichte wird erz\u00e4hlt, Alexan-\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anstiften der ber\u00fchmten\nBuhlerin Thais, bei einer Schwelgerei in einem Ans\nfall von Wildheit, diesen reichen und pr\u00e4chtigen Pals\nJast in Brand stecken laffen, und ihn dadurch zerst\u00f6rt.\nDies wird jeder, der die noch vorhandenen Ruinen\nfieht, f\u00fcr unm\u00f6glich erkl\u00e4ren; denn alles angelegte\nFeuer w\u00fcrde auf die ungeheuern, an H\u00e4rte dem Felsen\ngleiche Maffen, au"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587280,
      "end": 587701,
      "text": "o\u00df als das Pferd,\nauf dem er \u017fitzt. -\nEtwas nordw\u00e4rts befindet \u017fich eine andre Vor\u017ftel-\nlung. Man \u017fieht an dem Fu\u00dfe des Fel\u017fen zwei voll\u017ft\u00e4n-\ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen Ring fal-\nlen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rech-\nten hat eine Kugel auf dem Helm, und eine gro\u00dfe Streit-\napt in der Hand; und hinter der zur Linken \u017fteht ein Be-\ndienter, der einen Sonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc-\n. \u00dfe"
    },
    "b": {
      "start": 447816,
      "end": 448231,
      "text": ", als\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nEtwas nordw\u00e4rts befindet sich eine andere Vors\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Felsen zwei voll\nf\u00e4ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt in der Hand; und hinter der zur Linken\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ih"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562321,
      "end": 562651,
      "text": "n am n\u00e4ch\u017ften\nMorgen um drei Uhr auf. Um 9 Uhr langten wir bei\ndem Dorfe Zarkan an, das acht Far\u017fangs, oder 32\nEngli\u017fche Meilen von Schiras liegt, Der Weg dahin, geht\ngr\u00f6\u00dftentheils durch eine fel\u017fichte, bergichte Gegend; doch\nfindet man, wenn man n\u00e4her an Zarkan heran kommt,\neiniges angebauete Land. Zarfan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf,\n"
    },
    "b": {
      "start": 423057,
      "end": 423382,
      "text": "\n\nn\u00e4chsten Morgen um drei Uhr auf. Um 9 Uhr ge\nlangten wir bei dem Dorfe Zarkan an, das 8 Far\nfangs, oder 32 englische Meilen von Schiras liegt.\nDer Weg dahin geht gr\u00f6\u00dftentheils durch eine felsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mmt, einiges angebautes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580076,
      "end": 580287,
      "text": "alla\u017ft aufgef\u00fchrt habe, der in den \u017fieben K\u00f6nig-\nreichen der Welt nicht \u017feines gleichen hatte. Die Ueber-\nbleib\u017fel die\u017fes Palla\u017ftes, und manche von den S\u00e4ulent\nde\u017f\u017felben \u017find bis auf den heutigen Tag zu \u017fehen; "
    },
    "b": {
      "start": 440647,
      "end": 440855,
      "text": "n Palast aufgef\u00fchrt habe, der in den\nfieben K\u00f6nigreichen der Welt nicht feines gleichen hat\nte. Die Ueberbleibsel dieses Palastes und manche von\nden S\u00e4ulen defelben find bis auf den heutigen Tag\nzu sehen. Er"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584059,
      "end": 584366,
      "text": "\u017fteht aus zwei ungeheuren zu\u017fam-\nmenge\u017fetzten Steinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo hoch, und\nungleicher, weil eine gro\u00dfe Menge Sand von den Bergen\nheruntergerollt i\u017ft. Uebrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df\nin einigen wenigen Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehende S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich verw\u00fc\u017ften\nwerd"
    },
    "b": {
      "start": 444642,
      "end": 444953,
      "text": "esteht aus\nzwei ungeheuern, zusammengesetzten Steinlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nMenge Sand von den Bergen hinuntergerollt ist. Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen wenigen Jahr\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570615,
      "end": 571081,
      "text": "Ge\u017fchichte wi\u017f\u017fen, bei den Medern gew\u00f6hnlich waren.\nUeber den Th\u00fcren die\u017fes Geb\u00e4udes, deren zw\u00f6lf \u017find,\n\u017fieht man in halb erhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorge-\n\u017ftellt, der einen Och\u017fen ergreift, von eben der Art, wie\ndas Bas-relief an der gro\u00dfen Treppe. Die Vertiefun-\ngen in den W\u00e4nden \u017find alle mit \u017fch\u00f6nem Granit aus-\ngelegt, und haben vorn h\u00fcb\u017fche Karnie\u00dfe von Stein.\nAu\u00dfer den gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch eine\nau\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe, \u017fich"
    },
    "b": {
      "start": 431267,
      "end": 431723,
      "text": "schichte wissen,\n- bei den Medern gew\u00f6hnlich waren. Ueber den Th\u00fcren\ndieses Geb\u00e4udes, deren 12 find, fieht man in halb\nerhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorgestellt, der einen\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden find alle mit sch\u00f6nen Granit ausgelegt und\nhaben vorn h\u00fcbsche Karnieffe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, si"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 576573,
      "end": 577009,
      "text": "\u017ftes.\nEtwas we\u017ftlich von die\u017fem Geb\u00e4ude \u017fteigt man\nauf einer \u017fteinernen Treppe zu einem pr\u00e4chtigen Hofe\nvon vierckiger Form hinauf. Hier \u017fieht man noch\nver\u017fchiedne Piede\u017ftals von S\u00e4ulen, und auf der O\u017ft\u017feite\ndie Ueberre\u017fte von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies Alles i\u017ft\nvon Granit, und die Einfa\u017f\u017fungen der Portale \u017find, wie\nes \u017fcheint, \u017fehr pr\u00e4chtig gewe\u017fen. Anf ver\u017fchiedenen\nSt\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen \u017ftehen alte Jn\u017fchriften.\nIn ver"
    },
    "b": {
      "start": 437174,
      "end": 437613,
      "text": "\u201c--\n: Etwas westlich von diesem Geb\u00e4ude steigt man\nauf einer steinernen Treppe zu einem pr\u00e4chtigen Hofe\nvon viereckiger Form hinauf. Hier fehlt man noch\nverschiedene Piedestals von S\u00e4ulen und auf der Of\nfeite die Ueberreste von zwei gro\u00dfen Portalen. Dies\nAlles ist von Granit und die Einfaffungen der Portale\nfind, wie es scheint, fehr pr\u00e4chtig gewesen. Auf vers,\nschiedenen St\u00fccken der zerbrochenen S\u00e4ulen stehen alte\nInschriften.-\n\n----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580552,
      "end": 580692,
      "text": "nes, und ordnete an die\u017fem Tage ein gro\u00dfes und\nfeierliches Fe\u017ft an; und die\u017fer Tag ward von nun ant\nRu Roze, oder der Neujahrstag genannt, "
    },
    "b": {
      "start": 441134,
      "end": 441274,
      "text": "rons und ordnete an diesem Tage\nein gro\u00dfes und feierliches Fest an, und dieser Tag\nward von nun an Nu Roze oder der Neujahrstag,\ngenennt (e"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581879,
      "end": 582154,
      "text": "cht beob-\nachtet hat. Die Muskeln \u017find fehlerhaft, die Gew\u00e4n-\nder inde\u00df \u017fch\u00f6n gearbeitet, und die Verh\u00e4ltni\u017f\u017fe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umri\u017f\u017fe angegeben,\nwodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.\nChardin \u017fagt: nach \u017feiner Meinung \u017fehe man au-\ngen\u017fch"
    },
    "b": {
      "start": 442459,
      "end": 442736,
      "text": "olis 289\n\nachtet hat, die Muskeln sind fehlerhaft, die Gewin,\nder inde\u00df fh\u00f6n gearbeitet und die Verh\u00e4ltniffe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umriffe angegeben, ..,\nwodurch das Ganze eine gewiffe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.,\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565416,
      "end": 565563,
      "text": "eel, und an andren Stellen eine Art von\nTriumphwagen, nach R\u00f6mi\u017fcher Art; au\u017f\u017ferdem von\nZeit zu Zeit zwi\u017fchen der Proce\u017f\u017fion Leitpferde, Och\u017fen\nun"
    },
    "b": {
      "start": 426091,
      "end": 426236,
      "text": " Kamecl, an andern Stellen eine\nArt von Triumphwagen nach r\u00f6mischer Art; au\u00dferdem\nvon Zeit zu Zeit zwischen der Proceffion Leitpferde,\n- 4, Ochs"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581420,
      "end": 581802,
      "text": "\u017fchrift-\n\u017fteller, die von den jetzigen Per\u017fern f\u00fcr wahr gehalten\nwerden; aber ich glaube: bis die alten Charaktere an\nden W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen, la\u017f\u017fe \u017fich keine\nNachricht von die\u017fem Geb\u00e4ude, weder eine Griechi\u017fche\nnoch eine Per\u017fi\u017fche, als \u00e4cht und authenti\u017fch an\u017fehen,\nund es \u017fey weit \u00e4lter, als das Andenken an irgend eine\njetzt in der Welt bekannte Sprache,\nEs i\u017ft zu "
    },
    "b": {
      "start": 441965,
      "end": 442350,
      "text": "alschriftsteller, die von den jetzigen Persern f\u00fcr\nwahr gehalten werden; aber ich glaube, bis die alten\nCharaktere an den W\u00e4nden entziffert werden k\u00f6nnen,\nlaffe sich keine Nachricht von diesem Geb\u00e4ude, weder\neine Griechische noch eine Perfische, als \u00e4cht und aus\nthentisch ansehen, und es fey weit \u00e4lter, als das An\ndenken an irgend eine jetzt in der Welt bekannte\nSprache.---\n\nEs ist"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587215,
      "end": 587590,
      "text": " aber gar kein Verh\u00e4ltni\u00df\n. beobachtet, denn er i\u017ft zweimal \u017fo gro\u00df als das Pferd,\nauf dem er \u017fitzt. -\nEtwas nordw\u00e4rts befindet \u017fich eine andre Vor\u017ftel-\nlung. Man \u017fieht an dem Fu\u00dfe des Fel\u017fen zwei voll\u017ft\u00e4n-\ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen Ring fal-\nlen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur zur Rech-\nten hat eine Kugel auf dem Helm, und eine gro\u00dfe Streit-\nap"
    },
    "b": {
      "start": 447749,
      "end": 448123,
      "text": "r ist gar kein Ver-\nh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er ist zweimal so gro\u00df, als\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nEtwas nordw\u00e4rts befindet sich eine andere Vors\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Felsen zwei voll\nf\u00e4ndig bewaffnete Figuren; eine davon l\u00e4\u00dft einen\nRing fallen, und die andre fa\u00dft darnach. Die Figur\nzur rechten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562713,
      "end": 562875,
      "text": ", oder Oberrichter, regiert. We-\ngen der Nachbar\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fehr angenehm, und um ihn her wach\u017fen\ndie von erw\u00e4hnten Wein\u017ft\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 423444,
      "end": 423605,
      "text": "er Ober-\n\n\" richter regiert. Wegen der Nachbarschaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte sehr angenehm und\nim ihn her wachseu die schon erw\u00e4hnten Weinst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566593,
      "end": 566787,
      "text": "rkungen\nren und Fen\u017fter \u017fich noch erhalten haben. Die\u017fe \u017find\nvon \u017fchwarzem Marmor, und \u017fpiegelhell. An den Sei-\nten der Th\u00fcre beim Eingange \u017find Basreliefs mit zwei\nFiguren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nehm"
    },
    "b": {
      "start": 427252,
      "end": 427442,
      "text": "iste Th\u00fcren und Fenster fich noch erhalten haben.\nDiese sind von schwarzem Marmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Basreliefs-\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlic"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574946,
      "end": 575343,
      "text": "\u017fals; \u017fie ver\u017fichern nehmlich, am Ende desGanges\nbefinde \u017fich der Talisman; wer nun dahin komme, und\nFragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Ant-\nwort erhalten. Sie \u017fagen aber auch: es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das Ende die\u017fes Gan-\nges zu dringen, da die D\u00e4monen oder Genien, die da\u017felb\u017ft\nwohnten, \u017fich jedem Ver\u017fuche die\u017fer Art wider\u017fetzten. Aus\nAberglauben bilden \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 435535,
      "end": 435927,
      "text": "sals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: wer nun\ndahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges zu dringen, da die D\u00e4monen\noder Genien, die daselbst wohnten, sich jedem Versu\nche dieser Art widersetzten. Aus Aberglauben bilden\nf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 582028,
      "end": 582355,
      "text": "mri\u017f\u017fe angegeben,\nwodurch das Ganze eine gewi\u017f\u017fe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.\nChardin \u017fagt: nach \u017feiner Meinung \u017fehe man au-\ngen\u017fcheinlich, da\u00df der Baumei\u017fter die\u017fes ber\u00fchmten\nPalla\u017ftes, wer er auch gewe\u017fen \u017fey, nichts von der Grie-\nchi\u017fchen und R\u00f6mi\u017fchen Architektur ver\u017ftanden, und da\u00df\ner wahr\u017fcheinlich in Eil habe arbeiten m\u00fc\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 442610,
      "end": 442941,
      "text": "fe angegeben, ..,\nwodurch das Ganze eine gewiffe Einf\u00f6rmigkeit bekommt.,\nChardin sagte: nach feiner Meinung sehe man augen-\nfcheinlich, da\u00df der Baumeister dieses ber\u00fchmten Pal-\nlastes, wer er auch gewesen fey, nichts von der grie.\nchischen und r\u00f6mischen Architektur verstanden, und da\u00df\ner wahrscheinlich in Eilhabe arbeiten m\u00fcssen"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588089,
      "end": 588300,
      "text": "Griechi\u017fchen Ge\u017fchichte, da\u00df Darius Alexander'n\nnie ge\u017fehen hat, und kurze Zeit nach dem Verlu\u017fte der\nSchlacht bei Arbela auf der Flucht von \u017feinem Diener\nBe\u017f\u017fus ermordet worden i\u017ft. Ueberdies w\u00fcrden die\nPer\u017fer"
    },
    "b": {
      "start": 448600,
      "end": 448798,
      "text": " griechischen Geschichte, da\u00df\nDarius Alexandern nie gesehen hat, und kurze Zeit\nnach dem Verluste bei Arbela auf der Flucht von sei\nnem Diener Beffus erm\u00f6rdet worden ist. Ueberdies\nw\u00fcrden die Perfe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566674,
      "end": 567022,
      "text": ", und \u017fpiegelhell. An den Sei-\nten der Th\u00fcre beim Eingange \u017find Basreliefs mit zwei\nFiguren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nehmlich ein Mann und eine\nZiege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier bei\ndem Horn, und mit der andren \u017ft\u00f6\u00dft er ihm einen\nDolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen Fu\u00df auf\ndie Bru\u017ft, und den andren auf den rechten Arm \u017fetzt.\nMan \u017fi"
    },
    "b": {
      "start": 427329,
      "end": 427679,
      "text": "rmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Basreliefs-\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlich ein Mann und\neine Ziege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier\nbei dem einen Horn und mit der andern st\u00f6\u00dft er ihm\neinen Dolch in den Bauch, wobei die Ziege ihm einen\nFu\u00df auf die Brust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sie"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587529,
      "end": 587922,
      "text": "-\nten hat eine Kugel auf dem Helm, und eine gro\u00dfe Streit-\napt in der Hand; und hinter der zur Linken \u017fteht ein Be-\ndienter, der einen Sonnen\u017fchirm h\u00e4lt. Unter den F\u00fc-\n. \u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Men\u017fchenk\u00f6pfe, und ein we-\nnig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver\u017fchiedener Beglei-\nter; die mei\u017ften von die\u017fen haben eine breite Haarflechte\num ihre Schl\u00e4fe gewunden, und \u017ftarkes Haar lo\u017fe her-\n"
    },
    "b": {
      "start": 448059,
      "end": 448446,
      "text": "echten hat eine Kugel auf dem Helm und eine gro,\n\u00dfe Streitaxt in der Hand; und hinter der zur Linken\nsteht ein Bedienter, der einen Sonnenschirm h\u00e4lt. Un-\nter den F\u00fc\u00dfen ihrer Pferde liegen zwei Menschenk\u00f6pfe,\nund ein wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meisten von diesen haben eine\nbreite Haarflechte um ihre Schlafe gewunden und far\nkes Haar lose herumf"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588593,
      "end": 588909,
      "text": "h nicht \u017feyn, da die Griechen\nzu Alexander's Zeiten die h\u00f6ch\u017fte Vollkommenheit in\nden K\u00fcn\u017ften erreicht hatten, und da hingegen die\u017fe Bild-\nhauerarbeit nichts weniger als \u017fch\u00f6n i\u017ft. W\u00e4re \u017fo etwas\nl zu Alexander's Zeit und auf \u017feine Veranla\u017f\u017fung ver-\nfertigt worden, \u017fo w\u00fcrde er ganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmt-\nU 4\n\n312"
    },
    "b": {
      "start": 449114,
      "end": 449420,
      "text": "it\nnicht feyn, da die Griechen zu Alexanders Zeiten die\nh\u00f6chste Vollkommenheit in den K\u00fcnsten erreicht hatten,\nund hingegen diese Bildhauerarbeit nichts weniger\nals sch\u00f6n ist. W\u00e4re so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf seine Veranlassung verfertigt worden, so w\u00fcrde er\nganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmtesten K\u00fcns"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589693,
      "end": 590055,
      "text": "\u017ftw\u00e4rts, \u017fieht man\neine Figur zu Pferde eingehauen, deren Ge\u017ficht aber\n\u017fehr \u017ftark ver\u017ft\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen i\u017ft.\nJnde\u00df kann man doch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie ei-\nnen Mann vor\u017ftellt. Er hat langes, fliegendes Haar,\nund an der linken Seite der Stirn einen Auswuchs, der\neinem Horne gleicht. Die Eingebornen nennen die\u017fe Fi-\ngur Jskun der Zu al "
    },
    "b": {
      "start": 450168,
      "end": 450532,
      "text": "stw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorstellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrnen\nnennen diese Figur Iskander Zual Kern"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 594110,
      "end": 594480,
      "text": "yn \u017follte) wohl nicht abgebrannt \u017feyn. Vielleicht\nverbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6lzernen Mobilien,\nTeppiche und dergleichen. \u2013 Die Europ\u00e4i\u017fchen Rei\u017fen-\nden, welche nach und nach die\u017fe Ruinen be\u017fucht haben,\n\u017find folgende: 1) Pietro della Valle meines Wi\u017f\u017fens\nder er\u017fte im Okt. 1621. 2) Sam. Flower im Nov. 1667.\n3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674. 4) Der Dok-\nto"
    },
    "b": {
      "start": 455100,
      "end": 455474,
      "text": "sollte) wohl nicht abgebrannt feyn. Viel\nleicht verbrannten auch nur die inwendigen h\u00f6lzernen Mo-\nbilien, Teppiche und dergleichen.\u2013 Die europ\u00e4ischen Rei-\nfenden, welche nach und nach diese Ruinen besucht haben,\nfind folgende: 1) Pietro della Wulle, meines Wis\nfens der erste, im Oktob. 1621. 2) Sam. Flower in\nNov. 1667, 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 588704,
      "end": 588909,
      "text": "und da hingegen die\u017fe Bild-\nhauerarbeit nichts weniger als \u017fch\u00f6n i\u017ft. W\u00e4re \u017fo etwas\nl zu Alexander's Zeit und auf \u017feine Veranla\u017f\u017fung ver-\nfertigt worden, \u017fo w\u00fcrde er ganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmt-\nU 4\n\n312"
    },
    "b": {
      "start": 449220,
      "end": 449420,
      "text": "ten,\nund hingegen diese Bildhauerarbeit nichts weniger\nals sch\u00f6n ist. W\u00e4re so etwas zu Alexanders Zeit und\nauf seine Veranlassung verfertigt worden, so w\u00fcrde er\nganz gewi\u00df einen der ber\u00fchmtesten K\u00fcns"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590111,
      "end": 590497,
      "text": "eiches, welches\n\u017fich von O\u017ften nach We\u017ften er\u017ftreckt; und zugleich ver-\n\u017fichern \u017fie, da\u00df zuverl\u00e4\u017f\u017fig Alexander der Gro\u00dfe\ndarunter vorge\u017ftellt \u017fey. H\u00f6rner wurden von den Alten,\nwie bekannt, als Symbole von Macht und Maje\u017ft\u00e4t\nange\u017fehen; und hieraus l\u00e4\u00dft \u017fich mit Wahr\u017fcheinlichkeit\n\u017fchlie\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4ren. Be-\nkanntlich \u017fieht man Alexander den Gro\u00dfen auch\na"
    },
    "b": {
      "start": 450630,
      "end": 451013,
      "text": "lis\"\n\n- welches sich von Osten nach Westen erfrekt, und zu\ngleich versichern sie, da\u00df zuverl\u00e4ssig Alexander der\nGro\u00dfe darunter vorgestellt fey. H\u00f6rner wurden von\nden Alten, wie bekannt, als Symbole von Macht und\nMajest\u00e4t angesehen, und hieraus l\u00e4\u00dft sich mit Wahr\nfcheinlichkeit schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00dfen auch a"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570344,
      "end": 570561,
      "text": "en, nutd.\nhinter ihm eine Frau mit einem Becher in der Hand.\nUnter die\u017fer Figur zeigen \u017fich ver\u017fchiedne andre in lan-\ngen Kleidern. Einige von den\u017felben \u017find mit Bogen\nund Pfeilen bewaffnet, andre mit Speeren, und al"
    },
    "b": {
      "start": 430969,
      "end": 431188,
      "text": "naben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher in der Hand. Unter dieser Figur\nzeigen sich verschiedene andere in langen Kleidern. Eis\nnige von denselben sind mit Bogen und Pfeilen bewaff\nnet, andere mit Speeren; alle"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 594542,
      "end": 594689,
      "text": "ely s de Bruyn, vom Nov. 17o4\n\u00c4s zum Januar 1705. 6) Der Ju\u017ftizrath Niebuhr ina\nM\u00e4rz 1765; und 7) der Engl\u00e4nder William Frank-\nlin im Julius 178z."
    },
    "b": {
      "start": 455535,
      "end": 455679,
      "text": "nefs de Bruyn, vom\nNov. 1704 bis zum Jan. 1705. 6) der Justizrath Mie\nbuhr im M\u00e4rz 1765 und 7) der Engl\u00e4nder William\n\nFranklin im Jul. 1787.--\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564235,
      "end": 564594,
      "text": "\u017fchiede-\nnen Arten von Wild, von dem uns Rebh\u00fchner, wilde\nTauben, Wachteln und Haa\u017fen zu Ge\u017ficht kamen.\nUm 9 Uhr Vormittags gingen wir nach den Ruinen\nhin. Was noch von dem ber\u00fchmten Pala\u017fte in Per\u017fe-\npolis \u00fcbrig i\u017ft, \u017fteht auf einer Anh\u00f6he, von der man eine\nAus\u017ficht auf die weite Ebene von Merda\u017fcht hat. Der\nBerg Nehumut umgiebt den Pala\u017ft in Form eines\nA"
    },
    "b": {
      "start": 424962,
      "end": 425329,
      "text": "schiedenen Arten von Wild, von denen uns Rebh\u00fc\nner, wilde Tauben, Wachteln und Haafen zu Gesicht\n- kamen.-...-\n\nUm 9 Uhr Vormittags giengen wir nach den Rui\nnen hin. Was noch von dem ber\u00fchmten Palaste in\nPersepolis \u00fcbrig ist, steht auf einer Anh\u00f6he, von der\nman eine Aussicht auf die weite Ebene von Merdacht\nhat. Der Berg Rehumut umgiebt den Palast in\nForm eines Am"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566306,
      "end": 566576,
      "text": "e\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern geribbet, und die\u017fe\nreichlich mit erhobenem Schnitzwerke verziert. -\nVon die\u017fer Halle geht man o\u017ftw\u00e4rts zu den Ueber-\nbleib\u017feln eines gro\u00dfen viereckigen Geb\u00e4udes, de\u017f\u017fen Eins\ngang eine Th\u00fcre von Granit i\u017ft, und de\u017f\u017fen mei\u017fte Th\u00fc*\n\n3"
    },
    "b": {
      "start": 426998,
      "end": 427267,
      "text": " Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt und diese reichlich mit erhobenen Schnitzwerke\nverziert.-\n- Von dieser Halle geht man ostw\u00e4rts zu den\nUeberbleibseln eines gro\u00dfen, viereckigen Geb\u00e4udes, des\nfen Eingang eine Th\u00fcre von Granit ist und defen\nmeiste Th\u00fcren un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574752,
      "end": 574991,
      "text": "r drei\u00dfig Schritte weit i\u017ft, wird er\nganz fin\u017fter, und dun\u017ftet einen dumpfigen, \u017fch\u00e4dlichen Ge-\nruch aus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk Al-\nmas, d. i. der Talisman oder Diamant des\nSchick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern nehmlich, am Ende desGa"
    },
    "b": {
      "start": 435345,
      "end": 435579,
      "text": "gef\u00e4hr 30 Schritte weit\nist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, d. i. der Talisman oder Dia-\nmant des Schiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des G"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 567208,
      "end": 567361,
      "text": "Schirm h\u00e4lt. Sie\n\u017ft\u00fctzen \u017fich auf gro\u00dfen runden St\u00e4ben, \u017fcheinen \u017fchon\nbei Jahren zu \u017feyn, und haben lange B\u00e4rte neb\u017ft \u017ftar-\nkem Haar auf dem Kopfe.\n- A"
    },
    "b": {
      "start": 427896,
      "end": 428048,
      "text": "polis\n\nh\u00e4lt. Sie st\u00fctzen sich auf gro\u00dfe runde St\u00e4be, scheit\nnen schon bei Jahren zu seyn und haben lange B\u00e4rte\nnebst starkem Haare auf dem Kopfe.-\n----"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578586,
      "end": 578744,
      "text": "Gem-\n\u017fchi hd, oder den Thron des K\u00f6nigs Gem \u017fchi hd.\nDie\u017fer hat ihn, wie \u017fie behaupten, vor drei- bis vier-\ntau\u017fend Jahren gebauet; auch wird von ihm ausdr\u00fcc"
    },
    "b": {
      "start": 439188,
      "end": 439342,
      "text": "uhkt Gemchihd oder den Thron des K\u00f6nigs\nGemf\u00e4hihd. Dieser hat ihn, wie sie behaupten, vor\ndrei bis vier tausend Jahren gebaut; auch wird von\n-- ihm\n\n\n\nPe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579576,
      "end": 579966,
      "text": "07\nIn einem Per\u017fi\u017fchen Manu\u017fkripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel Ruzut al Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich hier\neine Ueber\u017fetzung liefern will.\n\u201eDie Ge\u017fchicht\u017fchreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig Gem-\n\u017fchi hd den Sitz der Regierung, der er\u017ft in der Provinz\nSije\u017ftan war, nach Far\u017fi\u017ftan verlegt, in der Rachbar-\n\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 440155,
      "end": 440544,
      "text": "--\nIn einem perfischen Manuscripte, das zu einem\nWerke unter dem Titel: Ruzutal Sefa, oder der\nGarten der Reinheit, geh\u00f6rt, habe ich eine kurze\nNachricht von dem Geb\u00e4ude gefunden, von der ich\nhier eine Uebersetzung liefern will,\u2013\n\n\u201eDie Geschichtsschreiber erz\u00e4hlen, da\u00df K\u00f6nig\nGemchihd den Sitz der Regierung, der erst in der\nProvinz Sijetan war, nach Farsistan verlegt, in\nder Nachbarscha"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568174,
      "end": 568415,
      "text": "\u017fie die Seele mit feierlichem Schau-\nder. \u2013 Bedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuren\nReiches, das ehemals der Schutzort der K\u00fcn\u017fte und\nWi\u017f\u017fen\u017fchaften, und der Sitz einer wei\u017fen nnd bl\u00fchen-\nden Regierung war; erinnert man \u017fich an die mannich-\n"
    },
    "b": {
      "start": 428864,
      "end": 429104,
      "text": "en sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren Reiches, das ehemals der\nSchutzort der K\u00fcnste und Wiffenschaften und der Sitzeis\nner weisen und bl\u00fchenden Regierung war; erinnert\nman sich an die man nichfa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 586260,
      "end": 586521,
      "text": "\u017find v\u00f6llig eben \u017fo, wie die in Per\u017fepolis, und \u017ftellen\ndie my\u017fti\u017fche Figur mit dem brennenden Altar und der\nSonne vor. Unter der Bildhauerarbeit in der zweiten\nKammer befindet \u017fich eine kolo\u017f\u017fali\u017fche Figur zu Pferde\nin Stein gehauen, und gut erhalten. Sie i\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 446805,
      "end": 447069,
      "text": " find v\u00f6llig eben so wie die in\nPersepolis, und stellen die mystische Figur mit dem brems\nnenden Altar und der Sonne vor Unter der Bild-\nhauerarbeit in der zweiten Kammer befindet fich eine\nkoloffalische Figur zu Pferde, in Stein gehauen und gut\nerhalten. Sie ist"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 569632,
      "end": 570086,
      "text": "-\ntr\u00e4chtliche Strecke zwi\u017fchen Beiden mit Erde und Sand-\nh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt i\u017ft, und da man an der inneren Seite\nSymbole und Embleme von religi\u00f6\u017fer Bedeutung \u017fieht.\nDies Geb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4nge: zwei auf der\nNordo\u017ft- und zwei auf der S\u00fcdwe\u017ft\u017feite. Die W\u00e4nde\n\u017find in ver\u017fchiedne Felder abgetheilt, und die\u017fe dann\nmit mancherlei Bildhauerarbeit verziert. Die gew\u00f6hn-\nlich\u017fte Vor\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F"
    },
    "b": {
      "start": 430294,
      "end": 430753,
      "text": "e betr\u00e4chtliche Strecke zwischen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt ist, und da man an\nder innern Seite Symbole und Embleme von religi\u00f6ser\nBedeutung sieht. Dies Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng\u00e4nge; zwei auf der Nordost und zwei auf der S\u00fcd-\nwestseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nbeit verziert. Die gew\u00f6hnlichste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00df"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 569451,
      "end": 569981,
      "text": " \u017fehr gro\u00dfen Geb\u00e4udes\nvon viereckiger Form. Dies kann entweder einen Theil\ndes Palla\u017ftes ausgemacht haben, oder (was nicht un-\nwahr\u017fcheinlich i\u017ft) einen be\u017fondern Tempel, da eine be-\ntr\u00e4chtliche Strecke zwi\u017fchen Beiden mit Erde und Sand-\nh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt i\u017ft, und da man an der inneren Seite\nSymbole und Embleme von religi\u00f6\u017fer Bedeutung \u017fieht.\nDies Geb\u00e4ude hat vier Haupteing\u00e4nge: zwei auf der\nNordo\u017ft- und zwei auf der S\u00fcdwe\u017ft\u017feite. Die W\u00e4nde\n\u017find in ver\u017fchiedne Felder abgetheilt, und die\u017fe dann\nmit mancherlei Bildhauerarbeit"
    },
    "b": {
      "start": 430117,
      "end": 430645,
      "text": "fehr gro\u00dfen Ges\nb\u00e4udes von viereckiger Form. Dies kann entweder\neinen Theil des Palastes ausgemacht haben, oder\n(was nicht unwahrscheinlich ist) einen besondern Tems\npel, da eine betr\u00e4chtliche Strecke zwischen beiden mit\nErde und Sandh\u00fcgeln ausgef\u00fcllt ist, und da man an\nder innern Seite Symbole und Embleme von religi\u00f6ser\nBedeutung sieht. Dies Geb\u00e4ude hat vier Haupteins\ng\u00e4nge; zwei auf der Nordost und zwei auf der S\u00fcd-\nwestseite. Die W\u00e4nde sind in verschiedene Felder ab\ngeheilt, und diese dann mit mancherlei Bildhauerars\nb"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565545,
      "end": 565898,
      "text": "pferde, Och\u017fen\nund Widder. An dem Ende der Treppe i\u017ft ein andres\nBas-relief, nehmlich ein L\u00f6we, der einen Stier fa\u00dft.\nDicht daran \u017find wieder andre In\u017fchriften in alten Chat\nrakteren. Wenn man die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt\nman in eine ehemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer ha-\nben die Eingebornen den Namen T\u017fche hil Minar\noder die vierzig Pfeiler, "
    },
    "b": {
      "start": 426249,
      "end": 426609,
      "text": "is 279\n\nOchsen und Widder. An dem Ende der Treppe ist ein\nanderes Basrelief, nemlich eine L\u00f6we, der einen\nStier fa\u00dft.- Dicht daran find wieder andere Infhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler geg"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 586810,
      "end": 586977,
      "text": "orn mildern wollte. Er blickt inde\u00df mit Ern\u017ft auf\ndie Figuren herunter, und legt die freie Hand an den\nGrif \u017feines Schwerdtes. An einer Seite der Figur \u017fteht\n\nauf ein"
    },
    "b": {
      "start": 447398,
      "end": 447565,
      "text": "-\n\nmildern wollte. Er blickt indes mit Ernst auf die Fi-\nguren herunter und legt die freie Hand an den Griff\nseines Schwerdtes. An einer Seite der Figur steht\neine In"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585348,
      "end": 585719,
      "text": "brigen \u017ftehen, \u017fich auch in der Architektur von\nihnen unter\u017fcheiden, \u017find, dem An\u017fchein nach, zu einem\nPortikus, oder Laubeneingang, auf der O\u017ft\u017feite be\u017ftimmt\ngewe\u017fen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ver-\nmi\u017fchte Art von rothem k\u00f6rnichten Stein gebraucht.\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung \u017fteht, und von\nder man eine \u017fehr weite Aus\u017ficht auf die Ebne von Mer-\nda"
    },
    "b": {
      "start": 445888,
      "end": 446267,
      "text": "s 29I\n\nstehen, fich auch in der Architektur von ihnen unter\nscheiden, find, dem Anschein nach, zu einem Portis,\n\nkus oder Laubeneingang, auf der Ostseite bestimmt,\n\ngewesen. Uebrigens hat man zu den S\u00e4ulen eine ber,\nmischte Art von rochen, k\u00f6rnichtem Stein gebraucht,\n\nDie Halle, welche auf einer Erh\u00f6hung steht und\nvon der man eine fehr weite Aussicht auf die Ebene\nvon Merdach"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580694,
      "end": 580994,
      "text": "\nlegte nehmlich an ihm den Grund zu Per\u017fepolis.) Zu\ndie\u017fer Zeit befahler aber, da\u00df aus allen Theilen des Reiches\ndie Bauern, Ackersleute, Soldaten und Andre kommert\n\u017follten, den Plan auszuf\u00fchren, und verlangte, da\u00df Alle mit\nfreudigen Herzen und willigen H\u00e4nden zur Vollendung\ndes Werkes helfen \u017follt"
    },
    "b": {
      "start": 441274,
      "end": 441574,
      "text": " legte n\u00e4mlich an ihm den Grund zu Per\nfepolis). Zu dieser Zeit befahl er aber da\u00df aus allen\nTheilen des Reichs die Bauern, Ackersleute, Soldas\nten und andre kommen sollten, den Plan auszuf\u00fchren\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 580889,
      "end": 581342,
      "text": " und verlangte, da\u00df Alle mit\nfreudigen Herzen und willigen H\u00e4nden zur Vollendung\ndes Werkes helfen \u017follten. Die zahlreiche Ver\u017fammlung\ngehorchte dem Befehl ihres Monarchen, und das Ge-\nb\u00e4ude ward mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ftlich-\nfeit vollendet.\u201c\nFerner wird in dem D\u017fchehan Ara, einem Per\u017fis\n\u017fchen chronologi\u017fchen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6niginn\nHomaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem\u017fch ihd\nlebte, tau\u017fend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzugef\u00fcgt"
    },
    "b": {
      "start": 441467,
      "end": 441918,
      "text": "n\nund verlangte, da\u00df alle mit freudigem Herzen und\nwilligen H\u00e4nden zur Vollendung des Werkes helfen\nfolten. Die zahlreiche Verfammlung gehorchte dem\nBefehl ihres Monarchen und das Geb\u00e4ude ward wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichkeit vollendet.\u201c\n\n- Ferner wird in dem Dschehan Ara, einem per\nfischen chronologischen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6nig\ngin Homaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem-\nschihd lebte, tausend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzu,\ngef"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566593,
      "end": 566876,
      "text": "rkungen\nren und Fen\u017fter \u017fich noch erhalten haben. Die\u017fe \u017find\nvon \u017fchwarzem Marmor, und \u017fpiegelhell. An den Sei-\nten der Th\u00fcre beim Eingange \u017find Basreliefs mit zwei\nFiguren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nehmlich ein Mann und eine\nZiege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier bei\ndem Horn, und m"
    },
    "b": {
      "start": 427252,
      "end": 427528,
      "text": "iste Th\u00fcren und Fenster fich noch erhalten haben.\nDiese sind von schwarzem Marmor und spiegelhel. An\nden Seiten der Th\u00fcre beim Eingange sind Basreliefs-\nmit 2 Figuren in Lebensgr\u00f6\u00dfe; nemlich ein Mann und\neine Ziege. Jener h\u00e4lt mit der einen Hand das Thier\nbei dem einen Horn "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 591621,
      "end": 591900,
      "text": "n der\nLuft er\u017fcheint, i\u017ft vermuthlich Zerdu\u017fcht oder Zoroa-\n\u017fter. Die Sonne \u017fteht hoch, und ihr Symbol, das Feuer,\nbrennt auf einem Altare. Der K\u00f6nig \u017ftreckt eine Hand\nbetend aus, und h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein\nFliegenwedel, vielleicht von einem Tibetani\u017fchen Och\u017fen,\nw"
    },
    "b": {
      "start": 452710,
      "end": 452986,
      "text": "hen:\n\naus\n\nerscheint, ist vermuthlich Zerdufcht oder Zoroaster.\nDie Sonne steht hoch und ihr Symbol, das Feuer, brennt\nauf einem Altare. Der K\u00f6nig strekt eine Hand betend aus,\nund h\u00e4lt in der andern einen Bogen; ein Fliegenwedel,\nvielleicht von einem tibetanischen Ochsen, wi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562080,
      "end": 562279,
      "text": "epolis,\nDas Abends, den 30. Augu\u017ft, verlie\u00df ich\nSchiras in Herrn Jones Ge\u017fell\u017fchaft, weil wir Beide\ndie Ruinen des ber\u00fchmten Pala\u017ftes in Per\u017fep\u00balis,\nbe\u017fehen wollten. Wir \u017fchliefen die Nacht in einem"
    },
    "b": {
      "start": 422681,
      "end": 422880,
      "text": "Donnerstags Abends, den 30. August, verlie\u00df\nich Schiras in Hrn Jones's Gesellschaft, weil wir\nbeide die Ruinen des ber\u00fchmten Palastes in Perse-\npolis besehen wollten. Wir schliefen die Nacht in ei-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584278,
      "end": 584677,
      "text": "Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehende S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich verw\u00fc\u017ften\nwerden; aber was auch ihr Schick\u017fal \u017feyn mag, das\nGrundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo lange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft,\nauf welchem es ruhet. -\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit einigen weni-\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler-Halle. Die\u017fe\n\u017fcheint von dem eigentlichen Palla\u017fte abge\u017fondert, aber\ndurch \u017fteinerne Gallerieen "
    },
    "b": {
      "start": 444868,
      "end": 445264,
      "text": "r\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten werden; aber was auch ihr\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien m"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587892,
      "end": 588080,
      "text": ", und \u017ftarkes Haar lo\u017fe her-\numflatternd. Chard in meint: hierin \u017folle wohl Ale -\nx an der der Gro\u00dfe vorge\u017ftellt \u017feyn, wie der Per\u017fi\u017fche\n% K\u00f6nig Darius \u017fich ihm unterwerfe; aber wir wi\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 448413,
      "end": 448594,
      "text": "den und far\nkes Haar lose herumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte wohl Alexander der Gro\u00dfe vorgestellt seyn,\nwie der persische K\u00f6nig Darius sich ihm unterwerfe;\naber wir wissen "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581084,
      "end": 581342,
      "text": " mit allen Zeichen von Freude und Fe\u017ftlich-\nfeit vollendet.\u201c\nFerner wird in dem D\u017fchehan Ara, einem Per\u017fis\n\u017fchen chronologi\u017fchen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6niginn\nHomaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem\u017fch ihd\nlebte, tau\u017fend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzugef\u00fcgt"
    },
    "b": {
      "start": 441660,
      "end": 441918,
      "text": "wit\nallen Zeichen von Freude und Festlichkeit vollendet.\u201c\n\n- Ferner wird in dem Dschehan Ara, einem per\nfischen chronologischen Buche, bemerkt, da\u00df die K\u00f6nig\ngin Homaie, die ungef\u00e4hr 800 Jahre nach Gem-\nschihd lebte, tausend S\u00e4ulen zu dem Geb\u00e4ude hinzu,\ngef"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 594366,
      "end": 594624,
      "text": " Wi\u017f\u017fens\nder er\u017fte im Okt. 1621. 2) Sam. Flower im Nov. 1667.\n3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674. 4) Der Dok-\ntor Engelbert K\u00e4mpfer ungef\u00e4hr 1684 oder 1685.\n5) Der Mahler Cornely s de Bruyn, vom Nov. 17o4\n\u00c4s zum Januar 1705. 6) Der Ju\u017ftizrath Niebuhr ina\nM"
    },
    "b": {
      "start": 455360,
      "end": 455617,
      "text": "\nfens der erste, im Oktob. 1621. 2) Sam. Flower in\nNov. 1667, 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, ungef\u00e4hr 163\noder 1685. 5) der Mahler Cornefs de Bruyn, vom\nNov. 1704 bis zum Jan. 1705. 6) der Justizrath Mie\nbuhr im M\u00e4r"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570967,
      "end": 571525,
      "text": "nie\u00dfe von Stein.\nAu\u00dfer den gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch eine\nau\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe, \u017fich auf die\nalte Religion der Per\u017fer bezieht. Sie \u017ftellt einen Mann\nvor, der an einem Pfeiler \u017fitzt, und ein kleines Gef\u00e4\u00df\nin der Hand h\u00e4lt. Rund um \u017feinen Leib hat er einen\nG\u00fcrtel gewunden, de\u017f\u017fen beide Enden betr\u00e4chtlich weit\n\u00fcber \u017feine Kleider hinausreichen, und fa\u017ft wie Fl\u00fcgel\naus\u017fehen. Er i\u017ft in ein langes Gewand gekleidet, und\ntr\u00e4gt eine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur \u017fieht\nman einige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herr\u017fchaft bei den\nalten"
    },
    "b": {
      "start": 431611,
      "end": 432168,
      "text": "effe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem Pfeiler fizt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in der\nHand h\u00e4lt. Rund um seinen Leib hat er einen G\u00fcrtel\ngewunden, defen beide Enden betr\u00e4chtlich weit \u00fcber\nfeine Kleider herausreichen und fast wie Fl\u00fcgel auses\nhen.. Er ist in ein langes Gewand gekleidet und tr\u00e4gt\neine thurmf\u00f6rmige M\u00fctze. Unter der Figur sieht man\neinige L\u00f6wen (das Sinnbild der Herrschaft bei den als\nte"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570570,
      "end": 570916,
      "text": "thurmf\u00f6rmige M\u00fctzen, welche, wie wir aus der\nGe\u017fchichte wi\u017f\u017fen, bei den Medern gew\u00f6hnlich waren.\nUeber den Th\u00fcren die\u017fes Geb\u00e4udes, deren zw\u00f6lf \u017find,\n\u017fieht man in halb erhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorge-\n\u017ftellt, der einen Och\u017fen ergreift, von eben der Art, wie\ndas Bas-relief an der gro\u00dfen Treppe. Die Vertiefun-\ngen in den W\u00e4nden \u017find alle mit \u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 431220,
      "end": 431563,
      "text": "rsepolis\n\nge M\u00fctzen, welche, wie wir aus der Geschichte wissen,\n- bei den Medern gew\u00f6hnlich waren. Ueber den Th\u00fcren\ndieses Geb\u00e4udes, deren 12 find, fieht man in halb\nerhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorgestellt, der einen\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden find alle mit sch\u00f6"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583492,
      "end": 583611,
      "text": "m und \u017fo\n\u017fch\u00f6n polirtem Marmor, da\u00df \u017fich alles darin \u017fpiegelt. Be-\n\u017fonders bewundernswerth i\u017ft an dem Geb\u00e4ude die au\u00dfe"
    },
    "b": {
      "start": 444038,
      "end": 444157,
      "text": "rzem,\nfo sch\u00f6n polirtem Marmor,\u2026 da\u00df sich alles darin-\nspiegelt. Besonders bewundernswerth ist an dem Ge-\n7ter Theil.-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589954,
      "end": 590129,
      "text": "Stirn einen Auswuchs, der\neinem Horne gleicht. Die Eingebornen nennen die\u017fe Fi-\ngur Jskun der Zu al Kern ihn, oder Alexan-\nder Herr der H\u00f6rner, d. i. eines Reiches, welches\n\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 450431,
      "end": 450600,
      "text": "ne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrnen\nnennen diese Figur Iskander Zual Kern ihn, oder\nAlexander Herr der H\u00f6rner, d. i. eines Reichs,\n-------- w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571823,
      "end": 572138,
      "text": "\u017find, \u017fo mu\u00df man jetzt den Fel\u017fen hinanklim-\nmen. Parallel mit die\u017fem Geb\u00e4ude, ungef\u00e4hr achthun-\ndert Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, \u017fteht noch ein\nandres. Die\u017fe will ich nun zu\u017fammen be\u017fchreiben, und\neinige wenige Bemerkungen \u00fcber die Frage hinzuf\u00fcgen,\nwas wohl die ur\u017fpr\u00fcngliche Ab\u017ficht der\u017felben gewe\u017fen\n\nau"
    },
    "b": {
      "start": 432465,
      "end": 432774,
      "text": "t sind, so mu\u00df man jetzt den Felsen\nhinanklimmen. Parallel mit diesem Geb\u00e4ude, unges\nf\u00e4hr 800 Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, steht\nnoch ein anderes. Diese will ich nun zusammen bei\nschreiben und einige wenige Bemerkungen \u00fcber die Fra-\nge hinzuf\u00fcgen, was wohl die urspr\u00fcngliche Abficht\nderselben gewesen s"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 593777,
      "end": 594105,
      "text": "von\ndem Mithridates Deus, des Papatius Sohn und\ndes Art ab an u s Enkel, von welchem Namen \u017fogar Spu-\nren in der Auf\u017fchrift zu \u017finden \u017find. K\u00e4mpfer hat die\nAuf\u017fchrift p. 307 und Niebuhr Tab. xxvII. G. H. 1. Uebri-\ngens kann wohl ein \u017fo fe\u017ftes Geb\u00e4ude, wie die\u017fe K\u00f6nigs-\nRe\u017fidenz gewe\u017fen i\u017ft (wenn \u017fie denn ja das alte Per\u017fepo-\n"
    },
    "b": {
      "start": 454769,
      "end": 455094,
      "text": "- in die\nthridates Deuts, des Papatius Sohn und des Al-\ntabanus Enkel, von welchen Namen sogar Spuren in\nder Aufschrift zu finden sind. K\u00e4mpfer hat die Auf-\nfchrift p. 507 und Niebuhr Tab. XXVII. G. H. I..\nUebrigens kann wohl ein so festes Geb\u00e4ude, wie diese\nK\u00f6nigs-Residenz gewesen ist, (wenn sie denn ja das alte\nPerfepoli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565292,
      "end": 565563,
      "text": "i Figuren in\nhalb erhobner Arbeit verziert, von denen die Mei\u017ften\nGef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da \u017fieht man\nein Kameel, und an andren Stellen eine Art von\nTriumphwagen, nach R\u00f6mi\u017fcher Art; au\u017f\u017ferdem von\nZeit zu Zeit zwi\u017fchen der Proce\u017f\u017fion Leitpferde, Och\u017fen\nun"
    },
    "b": {
      "start": 425971,
      "end": 426236,
      "text": "Fir\nguren in halb erhobner Arbeit verziert, von denen die\nmeisten Gef\u00e4\u00dfe in den H\u00e4nden tragen. Hier und da\nsieht man ein Kamecl, an andern Stellen eine\nArt von Triumphwagen nach r\u00f6mischer Art; au\u00dferdem\nvon Zeit zu Zeit zwischen der Proceffion Leitpferde,\n- 4, Ochs"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589615,
      "end": 590018,
      "text": "es Geb\u00e4ude \u017fey das\nGrabmal des Darius Hy\u017fta\u017fpis.\nAn einem Theile des Fel\u017fen, o\u017ftw\u00e4rts, \u017fieht man\neine Figur zu Pferde eingehauen, deren Ge\u017ficht aber\n\u017fehr \u017ftark ver\u017ft\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen i\u017ft.\nJnde\u00df kann man doch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie ei-\nnen Mann vor\u017ftellt. Er hat langes, fliegendes Haar,\nund an der linken Seite der Stirn einen Auswuchs, der\neinem Horne gleicht. Die Eingebornen "
    },
    "b": {
      "start": 450090,
      "end": 450491,
      "text": "Gez\nb\u00e4ude fey das Grabmal des Darius Hystaspis.\n\nAn einem Theile des Felsen, ostw\u00e4rts, sieht\nman eine Figur zu Pferde eingehauen, deren Geficht\naber sehr stark verst\u00fcmmelt und kaum noch zu erkennen\nist. Inde\u00df kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorstellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570290,
      "end": 570482,
      "text": "ungen -\nauf. Neben die\u017fen \u017fieht man einen kleinen Knaben, nutd.\nhinter ihm eine Frau mit einem Becher in der Hand.\nUnter die\u017fer Figur zeigen \u017fich ver\u017fchiedne andre in lan-\ngen Kleidern. Einig"
    },
    "b": {
      "start": 430918,
      "end": 431107,
      "text": "tern darauf. Neben diesen sieht\nman einen kleinen Knaben und hinter ihm eine Frau\nmit einem Becher in der Hand. Unter dieser Figur\nzeigen sich verschiedene andere in langen Kleidern. Eis\nn"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565545,
      "end": 565795,
      "text": "pferde, Och\u017fen\nund Widder. An dem Ende der Treppe i\u017ft ein andres\nBas-relief, nehmlich ein L\u00f6we, der einen Stier fa\u00dft.\nDicht daran \u017find wieder andre In\u017fchriften in alten Chat\nrakteren. Wenn man die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt\nman in eine ehemals \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 426249,
      "end": 426500,
      "text": "is 279\n\nOchsen und Widder. An dem Ende der Treppe ist ein\nanderes Basrelief, nemlich eine L\u00f6we, der einen\nStier fa\u00dft.- Dicht daran find wieder andere Infhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals ge"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583590,
      "end": 583802,
      "text": "dem Geb\u00e4ude die au\u00dferor-\ndentliche Fe\u017ftigkeit des Grundes. Der ganze Palla\u017ft hat\n1,4oo Quadrat\u017fchritte (Yards) im Umfange; die Breite\nbetr\u00e4gt von Norden nach S\u00fcden 6oo, und von O\u017ften\nnach We\u017ften 39o Schritte. Da"
    },
    "b": {
      "start": 444179,
      "end": 444390,
      "text": "epolis\n\nb\u00e4ude die au\u00dferordentliche Festigkeit des Grundes.\nDer ganze Palast hat 1,400 Quadratschritte (Yards)\nim Umfange; die Breite betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fc\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nD"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 564733,
      "end": 564994,
      "text": "en. 299\nzu den S\u00e4ulen hinauf. Das Er\u017fte, was man bei den\nEintritte zu \u017fehen bekommt, \u017find zwei \u017fteinerne Por-\ntale. An den Seiten der\u017felben befinden \u017fich zwei\nSphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Menge vour\nKorallenk\u00fcgelchen verziert, und gegen die gew\u00f6hnli"
    },
    "b": {
      "start": 425418,
      "end": 425678,
      "text": "Stufen, zu den S\u00e4ulen hinauf. Das Erste, was\nman bei dem Eintritt zu sehen bekommt, find zwei steil\nnerne Portale. An den Seiten derselben befinden sich\nzwei Sphinxe von ungeheurer Gr\u00f6\u00dfe, mit einer Mens\nge von Korallenk\u00fcgelchen verziert und gegen die ges,\nw\u00f6h"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572176,
      "end": 572268,
      "text": ". 303\n\u017feyn m\u00f6ge. Die\u017fe hohen Geb\u00e4ude haben drei Seiten,\nvon denen zwei vierzig Fu\u00df hoch und"
    },
    "b": {
      "start": 432766,
      "end": 432858,
      "text": "wesen sein m\u00f6ge. Diese hohen Geb\u00e4ude\nhaben 3 Seiten, von denen zwei vierzig Fu\u00df hoch\n- glat"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571702,
      "end": 572032,
      "text": "in den\nFel\u017fen gehauenen Ortes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit\nStufen hinaufgegangen; aber da die\u017fe durch die Zeit\nverw\u00fc\u017ftet \u017find, \u017fo mu\u00df man jetzt den Fel\u017fen hinanklim-\nmen. Parallel mit die\u017fem Geb\u00e4ude, ungef\u00e4hr achthun-\ndert Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, \u017fteht noch ein\nandres. Die\u017fe will ich nun zu\u017fammen be\u017fchreiben, und\nein"
    },
    "b": {
      "start": 432346,
      "end": 432666,
      "text": "\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit Stufen hinaufgegangen; aber da diese durch\ndie Zeit verw\u00fcstet sind, so mu\u00df man jetzt den Felsen\nhinanklimmen. Parallel mit diesem Geb\u00e4ude, unges\nf\u00e4hr 800 Schritte weit davon nach S\u00fcden zu, steht\nnoch ein anderes. Diese will ich nun zusammen bei\nschreiben und e"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 593860,
      "end": 594105,
      "text": "m Namen \u017fogar Spu-\nren in der Auf\u017fchrift zu \u017finden \u017find. K\u00e4mpfer hat die\nAuf\u017fchrift p. 307 und Niebuhr Tab. xxvII. G. H. 1. Uebri-\ngens kann wohl ein \u017fo fe\u017ftes Geb\u00e4ude, wie die\u017fe K\u00f6nigs-\nRe\u017fidenz gewe\u017fen i\u017ft (wenn \u017fie denn ja das alte Per\u017fepo-\n"
    },
    "b": {
      "start": 454848,
      "end": 455094,
      "text": "hen Namen sogar Spuren in\nder Aufschrift zu finden sind. K\u00e4mpfer hat die Auf-\nfchrift p. 507 und Niebuhr Tab. XXVII. G. H. I..\nUebrigens kann wohl ein so festes Geb\u00e4ude, wie diese\nK\u00f6nigs-Residenz gewesen ist, (wenn sie denn ja das alte\nPerfepoli"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565604,
      "end": 565982,
      "text": "ndres\nBas-relief, nehmlich ein L\u00f6we, der einen Stier fa\u00dft.\nDicht daran \u017find wieder andre In\u017fchriften in alten Chat\nrakteren. Wenn man die Treppe ganz hinauf i\u017ft, tritt\nman in eine ehemals \u017fehr pr\u00e4chtige Halle. Die\u017fer ha-\nben die Eingebornen den Namen T\u017fche hil Minar\noder die vierzig Pfeiler, gegeben, womit man zwar\noft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigentlicher doch die\u017fen he-\n\u017fon"
    },
    "b": {
      "start": 426309,
      "end": 426691,
      "text": "deres Basrelief, nemlich eine L\u00f6we, der einen\nStier fa\u00dft.- Dicht daran find wieder andere Infhrift\nten in alten Charakteren. Wenn man die Treppe ganz\nhinauf ist, tritt man in eine ehemals gewi\u00df sehr pr\u00e4chtige\nHalle. Dieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besond"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574061,
      "end": 574216,
      "text": "kungen\nMeinung ge\u00e4u\u00dfert, es m\u00f6chte wohl der Begr\u00e4bni\u00dfort\nder alten K\u00f6nige von Per\u017fien \u017feyn. -\nDie jetzigen Per\u017fernennen die\u017fen Ort: Mud\u017fchilis\nGem \u017fchi hd"
    },
    "b": {
      "start": 434648,
      "end": 434815,
      "text": "en die Meinung ge\u00e4u\u00dfert, es m\u00f6chte\nwohl der Begr\u00e4bni\u00dfort der alten K\u00f6nige von Persien\nsein.---\n----------\nDie jetzigen Perfer nennen diesen Ort: Mud\nf\u00e4hilis Gemchihd "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585876,
      "end": 586259,
      "text": "en \u017feyn.\nDen 2. September Nachmittags, brachen wir, Herr\nJones und ich, auf, das Grab des ber\u00fchmten Per\u017fi-\n\u017fchen Helden Ro\u017ftum (das bei den Per\u017fern Nuk\u017fchi\nRo\u017ft um hei\u00dft) zu be\u017fehen. Es liegt viertehalb Meilen\nnord\u00f6\u017ftlich von Per\u017fepolis, und be\u017fteht aus vier ver\u017fchied-\nuen, hoch von der Erde in den Fel\u017fen ausgeh\u00f6hlten Kam-\nmern. Die bildlichen Vor\u017ftellungen an den oberen Thei-\nle"
    },
    "b": {
      "start": 446431,
      "end": 446809,
      "text": "-\n\n--\n\n- Den 2. September Nachmittags, brachen wir,\nHerr Jones und ich, \"f das Grab des ber\u00fchmten\nPersischen Helden Rotum (das bei den Perfern Nuk-\nschi Rotum hei\u00dft) zu besehen. Es liegt viertehalb\nMeilen nord\u00f6stlich von Persepolis, und besteht aus-\nvier verschiedenen, hoch von der Erde in den Felsen\nausgeh\u00f6hlten Kammern. Die bildlichen Vorstellungen\nan den oberen Theilen fi"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578722,
      "end": 578919,
      "text": " wird von ihm ausdr\u00fcck-\nlich erw\u00e4hnt, er habe den T\u017fche hil Minar, oder\ndie Halle von vierzig Pfeilern, aufgef\u00fchrt. In der\nGriechi\u017fchen Ge\u017fchichte wird erz\u00e4hlt, Alexander der\nGro\u00dfe habe, auf An\u017fti"
    },
    "b": {
      "start": 439346,
      "end": 439542,
      "text": "lis- 287\n\nihm ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, er habe die Tschehil Mi-\nnar, oder die Halle von vierzig Pfeilern aufgef\u00fchrt.\nIn der griechischen Geschichte wird erz\u00e4hlt, Alexan-\nder der Gro\u00dfe habe, auf Anst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 593777,
      "end": 593986,
      "text": "von\ndem Mithridates Deus, des Papatius Sohn und\ndes Art ab an u s Enkel, von welchem Namen \u017fogar Spu-\nren in der Auf\u017fchrift zu \u017finden \u017find. K\u00e4mpfer hat die\nAuf\u017fchrift p. 307 und Niebuhr Tab. xxvII. G. H. 1. U"
    },
    "b": {
      "start": 454769,
      "end": 454974,
      "text": "- in die\nthridates Deuts, des Papatius Sohn und des Al-\ntabanus Enkel, von welchen Namen sogar Spuren in\nder Aufschrift zu finden sind. K\u00e4mpfer hat die Auf-\nfchrift p. 507 und Niebuhr Tab. XXVII. G. H. I."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587098,
      "end": 587421,
      "text": "n Per\u017fepolis unter\u017fcheiden. Hin-\nter dem Reiter warten ver\u017fchiedene Begleiter, alle in\nLebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm \u017felb\u017ft i\u017ft aber gar kein Verh\u00e4ltni\u00df\n. beobachtet, denn er i\u017ft zweimal \u017fo gro\u00df als das Pferd,\nauf dem er \u017fitzt. -\nEtwas nordw\u00e4rts befindet \u017fich eine andre Vor\u017ftel-\nlung. Man \u017fieht an dem Fu\u00dfe des Fel\u017fen zwei voll\u017ft\u00e4n"
    },
    "b": {
      "start": 447632,
      "end": 447957,
      "text": " zu Persepolis unterscheiden.\nHinter dem Reiter warten verschiedene Begleiter, alle\nin Lebensgr\u00f6\u00dfe; an ihm selbst aber ist gar kein Ver-\nh\u00e4ltni\u00df beobachtet, denn er ist zweimal so gro\u00df, als\ndas Pferd auf dem er sitzt.---\n\nEtwas nordw\u00e4rts befindet sich eine andere Vors\nstellung. Man fieht an dem Fu\u00dfe des Felsen zwei voll\nf\u00e4"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 581879,
      "end": 582054,
      "text": "cht beob-\nachtet hat. Die Muskeln \u017find fehlerhaft, die Gew\u00e4n-\nder inde\u00df \u017fch\u00f6n gearbeitet, und die Verh\u00e4ltni\u017f\u017fe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umri\u017f\u017fe angegeben,\nwodurch"
    },
    "b": {
      "start": 442459,
      "end": 442632,
      "text": "olis 289\n\nachtet hat, die Muskeln sind fehlerhaft, die Gewin,\nder inde\u00df fh\u00f6n gearbeitet und die Verh\u00e4ltniffe im\nGanzen gut, \u00fcbrigens aber nur die Umriffe angegeben, ..,\nwod"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566969,
      "end": 567230,
      "text": "\u017ft, und den andren auf den rechten Arm \u017fetzt.\nMan \u017fieht dies Bild im ganzen Palla\u017fte \u017fehr h\u00e4ufig.\nUeber einer andren Th\u00fcre eben de\u017f\u017felben Zimmers \u017find:\nzwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorge\u017ftellt, hinter denen\nein Bedienter einen aufge\u017fpannten Schirm h\u00e4lt. Sie\n\u017ft\u00fct"
    },
    "b": {
      "start": 427625,
      "end": 427886,
      "text": "ust und den andern auf den rechten Arm\nfetzt. Man sieht dies Bild im ganzen Palaste fehr\nh\u00e4ufig.. Ueber einer andern Th\u00fcre ebendesselben Zim\nmers sind zwei M\u00e4nner in Lebensgr\u00f6\u00dfe vorgestellt, hin\nter denen ein Bedienter einen aufgespannten Schirm\n- h\u00e4lt.\n\n---\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572713,
      "end": 573107,
      "text": ", und etwas\nzur Seite \u017fchwebt eine Kugel, welche \u017fehr wahr\u017fcheinlich\ndie Sonne vor\u017ftellen \u017foll, in der Luft. Feuer und die\nSonne wurden nehmlich, wie man wei\u00df, von den Per-\n\u017fi\u017fchen Magiern als die beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer\nReligion ange\u017fehen; denn da \u017fie von allen er\u017fchaffnen\nDingen die rein\u017ften, und dem Verderben nicht unterwor-\nfen \u017find, \u017fo betete man unter ihrem Bilde den allm\u00e4ch-\ntig"
    },
    "b": {
      "start": 433322,
      "end": 433712,
      "text": "t und etwas zur Seite schwebt eine\nKugel, welche sehr wahrscheinlich die Sonne vorstellen\nfoll, in der Luft. Feuer und die Sonne wurden nems\nlich, wie man wei\u00df, von den perfischen Magiern als\ndie beiden gr\u00f6\u00dften Symbole ihrer Religion angefes\nhen; da fie von allen erschaffenen Dingen die reinsten\nund dem Verderben nicht unterworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen S"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568030,
      "end": 568415,
      "text": "\u017fo da\u00df das Geb\u00e4nde\nwerth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monar-\nchen zum Aufenthalte zu dienen; und wenn man \u017fie be-\ntrachtet, erf\u00fcllen \u017fie die Seele mit feierlichem Schau-\nder. \u2013 Bedenkt man den Ruhm die\u017fes ungeheuren\nReiches, das ehemals der Schutzort der K\u00fcn\u017fte und\nWi\u017f\u017fen\u017fchaften, und der Sitz einer wei\u017fen nnd bl\u00fchen-\nden Regierung war; erinnert man \u017fich an die mannich-\n"
    },
    "b": {
      "start": 428725,
      "end": 429104,
      "text": ", so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 Bedenkt man den\nRuhm dieses ungeheuren Reiches, das ehemals der\nSchutzort der K\u00fcnste und Wiffenschaften und der Sitzeis\nner weisen und bl\u00fchenden Regierung war; erinnert\nman sich an die man nichfa"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584464,
      "end": 584866,
      "text": "\u017ft,\nauf welchem es ruhet. -\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit einigen weni-\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler-Halle. Die\u017fe\n\u017fcheint von dem eigentlichen Palla\u017fte abge\u017fondert, aber\ndurch \u017fteinerne Gallerieen mit ihm in Verbindung ge-\nwe\u017fen zu \u017feyn. Nach den Piede\u017ftals der S\u00e4ulen\nzu \u017fchlie\u00dfen, die ich \u017fehr genau z\u00e4hlte, \u017fcheint \u017fie\nur\u017fpr\u00fcnglich aus neun ver\u017fchiednen Reihen von S\u00e4ulen,\njede zu \u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 445051,
      "end": 445454,
      "text": "lbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nnigen Bemerkungen \u00fcber die Pfeiler- Halle. Diese\n\nscheint von dem eigentlichen Palaste abgesondert, aber\ndurch steinerne Galerien mit ihm in Verbindung gewes\nfen zu sein. Nach den Piedestals der S\u00e4ulen zu schlies\n\u00dfen, die ich sehr genau z\u00e4hlte, fcheint fie urspr\u00fcnglich\naus neun verschiedenen Reihen von S\u00e4ulen, jede zu\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 590390,
      "end": 590670,
      "text": "\n\u017fchlie\u00dfen, da\u00df die Per\u017fer die Figur richtig erkl\u00e4ren. Be-\nkanntlich \u017fieht man Alexander den Gro\u00dfen auch\nauf Medaillen mit einem Horn an der Stirn, oder viel-\nmehr mit einer be\u017fondren Haarlocke, die einem Horne\ngleicht, vorge\u017ftellt. \u2013 Hinter der Figur zu Pferde \u017ftehen\n\nauf einer"
    },
    "b": {
      "start": 450906,
      "end": 451183,
      "text": "t schlie\u00dfen, da\u00df die Perfer die Figur rich\ntig erkl\u00e4ren. Bekanntlich sieht man Alexander den\nGro\u00dfen auch auf Medaillen mit einem Horn an der\nStirn, oder vielmehr mit einer besondern Haarlokke,\ndie einem Horne gleicht, vorgestellt.\u2013 Hinter der\nFigur zu Pferde stehen \u00fcbrigens n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583329,
      "end": 583600,
      "text": "er\u017ft\u00fctzt.\nDie Materialien, aus denen der Palla\u017ft be\u017fteht, \u017find\nhaupt\u017f\u00e4chlich harter blauer Stein; aber die Th\u00fcren und\nFen\u017fter der Zimmer be\u017ftehen alle aus \u017fchwarzem und \u017fo\n\u017fch\u00f6n polirtem Marmor, da\u00df \u017fich alles darin \u017fpiegelt. Be-\n\u017fonders bewundernswerth i\u017ft an dem Geb\u00e4u"
    },
    "b": {
      "start": 443876,
      "end": 444146,
      "text": "\u00fczt.\n\n- h\nDie Materialien, aus denen der Palast besteht,\nfind haupts\u00e4chlich harter, blauer Stein; aber die Th\u00fcr\nren und Fenster der Zimmer bestehen alle aus fchwarzem,\nfo sch\u00f6n polirtem Marmor,\u2026 da\u00df sich alles darin-\nspiegelt. Besonders bewundernswerth ist an dem Ge-\n7"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 571621,
      "end": 571922,
      "text": "h um ut nach Norden hinauf, befin-\nden \u017fich die Ueberbleib\u017fel eines merkw\u00fcrdigen in den\nFel\u017fen gehauenen Ortes. Ehemals i\u017ft eine Treppe mit\nStufen hinaufgegangen; aber da die\u017fe durch die Zeit\nverw\u00fc\u017ftet \u017find, \u017fo mu\u00df man jetzt den Fel\u017fen hinanklim-\nmen. Parallel mit die\u017fem Geb\u00e4ude, ungef\u00e4hr achthun-\nd"
    },
    "b": {
      "start": 432262,
      "end": 432564,
      "text": "Rehumut nach Norden hinauf, bei\nfinden sich die Ueberbleibsel eines merkw\u00fcrdigen, in\nden Felsen gehauenen Ortes. Ehemals ist eine Trep,\npe mit Stufen hinaufgegangen; aber da diese durch\ndie Zeit verw\u00fcstet sind, so mu\u00df man jetzt den Felsen\nhinanklimmen. Parallel mit diesem Geb\u00e4ude, unges\nf\u00e4hr 800 Schr"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584200,
      "end": 584546,
      "text": "en\nheruntergerollt i\u017ft. Uebrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df\nin einigen wenigen Jahrhunderten die Erdbeben alle\nnoch \u017ftehende S\u00e4ulen und Zimmer g\u00e4nzlich verw\u00fc\u017ften\nwerden; aber was auch ihr Schick\u017fal \u017feyn mag, das\nGrundgem\u00e4uer mu\u00df \u017fo lange dauern, wie der Fel\u017fen \u017felb\u017ft,\nauf welchem es ruhet. -\nIch \u017fchlie\u00dfe die\u017fe kurze Nachricht mit einigen weni-\n"
    },
    "b": {
      "start": 444787,
      "end": 445135,
      "text": " hinuntergerollt ist. Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in einigen wenigen Jahr\n\nhunderten die Erdbeben alle noch stehende S\u00e4ulen und\n\nZimmer g\u00e4nzlich verw\u00fcsten werden; aber was auch ihr\nSchiksal sein mag, das Grundgem\u00e4uer mu\u00df so lange\ndauern, wie der Felsen felbst, auf welchem es ruhet.\n\nIch schlie\u00dfe diese kurze Nachricht mit einigen wen\n\nni"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 584930,
      "end": 585004,
      "text": "funfzig gewe\u017fen \u017find. Die funfzehn, die\nnoch \u017ftehen, \u017find zwi\u017fchen \u017fiebzi"
    },
    "b": {
      "start": 445500,
      "end": 445574,
      "text": "upt\n\n54 gewesen find. Die funfzehn, die noch stehen, find.\nzwischen 70 un"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 568513,
      "end": 568759,
      "text": "\nlitten hat, da es zu einer Zeit der k\u00fchnen Ehr\u017fucht ei-\nnes Alexanders, und zu der andern der enthn\u017fia\u017fti-\n\u017fchen Tapferkeit eines Omar\u2019s zum Felde diente: \u017fo\nmu\u00df man auf das \u017ft\u00e4rk\u017fte f\u00fchlen, wie ver\u00e4nderlich\nalle men\u017fchliche Schick\u017fale \u017find. \u2013 "
    },
    "b": {
      "start": 429147,
      "end": 429396,
      "text": "s erlitten hat, da es zu einer Zeit\nder k\u00fchnen Ehrsucht eines Alexanders und zu der an\ndern der enthusiastischen Tapferkeit eines Omar's zum\nSchauplatz diente, fomu\u00df man auf das st\u00e4rkste f\u00fchlen, wie\nver\u00e4nderlich alle menschlichen Schiksale find.\u2013 A"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562612,
      "end": 562875,
      "text": "ete Land. Zarfan i\u017ft ein gro\u00dfes Dorf,\nunter dem Gouvernement von Schiras, und wird von\neinem Kalentar, oder Oberrichter, regiert. We-\ngen der Nachbar\u017fchaft der Berge i\u017ft der Pro\u017fpekt von\ndie\u017fem Orte \u017fehr angenehm, und um ihn her wach\u017fen\ndie von erw\u00e4hnten Wein\u017ft\u00f6"
    },
    "b": {
      "start": 423340,
      "end": 423605,
      "text": "autes Land.\nZarkan ist ein gro\u00dfes Dorf unter dem Gouvernement\nvon Schiras und wird von einem Kalentar oder Ober-\n\n\" richter regiert. Wegen der Nachbarschaft der Berge\n\nist der Prospekt von diesem Orte sehr angenehm und\nim ihn her wachseu die schon erw\u00e4hnten Weinst"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562321,
      "end": 562592,
      "text": "n am n\u00e4ch\u017ften\nMorgen um drei Uhr auf. Um 9 Uhr langten wir bei\ndem Dorfe Zarkan an, das acht Far\u017fangs, oder 32\nEngli\u017fche Meilen von Schiras liegt, Der Weg dahin, geht\ngr\u00f6\u00dftentheils durch eine fel\u017fichte, bergichte Gegend; doch\nfindet man, wenn man n\u00e4her an Zarkan heran k"
    },
    "b": {
      "start": 423057,
      "end": 423325,
      "text": "\n\nn\u00e4chsten Morgen um drei Uhr auf. Um 9 Uhr ge\nlangten wir bei dem Dorfe Zarkan an, das 8 Far\nfangs, oder 32 englische Meilen von Schiras liegt.\nDer Weg dahin geht gr\u00f6\u00dftentheils durch eine felsigte,\nbergigte Gegend; doch findet man, wenn man n\u00e4her\nan Zarkan herank\u00f6mm"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 567780,
      "end": 568215,
      "text": "\nlern be\u017ftreuet, von denen einige \u017fo ungeheuer gro\u00df \u017find,\nda\u00df \u017fich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie man \u017fie ganz an Ort\nund Stelle hat bringen und zu\u017fammen\u017fetzen k\u00f6nnen.\nWirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck von die\u017fen \u017fch\u00f6nen Ruinen\nihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und Pracht, \u017fo da\u00df das Geb\u00e4nde\nwerth gewe\u017fen i\u017ft, einem gro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monar-\nchen zum Aufenthalte zu dienen; und wenn man \u017fie be-\ntrachtet, erf\u00fcllen \u017fie die Seele mit feierlichem Schau-\nder"
    },
    "b": {
      "start": 428476,
      "end": 428910,
      "text": "\u00e4lern befreut, von denen einige fo uns\ngeheuer gro\u00df sind, da\u00df sich kaum begreifen l\u00e4\u00dft, wie\nman sie ganz an Ort und Stelle hat bringen und zu\nfammensetzen k\u00f6nnen. Wirklich verr\u00e4th jedes St\u00fcck\nvon diesen sch\u00f6nen Ruinen ihre ehemalige Gr\u00f6\u00dfe und\nPracht, so da\u00df das Geb\u00e4nde werth gewesen ist, einem\ngro\u00dfen und m\u00e4chtigen Monarchen zum Aufenthalte zu\ndienen; und wenn man sie betrachtet, erf\u00fcllen sie die\nSeele mit feierlichem Schauder.\u2013 B"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570001,
      "end": 570276,
      "text": "-\nlich\u017fte Vor\u017ftellung i\u017ft ein Mann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der\nauf einem Stuhle \u017fitzt, die F\u00fc\u00dfe auf einem Schemel\n\u201eruhen l\u00e4\u00dft, und einen runden Stab in der Hand h\u00e4lt.\nHinter ihm \u017fteht ein Bedienter mit einem Sonnen\u017fchir-\nme, und vor ihm zwei Armleuchter, mit Lichtern dar-\n-\n\n302 Fr"
    },
    "b": {
      "start": 430666,
      "end": 430938,
      "text": "hnlichste Vorstellung ist ein\nMann in Lebensgr\u00f6\u00dfe, der auf einem Stuhle fitzt, die\nF\u00fc\u00dfe auf einem Schemel ruhen l\u00e4\u00dft und einen runden\nStab in der Hand h\u00e4lt. Hinter ihm steht ein Bes\ndienter mit einem Sonnenschirme und vor ihm zwei\nArmleuchter, mit Lichtern darauf. Neben "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574865,
      "end": 575209,
      "text": "\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk Al-\nmas, d. i. der Talisman oder Diamant des\nSchick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern nehmlich, am Ende desGanges\nbefinde \u017fich der Talisman; wer nun dahin komme, und\nFragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Ant-\nwort erhalten. Sie \u017fagen aber auch: es \u017fey noch nie\njemand im Stande gewe\u017fen, bis an das Ende die\u017fes Gan-\nge"
    },
    "b": {
      "start": 435453,
      "end": 435795,
      "text": "erser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, d. i. der Talisman oder Dia-\nmant des Schiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: wer nun\ndahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort erhalten. Sie sagen aber auch:\nes sei noch nie jemand im Stande gewesen, bis an\ndas Ende dieses Ganges "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583648,
      "end": 584043,
      "text": " Der ganze Palla\u017ft hat\n1,4oo Quadrat\u017fchritte (Yards) im Umfange; die Breite\nbetr\u00e4gt von Norden nach S\u00fcden 6oo, und von O\u017ften\nnach We\u017ften 39o Schritte. Da er an dem Fu\u00dfe eines\nBerges gebauet i\u017ft, \u017fo hat man einen gro\u00dfen Theil de\u017f\u017fel-\nben mit unendlicher Arbeit geebnet, um die Steine hori-\nzontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6he der Grundmauer\nbetr\u00e4gt an einigen Stellen der Vorder\u017feite vierzig bis\nfu"
    },
    "b": {
      "start": 444236,
      "end": 444627,
      "text": ".\nDer ganze Palast hat 1,400 Quadratschritte (Yards)\nim Umfange; die Breite betr\u00e4gt von Norden nach S\u00fc\nden 600, und von Osten nach Westen 390 Schritt,\n\nDa er an den Fu\u00df eines Berges gebaut ist, so hat man\neinen gro\u00dfen Theildeffelben mit unendlicher Arbeit gel,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis f"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 585772,
      "end": 586094,
      "text": "\u017fie \u017fieht, den Gedanken, \u017fie m\u00fc\u017f\u017fe das Audienzzimmer ei-\nnes m\u00e4chtigen und kriegeri\u017fchen Monarchen gewe\u017fen \u017feyn.\nDen 2. September Nachmittags, brachen wir, Herr\nJones und ich, auf, das Grab des ber\u00fchmten Per\u017fi-\n\u017fchen Helden Ro\u017ftum (das bei den Per\u017fern Nuk\u017fchi\nRo\u017ft um hei\u00dft) zu be\u017fehen. Es liegt viertehalb Meilen\nnord\u00f6\u017ft"
    },
    "b": {
      "start": 446316,
      "end": 446644,
      "text": "sie sieht, den Gedanken, sie m\u00fcsse das Au,\ndienzzimmer eines m\u00e4chtigen und kriegerischen Monar\nchen gewesen fyn.-\n*-\n\n--\n\n- Den 2. September Nachmittags, brachen wir,\nHerr Jones und ich, \"f das Grab des ber\u00fchmten\nPersischen Helden Rotum (das bei den Perfern Nuk-\nschi Rotum hei\u00dft) zu besehen. Es liegt viertehalb\nMeilen nord\u00f6st"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589052,
      "end": 589447,
      "text": "arbeit \u017fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen\nPer\u017fien eroberten, und \u017folle eine merkw\u00fcrdige That des\nHelden Ro\u017ft um (nach welchem der ganze Platz be-\nnannt wird) vor\u017ftellen.\nNahe am Fu\u00dfe des Fel\u017fen \u017fteht ein viereckiges Ge-\nb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch, und achte\nbreit. Es hat ver\u017fchiedene Fen\u017fter. Inwendig i\u017ft es\nleer, und an ver\u017fchiednen Theilen der Mauer \u017fieht man\nkleine Ni\u017fc"
    },
    "b": {
      "start": 449532,
      "end": 449923,
      "text": "-\nbeit fey fr\u00fcher verfertigt, als die Griechen Persien er-\noberen und solle eine merkw\u00fcrdige That des Helden\nRofum (nach welchem der ganze Platz benannt wird)\nvorstellen.---\nNahe am Fu\u00dfe des Felsen steht ein viereckiges\nGeb\u00e4ude von blauem Stein, zwanzig Fu\u00df hoch und\nachte breit. Es hat verschiedene Fenster. Inwendig\nist es leer und an verschiedenen Theilen der Mauer\nfieht man kleine Nisc"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 566155,
      "end": 566366,
      "text": "nd achtzig Fu\u00df hoch, und Mei\u017fter\u017ft\u00fccke\nder Architektur. Die Piede\u017ftals \u017find k\u00fcn\u017ftlich gearbeitet,\nund \u017fcheinen wenig von der Zeit gelitten zu haben. Die\nSchafte \u017find bis zu den Kapit\u00e4lern geribbet, und die\u017fe\nre"
    },
    "b": {
      "start": 426845,
      "end": 427057,
      "text": " 70 und 80 Fu\u00df hoch und Meisters\nst\u00fccke der Architektur. Die Piedestals find k\u00fcnstlich\ngearbeitet, und scheinen wenig von der Zeit gelitten zu\nhaben. Die Schafte find bis zu den Kapit\u00e4lern ges,\nribbt und diese r"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 562080,
      "end": 562330,
      "text": "epolis,\nDas Abends, den 30. Augu\u017ft, verlie\u00df ich\nSchiras in Herrn Jones Ge\u017fell\u017fchaft, weil wir Beide\ndie Ruinen des ber\u00fchmten Pala\u017ftes in Per\u017fep\u00balis,\nbe\u017fehen wollten. Wir \u017fchliefen die Nacht in einem Gar-\nten au\u017f\u017fer der Stadt, und brachen dann am n\u00e4c"
    },
    "b": {
      "start": 422681,
      "end": 422932,
      "text": "Donnerstags Abends, den 30. August, verlie\u00df\nich Schiras in Hrn Jones's Gesellschaft, weil wir\nbeide die Ruinen des ber\u00fchmten Palastes in Perse-\npolis besehen wollten. Wir schliefen die Nacht in ei-\nmem Garten au\u00dfer der Stadt, und brachen dann am\n---."
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 594426,
      "end": 594689,
      "text": ".\n3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674. 4) Der Dok-\ntor Engelbert K\u00e4mpfer ungef\u00e4hr 1684 oder 1685.\n5) Der Mahler Cornely s de Bruyn, vom Nov. 17o4\n\u00c4s zum Januar 1705. 6) Der Ju\u017ftizrath Niebuhr ina\nM\u00e4rz 1765; und 7) der Engl\u00e4nder William Frank-\nlin im Julius 178z."
    },
    "b": {
      "start": 455421,
      "end": 455679,
      "text": " 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, ungef\u00e4hr 163\noder 1685. 5) der Mahler Cornefs de Bruyn, vom\nNov. 1704 bis zum Jan. 1705. 6) der Justizrath Mie\nbuhr im M\u00e4rz 1765 und 7) der Engl\u00e4nder William\n\nFranklin im Jul. 1787.--\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 565817,
      "end": 566111,
      "text": "\u017fer ha-\nben die Eingebornen den Namen T\u017fche hil Minar\noder die vierzig Pfeiler, gegeben, womit man zwar\noft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigentlicher doch die\u017fen he-\n\u017fondern Theil de\u017f\u017felben bezeichnet. Obgleich \u017feit der\nErbauung \u017fchon \u017fo viele Jahrhunderte verflo\u017f\u017fen \u017find,\n\u017fo \u017ftehen doch noch funf"
    },
    "b": {
      "start": 426526,
      "end": 426818,
      "text": "ieser haben die Eingebohrnen den Namen\nTschehil Minar oder die vierzig Pfeiler gegeben,\nwomit man zwar oft das ganze Geb\u00e4ude, aber eigent,\nlicher doch diesen besondern Theildeffelben bezeichnet,\nObgleich seit der Erbauung schon so viele Jahrhundert\nte verfloffen find, so stehen doch noch 15"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 578486,
      "end": 578744,
      "text": "\nrichten, und die Per\u017fi\u017fchen keine be\u017f\u017feren. Die jetzigen\nEinwohner des Landes nennen den Ort Tuhkt Gem-\n\u017fchi hd, oder den Thron des K\u00f6nigs Gem \u017fchi hd.\nDie\u017fer hat ihn, wie \u017fie behaupten, vor drei- bis vier-\ntau\u017fend Jahren gebauet; auch wird von ihm ausdr\u00fcc"
    },
    "b": {
      "start": 439093,
      "end": 439342,
      "text": "hrichten, und die persischen, keine beffern.\nDie jetzigen Einwohner des Landes nennen den Ort\nTuhkt Gemchihd oder den Thron des K\u00f6nigs\nGemf\u00e4hihd. Dieser hat ihn, wie sie behaupten, vor\ndrei bis vier tausend Jahren gebaut; auch wird von\n-- ihm\n\n\n\nPe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 589826,
      "end": 590129,
      "text": "nn man doch deutlich unter\u017fcheiden, da\u00df \u017fie ei-\nnen Mann vor\u017ftellt. Er hat langes, fliegendes Haar,\nund an der linken Seite der Stirn einen Auswuchs, der\neinem Horne gleicht. Die Eingebornen nennen die\u017fe Fi-\ngur Jskun der Zu al Kern ihn, oder Alexan-\nder Herr der H\u00f6rner, d. i. eines Reiches, welches\n\u017f"
    },
    "b": {
      "start": 450299,
      "end": 450600,
      "text": "kaum man doch deutlich unterscheiden, da\u00df\nsie einen Mann vorstellt. Er hat langes, fliegendes\nHaar, und an der linken Seite der Stirne einen Auss\nwuchs, der einem Horne gleicht. Die Eingebohrnen\nnennen diese Figur Iskander Zual Kern ihn, oder\nAlexander Herr der H\u00f6rner, d. i. eines Reichs,\n-------- w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 592184,
      "end": 592521,
      "text": ". F. IX. F. X. F. XI. welche un\u017ftreitig in einem\nandern Ge\u017fchmacke und in einem \u017fchlechteren Style gear-\nbeitet \u017find. Die alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fen\nMonumenten nicht mehr, \u017fondern \u017fp\u00e4tere Parthi\u017fche. Dies\nbewei\u017ft hinl\u00e4nglich, da\u00df auch die \u017fp\u00e4tern Parthi\u017fchen K\u00f6-\nnige, welche ihre Abkunft aus dem alten, von Kyrus\nab\u017ftammende"
    },
    "b": {
      "start": 453268,
      "end": 453603,
      "text": "\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke und in einem schlechtern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen Monumenten\nuicht mehr, sondern sp\u00e4tere Parth ifche. Dies bewei\u00dft\nhinl\u00e4nglich, da\u00df auch die sp\u00e4tern parthischen K\u00f6nige, wel-\nche ihre Abkunft aus dem alten, vom Kyrus abstammen-\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574657,
      "end": 574901,
      "text": "h, viere breit,\nund geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Fel\u017fen hinein;\naber \u017fobald man ungef\u00e4hr drei\u00dfig Schritte weit i\u017ft, wird er\nganz fin\u017fter, und dun\u017ftet einen dumpfigen, \u017fch\u00e4dlichen Ge-\nruch aus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk Al-\nm"
    },
    "b": {
      "start": 435255,
      "end": 435493,
      "text": " hoch,\n4 breit, und geht ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck in den Felsen\nhinein; aber sobald man ungef\u00e4hr 30 Schritte weit\nist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 579318,
      "end": 579549,
      "text": "ie\nminde\u017fte Wirkung thun. So urtheilte ich, als ich an Ort\nund Stelle war; und mein Gef\u00e4hrte Herr Jones war\nmit mir der Meinung, man k\u00f6nne nicht ohne Unge-\nreimtheit annehmen, da\u00df Alex an der es ver-\nbrannt habe,\n\nauf einer Rei\u017fe "
    },
    "b": {
      "start": 439945,
      "end": 440174,
      "text": " mindeste Wirkung thnu. So ur,\ntheilte ich, als ich an Ort und Stelle war; und mein\nGef\u00e4hrte, Herr Jones, war mit mir der Meinung, man\nk\u00f6nne nicht ohne Ungereimtheit annehmen, da\u00df Alexan-\nder es verbrannt habe.--\nIn einem perfis"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572958,
      "end": 573373,
      "text": " denn da \u017fie von allen er\u017fchaffnen\nDingen die rein\u017ften, und dem Verderben nicht unterwor-\nfen \u017find, \u017fo betete man unter ihrem Bilde den allm\u00e4ch-\ntigen Sch\u00f6pfer des Weltalls an. Es l\u00e4\u00dft \u017fich al\u017fo ver-\nmuthen, da\u00df \u017fie in der erw\u00e4hnten Figur gewi\u017f\u017fe My\u017fte-\nrien in der Religion der Magier andeuten \u017follen. Der\nMann mit dem Bogen i\u017ft vielleicht ein Haupt der Ma-\ngier, oder, um noch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen,\nd"
    },
    "b": {
      "start": 433563,
      "end": 433971,
      "text": "\nhen; da fie von allen erschaffenen Dingen die reinsten\nund dem Verderben nicht unterworfen sind, so betete\nman unter ihrem Bilde den allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfer des\nWeltalls an. Es l\u00e4\u00dft sich also vermuthen, da\u00df sie in\n\nder erw\u00e4hnten Figur gewiffe Mysterien in der Religion\n\nder Magier andeuten follen. Der Mann mit dem\nBogen ist vielleicht ein Haupt der Magier, oder, um\n\nnoch eine weitere Muthma\u00dfung zu wagen, d"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583909,
      "end": 584263,
      "text": "eebnet, um die Steine hori-\nzontal legen zu k\u00f6nnen. Die H\u00f6he der Grundmauer\nbetr\u00e4gt an einigen Stellen der Vorder\u017feite vierzig bis\nfunfzig Fu\u00df, und be\u017fteht aus zwei ungeheuren zu\u017fam-\nmenge\u017fetzten Steinen; die Seiten \u017find nicht \u017fo hoch, und\nungleicher, weil eine gro\u00dfe Menge Sand von den Bergen\nheruntergerollt i\u017ft. Uebrigens \u017fteht zu bef\u00fcrchten, da\u00df\nin "
    },
    "b": {
      "start": 444494,
      "end": 444848,
      "text": "l,\nebnet, um die Steine horizontal legen zu k\u00f6nnen.\nDie H\u00f6he der Grundmauer betr\u00e4gt an einigen Stellen\nder Vorderseite vierzig bis funfzig Fu\u00df und besteht aus\nzwei ungeheuern, zusammengesetzten Steinlagen; die\nSeiten find nicht so hoch und ungleicher, weil eine gro\u00dfe\nMenge Sand von den Bergen hinuntergerollt ist. Uebri-\ngens steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df i"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 570718,
      "end": 571202,
      "text": "\n\u017fieht man in halb erhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorge-\n\u017ftellt, der einen Och\u017fen ergreift, von eben der Art, wie\ndas Bas-relief an der gro\u00dfen Treppe. Die Vertiefun-\ngen in den W\u00e4nden \u017find alle mit \u017fch\u00f6nem Granit aus-\ngelegt, und haben vorn h\u00fcb\u017fche Karnie\u00dfe von Stein.\nAu\u00dfer den gew\u00f6hnlichen Figuren \u017fieht man auch eine\nau\u00dferordentliche, die, wie ich vermuthe, \u017fich auf die\nalte Religion der Per\u017fer bezieht. Sie \u017ftellt einen Mann\nvor, der an einem Pfeiler \u017fitzt, und ein kleines Gef\u00e4\u00df\ni"
    },
    "b": {
      "start": 431365,
      "end": 431846,
      "text": "d, fieht man in halb\nerhobner Arbeit einen L\u00f6wen vorgestellt, der einen\nOchsen ergreift, von eben der Art, wie das Basrelief\nan der gro\u00dfen Treppe.- Die Vertiefungen in den\nW\u00e4nden find alle mit sch\u00f6nen Granit ausgelegt und\nhaben vorn h\u00fcbsche Karnieffe von Stein. Au\u00dfer den\ngew\u00f6hnlichen Figuren fieht man auch eine au\u00dferordent\nliche, die, wie ich vermuthe, sich auf die alte Reli\ngion der Perser bezieht. Sie stellt einen Mann vor,\nder an einem Pfeiler fizt und ein kleines Gef\u00e4\u00df in"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 583394,
      "end": 583611,
      "text": "upt\u017f\u00e4chlich harter blauer Stein; aber die Th\u00fcren und\nFen\u017fter der Zimmer be\u017ftehen alle aus \u017fchwarzem und \u017fo\n\u017fch\u00f6n polirtem Marmor, da\u00df \u017fich alles darin \u017fpiegelt. Be-\n\u017fonders bewundernswerth i\u017ft an dem Geb\u00e4ude die au\u00dfe"
    },
    "b": {
      "start": 443943,
      "end": 444157,
      "text": "s\u00e4chlich harter, blauer Stein; aber die Th\u00fcr\nren und Fenster der Zimmer bestehen alle aus fchwarzem,\nfo sch\u00f6n polirtem Marmor,\u2026 da\u00df sich alles darin-\nspiegelt. Besonders bewundernswerth ist an dem Ge-\n7ter Theil.-"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 572394,
      "end": 572727,
      "text": "\n\u017fchon be\u017fchriebenen, und auf der Spitze \u017fitzenden Figur.\nGegen\u00fcber \u017fteht ein Mann auf einem Piede\u017ftal von drei\nStufen, und h\u00e4lt in \u017feiner linken Hand einen Bogen;\ndie rechte aber \u017ftreckt er aus, und zeigt damit auf die\nFigur am Pfeiler hin. Zur Linken i\u017ft ein \u017fteinerner, zwei\nFu\u00df hoher Altar, auf welchem Feuer brennt, und etwas\nz"
    },
    "b": {
      "start": 433012,
      "end": 433338,
      "text": "r schon beschriebenen und auf\nder Spitze fitzenden Figur. Gegen\u00fcber steht ein Mann\nauf einem Piedestal von 3 Stufen und h\u00e4lt in seiner\nlinken Hand einen Bogen; die rechte aber frekt er aus\nund zeigt damit auf die Figur am Pfeiler hin. Zur\nLinken ist ein feinerner, zwei Fu\u00df hoher Altar, auf\nwelchem Feuer brennt und etwas zur"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 574777,
      "end": 575103,
      "text": "\u017ft, wird er\nganz fin\u017fter, und dun\u017ftet einen dumpfigen, \u017fch\u00e4dlichen Ge-\nruch aus. Die Per\u017fer nennen die\u017fen Ort T\u017fcherk Al-\nmas, d. i. der Talisman oder Diamant des\nSchick\u017fals; \u017fie ver\u017fichern nehmlich, am Ende desGanges\nbefinde \u017fich der Talisman; wer nun dahin komme, und\nFragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigni\u017f\u017fe thue, der werde Ant-\nwo"
    },
    "b": {
      "start": 435369,
      "end": 435692,
      "text": "ist, wird er ganz finster und d\u00fcnstet einen dumpfigen,\nsch\u00e4dlichen Geruch aus. Die Perser nennen diesen Ort\nTscherh Almas, d. i. der Talisman oder Dia-\nmant des Schiksals; sie versichern n\u00e4mlich, am\nEnde des Ganges befinde fich der Talisman: wer nun\ndahin komme und Fragen \u00fcber k\u00fcnftige Ereigniffe thue,\nder werde Antwort "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 587752,
      "end": 588080,
      "text": "-\nnig zur Seite \u017fieht man die K\u00f6pfe ver\u017fchiedener Beglei-\nter; die mei\u017ften von die\u017fen haben eine breite Haarflechte\num ihre Schl\u00e4fe gewunden, und \u017ftarkes Haar lo\u017fe her-\numflatternd. Chard in meint: hierin \u017folle wohl Ale -\nx an der der Gro\u00dfe vorge\u017ftellt \u017feyn, wie der Per\u017fi\u017fche\n% K\u00f6nig Darius \u017fich ihm unterwerfe; aber wir wi\u017f\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 448276,
      "end": 448594,
      "text": "wenig zur Seite fieht man die K\u00f6pfe verschies\ndener Begleiter; die meisten von diesen haben eine\nbreite Haarflechte um ihre Schlafe gewunden und far\nkes Haar lose herumflatternd. Chardin meint: hier\nsollte wohl Alexander der Gro\u00dfe vorgestellt seyn,\nwie der persische K\u00f6nig Darius sich ihm unterwerfe;\naber wir wissen "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 592022,
      "end": 592343,
      "text": " verunreinigen. - Uebrigens befinden \u017fich\nan dem\u017felben Fel\u017fen des Gebirges Reh um ut auch andere\nSchnitzwerke, z. B. die im K\u00e4mpfer P. 307. F. II. F. III.\nF. VIII. F. IX. F. X. F. XI. welche un\u017ftreitig in einem\nandern Ge\u017fchmacke und in einem \u017fchlechteren Style gear-\nbeitet \u017find. Die alten Buch\u017ftaben findet man an die\u017fe"
    },
    "b": {
      "start": 453108,
      "end": 453427,
      "text": "u\nverunreinigen,\u2013 Uebrigens befinden sich an demselben\nFelsen des Gebirges Re humut auch andre Schnitzwerke,\nz. B. die im K\u00e4mpfer p. 307 F. lI, F. III. F. VIII-\nF. IX. F. X. F. XI,, welche unstreittg in einem andern\nGeschmakke und in einem schlechtern Style gearbeitet sind.\nDie alten Buchstaben findet man an diesen M"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 594248,
      "end": 594552,
      "text": "Europ\u00e4i\u017fchen Rei\u017fen-\nden, welche nach und nach die\u017fe Ruinen be\u017fucht haben,\n\u017find folgende: 1) Pietro della Valle meines Wi\u017f\u017fens\nder er\u017fte im Okt. 1621. 2) Sam. Flower im Nov. 1667.\n3) Der Ritter Chardin im Febr. 1674. 4) Der Dok-\ntor Engelbert K\u00e4mpfer ungef\u00e4hr 1684 oder 1685.\n5) Der Mahler Cornely s de "
    },
    "b": {
      "start": 455237,
      "end": 455547,
      "text": "europ\u00e4ischen Rei-\nfenden, welche nach und nach diese Ruinen besucht haben,\nfind folgende: 1) Pietro della Wulle, meines Wis\nfens der erste, im Oktob. 1621. 2) Sam. Flower in\nNov. 1667, 3) der Ritter Chardin im Febr. 1674.\n4), der Doktor Eng elbert K\u00e4mpfer, ungef\u00e4hr 163\noder 1685. 5) der Mahler Cornefs de Bru"
    }
  }
]