[
  {
    "a": {
      "start": 20004,
      "end": 20077,
      "text": "ien und Arabien in den Jahren 1782\nbis 1789. Aus dem Franz\u00f6sischen \u00fcberf"
    },
    "b": {
      "start": 539590,
      "end": 539663,
      "text": "\nund Bra\u017filien, in den Jahren 1712 bis 1714.\nAus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen *).\n\n"
    }
  }
]