[
  {
    "a": {
      "start": 24733,
      "end": 24812,
      "text": "da M er\nman fagen k\u00f6nnen, da\u00df die Fahrt\nnach dem fchwarzen Meere frey fey.\nmer"
    },
    "b": {
      "start": 325234,
      "end": 325313,
      "text": "t w\u00fcrde man \u017fagen k\u00f6nnen, da\u00df die Fahrt nach\nden \u017fchwarzen Meerefrei \u017fey. ::\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 21294,
      "end": 21398,
      "text": ": Das Zimmer ist mit einem\nSt\u00fcck sch\u00f6n gewebten und gemodelten,\naber eben nicht dichtem Filze umhan-\nge"
    },
    "b": {
      "start": 73545,
      "end": 73649,
      "text": "s Zim-\nn mer i\u017ft mit einem St\u00fcck \u017fch\u00f6n gewebten und gemo-\ndelten, aber eben nicht dichten Filzumhangen;"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 25061,
      "end": 25138,
      "text": "e Gefandte feinen Land\nfiz hat. Anapa liegt auf der K\u00fcste von Ku-\nban.\u201d Nun "
    },
    "b": {
      "start": 325062,
      "end": 325139,
      "text": "\u201e \u017fandte \u017feinen Land\u017fitz hat. , Anapa liegt auf der\n\u201eK\u00fc\u017fte von Kuban. A, d. "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 20597,
      "end": 20699,
      "text": "rmenfhahfah ich in\neinem Berge, der aus einem einzigen unge-\nheuren Felsen besteht, ein gro\u00dfes un-\nge"
    },
    "b": {
      "start": 59203,
      "end": 59305,
      "text": "n\u017fchah \u017fahe ich in einem Berge,\nder aus einem einzigen ungeheuren Fel\u017fen be\u017fteht,\nein gro\u017f\u017fes ungeheu"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 20797,
      "end": 20959,
      "text": ") find vom Haupte bis\nzum Fu\u00df in Schleyer geh\u00fcllt, und fehen\ndaher aus wie Leinwandballen, die\nnur hie und da kleine L\u00f6cher haben,\num zu fehen, wo sie gehen; im "
    },
    "b": {
      "start": 68951,
      "end": 69113,
      "text": "e \u017find\nvom Haupt bis zum Fu\u00df in Schleier geh\u00fcllt, und\n\u017fehen daher aus, wie Leinwandballen, die nur hie\nund da kleine L\u00f6cher haben, um zu \u017fehen wo \u017fie\ngehen. - . "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 19985,
      "end": 20069,
      "text": " der T\u00fcr-\nkey, Perfien und Arabien in den Jahren 1782\nbis 1789. Aus dem Franz\u00f6sisch"
    },
    "b": {
      "start": 754,
      "end": 838,
      "text": "urch e\nT\u00fcrkei, Per\u017fien und Arabien\nin den Jahren 1782 bis 1789\n- 9\naus dem Franz\u00f6\u017fi"
    }
  }
]