[
  {
    "a": {
      "start": 112923,
      "end": 112996,
      "text": "auen darf, nach \u017feiner Aufer\u017ftehung\nden drey Marien er\u017fchienen i\u017ft. Matt"
    },
    "b": {
      "start": 199321,
      "end": 199394,
      "text": "er Heyland nach \u017feiner Auffer\u017ftehung den drey\nMarien er\u017fchienen/ Matth. "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 155763,
      "end": 155848,
      "text": "s Rei\u017fe\nCanobine i\u017ft ein Klo\u017fter der Maroniten, und der\nSitz des Patriarchen, der an"
    },
    "b": {
      "start": 288574,
      "end": 288659,
      "text": "htiget.\nQanobine i\u017ft ein Clo\u017fter der Maroniten, und\nder Sitz ihres Patriarchen/\u017fo de"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 74550,
      "end": 74629,
      "text": "gte,\n9) wo die Engel den Weibern nach \u017feiner Aufer-\n\u017ftehung er\u017fchienen,\n10) wo"
    },
    "b": {
      "start": 141025,
      "end": 141104,
      "text": "ndten / wo der Engel den Weibern nach\n\u017feiner Auffer\u017ftehung er\u017fchienen. Am Zehe"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 122246,
      "end": 122327,
      "text": "n\u017fers Heilandes, da er\nnach \u017feiner Gefangennehmung vor den Richter\u017ftuhl\n\u017feiner b"
    },
    "b": {
      "start": 209664,
      "end": 209745,
      "text": "te\u017ften Heylandes da Er nach \u017feiner\nGefangennehmung vor den Richlers Stuhl von\n\u00c4 "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 78545,
      "end": 78629,
      "text": "en \u017fich alle\nM\u00f6nche und Pilgrime an der Kapelle der Er\u017fchei-\nnung, einem kleinen Or"
    },
    "b": {
      "start": 145621,
      "end": 145705,
      "text": "\u017f\u017fetmanalle\nM\u00f6nchen und Pilgrims in die Capelle der Er\u017fchei-\nnung \u017fo eine kleine St"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 41645,
      "end": 41717,
      "text": "\u00fchmen.\nDer Emir Facardine hatte \u017feinen Haupt\u017fitz an\ndie\u017fem Orte, unter "
    },
    "b": {
      "start": 79475,
      "end": 79547,
      "text": ". . .\nDer Emir Faccardin machte \u017feinen Haupt-\nSitz an die\u017fem Orth. Er w"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 142556,
      "end": 142642,
      "text": "ine Mo\u017fchee, und wird viel zu heilig gehalten, als\nda\u00df ein Chri\u017ft hineintreten, oder "
    },
    "b": {
      "start": 254344,
      "end": 254430,
      "text": "u\u00e9e verkehret und wird viel zu heilig gehalten als\nda\u00df ein Chri\u017ft hinein d\u00fcrffte. Ja "
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 52042,
      "end": 52115,
      "text": "che Con\u017fulhat zugleich\nden Titel eines Con\u017fuls von Jeru\u017falem, und i\u017ft ve"
    },
    "b": {
      "start": 95445,
      "end": 95518,
      "text": "zu\nSidon\u00bb hat zugleich den Titul/ als Con\u017ful von Jee\nru\u017falem, und i\u017ft au"
    }
  }
]