[
  {
    "a": {
      "start": 608935,
      "end": 609010,
      "text": "n\nBa\u017f\u017fora i\u017ft die Haupt\u017ftadt des K\u00f6nigreichs glei-\nches Namens, und gr\u00e4nze"
    },
    "b": {
      "start": 240614,
      "end": 240689,
      "text": "A\u017ftrachan i\u017ft die Haupt\u017ftadt eines K\u00f6-\nnigreichs gleiches Namens, und geh\u00f6"
    }
  }
]