[
  {
    "a": {
      "start": 863,
      "end": 936,
      "text": " \u00c4\n- - is\ndem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt, und mit A\u017fmerkun.\ngen ver\u017fehen - "
    },
    "b": {
      "start": 287661,
      "end": 287734,
      "text": "p re.\nAus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt\nund\n\nmit Anmerkungen ver\u017fehen.\n\n\n\n"
    }
  },
  {
    "a": {
      "start": 869,
      "end": 942,
      "text": " is\ndem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fetzt, und mit A\u017fmerkun.\ngen ver\u017fehen - A\n\u201c.\nH"
    },
    "b": {
      "start": 2431,
      "end": 2504,
      "text": "-\nAus dem Franz\u00f6\u017fi\u017fchen \u00fcber\u017fekt\nund mit Anmerkungen ver\u017fehen\nVOlt\n\nM. C"
    }
  }
]